<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>
<p rend="centre">Namo tassa bhagavato arahato sammāsambuddhassa</p>

<p rend="book">Kaṅkhāvitaraṇīpurāṇa-ṭīkā</p>

<p rend="book">Bhikkhunīpātimokkhavaṇṇanā</p>

<p rend="chapter">Pārājikakaṇḍaṃ</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Abhilāpamattamevā</hi>ti <pb ed="M" n="0.0109" /><pb ed="V" n="0.0104" /> ettha daharavasena ‘‘bhante’’ti ca vuḍḍhavasena ‘‘āvuso’’ti ca tattha duvidho abhilāpo, idha pana vuḍḍhadaharānaṃ ‘‘ayyā’’ti ekameva.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Kāyasaṃsagge vuttanayenā</hi>ti ettha tabbahulanayena kiriyasamuṭṭhānatā vuttā. ‘‘Kāyasaṃsaggaṃ samāpajjeyyā’’ti avatvā pana ‘‘sādiyeyyā’’ti vuttattā akiriyatopi samuṭṭhātīti veditabbaṃ. Yathā cettha, evaṃ heṭṭhā ‘‘manussitthiyā tayo magge methunaṃ dhammaṃ paṭisevantassa āpatti pārājikassā’’tiādinā (pārā. 56) nayena kiriyasamuṭṭhānataṃ vatvā tadanantaraṃ ‘‘bhikkhupaccatthikā manussitthiṃ bhikkhussa santikaṃ ānetvā vaccamaggena aṅgajātaṃ abhinisīdenti, so ce pavesanaṃ sādiyatī’’tiādinā (pārā. 58) nayena akiriyasamuṭṭhānassapi vuttattā paṭhamapārājikāyapi tabbahulanayeneva kiriyasamuṭṭhānatā veditabbā. Na hi pavesanasādiyanādimhi kiriyasamuṭṭhānatā dissati.</p>

<p rend="bodytext">Aṅgajātacalanañcettha <pb ed="V" n="0.0105" /> na sārato daṭṭhabbaṃ ‘‘so ce pavesanaṃ na sādiyati, paviṭṭhaṃ na sādiyati, ṭhitaṃ na sādiyati, uddharaṇaṃ sādiyati, āpatti pārājikassā’’ti (pārā. 58) ettha ṭhitanasādiyane pakatiyāpi paripuṇṇacalanattā. Sādiyanapaccayā paṭisevanacalanañcettha na dissatevāti tabbahulanayeneva kiriyasamuṭṭhānatā gahetabbā.</p>

<p rend="bodytext">Apica bhikkhuniyāpi paṭhamapārājike tassa sādiyanassa sarūpena vuttattā tadanurūpavasena vibhaṅganayamanoloketvā ‘‘kiriyasamuṭṭhāna’’micceva vuttaṃ. Yathā cetesu tabbahulanayena kiriyasamuṭṭhānatā vuttā, tathā surādīnaṃ akusaleneva pātabbatā. Itarathā ‘‘yaṃ akusaleneva <pb ed="M" n="0.0110" /> āpajjati, ayaṃ lokavajjā, sesā paṇṇattivajjā’’ti vutte lokavajjapaṇṇattivajjānaṃ niyamalakkhaṇasiddhi hoti, tathā taṃ avatvā ‘‘yassā sacittakapakkhe cittaṃ akusalameva hoti, ayaṃ lokavajjā, sesā paṇṇattivajjā’’ti (kaṅkhā. aṭṭha. paṭhamapārājikavaṇṇanā) vutte lokavajjavacanaṃ niratthakaṃ siyā vatthuajānanapakkhepi akusaleneva pātabbattā. Yasmā tattha surāpānavītikkamassa akusalacittuppādo natthi, tasmā <hi rend="bold">khandhakaṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘majjapāne pana bhikkhuno ajānitvāpi bījato paṭṭhāya majjaṃ pivantassa pācittiyaṃ. Sāmaṇero jānitvāva pivanto sīlabhedaṃ āpajjati, na ajānitvā’’ti (mahāva. aṭṭha. 108) vuttaṃ, na vuttaṃ ‘‘vatthuajānanapakkhe pāṇātipātādīnaṃ siddhikaraakusalacittuppādasadise cittuppāde satipi sāmaṇero sīlabhedaṃ nāpajjatī’’ti. Abhinivesavacanaṃ pāṇātipātādīhi samānagatikattā sāmaṇerānaṃ surāpānassa. ‘‘Surāmerayime’’ti vatthuṃ jānitvā pātabbatādivasena vītikkamantassa akusalassa asambhavo natthi. Tena vuttaṃ ‘‘yassā sacittakapakkhe’’tiādi.</p>

<p rend="bodytext">Kiñcettha – yuttivacanena arahantānaṃ appavisanato sacittakācittakapakkhesu akusalaniyamoti ce? Na, dhammatāvasena sekkhānampi appavisanato. Acittakapakkhe akusalaniyamābhāvadassanatthaṃ supantassa mukhe pakkhittajalabindumiva surābinduādayo udāharitabbā. Tabbahulanayena hi atthe gahite pubbenāparaṃ aṭṭhakathāya sameti saddhiṃ pāḷiyā cāti. Ācariyāpi surāpāne akusalaniyamābhāvameva vadanti. Ekacce pana kiriyasamuṭṭhānatā panassa tabbahulanayameva, na paṭhamapārājike. Kathaṃ? Kāyasaṃsaggasikkhāpadaṃ paṭhamapārājikasamuṭṭhānaṃ. Ettha bhikkhussa ca bhikkhuniyā ca kāyasaṃsaggabhāve sati bhikkhunī kāyaṅgaṃ acopayamānāpi citteneva adhivāseti, āpajjati, na evaṃ bhikkhu. Bhikkhu pana copayamānova āpajjati, evameva paṭhamapārājikepi copane sati eva āpajjati, nāsati. <hi rend="bold">Pavesanaṃ</hi><pb ed="V" n="0.0106" /><hi rend="bold">sādiyatī</hi>ti ettha pavesanasādiyanaṃ nāma sevanacittuppādanaṃ, maggena vā maggappaṭipannampi icchanti. Tassāpi kāyacalanaṃ ekantaṃ atthi eva. Evaṃ santepi vīmaṃsitvā gahetabbanti vadantīti likhitaṃ</p>

<p rend="centre">Pārājikavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="chapter">Saṅghādisesakaṇḍaṃ</p>

<p rend="title">1. Ussayavādikāsikkhāpadavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext">Bhikkhunīnaṃ <pb ed="M" n="0.0111" /><pb ed="V" n="0.0107" /> saṅghādisesaṃ patvā vuṭṭhānavidhayo sandassanatthaṃ <hi rend="bold">‘‘ayaṃ bhikkhunī…pe… āpannā’’</hi>ti puggalaniyamaṃ katvā pārājikato adhippāyanti <hi rend="bold">‘‘nissāraṇīyaṃ saṅghādisesa’’</hi>nti āpattināmaggahaṇañca kataṃ. <hi rend="bold">‘‘Samuṭṭhānādīni paṭhamakathinasadisāni, idaṃ pana kiriyamevā’’</hi>ti pāṭho.</p>

<p rend="centre">Ussayavādikāsikkhāpadavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">2. Corivuṭṭhāpikāsikkhāpadavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext">Katthaci agantvā nisinnaṭṭhāne eva nisīditvā karontiyā <hi rend="bold">vācācittato,</hi> khaṇḍasīmādigatāya <hi rend="bold">kāyavācācittato</hi>.</p>

<p rend="centre">Corivuṭṭhāpikāsikkhāpadavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">3. Ekagāmantaragamanasikkhāpadavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Ābhogaṃ vinā’’</hi>ti vuttattā ābhoge sati anāpatti, imasmiṃ pana sikkhāpade <hi rend="bold">samantapāsādikāyaṃ</hi> upacārātikkame āpatti vuttā, idha okkame. Dvīsupi vuttaṃ atthato ekameva gāmantaragamanasaṅghādisesaṃ upacārassa sandhāya vuttattā. Gaṇamhā ohīyanassa virodho. ‘‘Araññe’’ti idaṃ atthavasena vuttaṃ, gāmantarepi hoti eva.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sikkhāpadā</hi><pb ed="V" n="0.0108" /><hi rend="bold">buddhavarena vaṇṇitā</hi>ti gāthāya vasena, aṭṭhakathāyampi gāmantarapariyāpannaṃ nadipāranti vuttaṃ.</p>

<p rend="centre">Ekagāmantaragamanasikkhāpadavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Chādanapaccayā</hi><pb ed="M" n="0.0112" /><hi rend="bold">pana dukkaṭaṃ āpajjatī’’</hi>ti idaṃ –</p>

<p rend="gatha1">‘‘Āpajjati garukaṃ sāvasesaṃ;</p>

<p rend="gatha2">Chādeti anādariyaṃ paṭicca;</p>

<p rend="gatha3">Na bhikkhunī no ca phuseyya vajjaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Pañhāmesā kusalehi cintitā’’ti. (pari. 481) –</p>

<p rend="unindented">Imāya virujjhati. Tasmā pamādalekhā viya dissatīti gavesitabbo ettha attho. Bhikkhūnaṃ mānattakathāyaṃ ‘‘parikkhittassa vihārassa parikkhepato, aparikkhittassa parikkhepārahaṭṭhānato dve leḍḍupāte atikkamitvā’’ti (kaṅkhā. aṭṭha. nigamanavaṇṇanā) vuttaṃ, idha pana <hi rend="bold">‘‘gāmūpacārato ca bhikkhūnaṃ vihārūpacārato ca dve leḍḍupāte’’</hi>tiādi vuttaṃ. Tatra bhikkhūnaṃ vuttappakārappadesaṃ atikkamitvā gāmepi taṃ kammaṃ kātuṃ vaṭṭati, bhikkhunīnaṃ pana gāme na vaṭṭati. Tasmā evaṃ vuttanti eke. Apare pana bhikkhūnampi gāme na vaṭṭati. Bhikkhuvihāro nāma pubbe eva gāmūpacāraṃ atikkamitvā ṭhito, tasmā gāmaṃ avatvā vihārūpacārameva heṭṭhā vuttaṃ. Bhikkhunīnaṃ vihāro gāme eva vaṭṭati, na bahi, tasmā gāmūpacārañca vihārūpacārañca ubhayamevettha dassitaṃ. Tasmā ubhayatthāpi atthato nānāttaṃ natthīti vadanti. Yaṃ yujjati, taṃ gahetabbaṃ.</p>

<p rend="centre">Saṅghādisesavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="chapter">Nissaggiyakaṇḍaṃ</p>

<p rend="bodytext">Dutiye <pb ed="M" n="0.0113" /><pb ed="V" n="0.0109" /> idha bhājāpitāya laddhacīvaraṃ nissaggiyaṃ hoti, taṃ vinayakammaṃ katvāpi attanā na labbhati.</p>

<p rend="bodytext">Tatiye <hi rend="bold">‘‘samuṭṭhānādīni adinnādānasadisāni, idaṃ pana dukkhavedana’’</hi>nti pāṭho.</p>

<p rend="bodytext">Catutthe paṭhamaṃ viññattaṃ alabhitvā aññaṃ tato ūnatarampi labheyya, nissaggiyameva aṅgasampattito.</p>

<p rend="centre">Nissaggiyavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="chapter">Pācittiyakaṇḍaṃ</p>

<p rend="title">1. Paṭhamavaggavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext">Paṭhame <pb ed="M" n="0.0114" /><pb ed="V" n="0.0110" /> haritapattavaṇṇo <hi rend="bold">haritako. Cāpalasuṇaṃ</hi> amiñjako. Aṅkuramattameva hi tassa hoti. <hi rend="bold">Palaṇḍukā</hi>dayo sabhāveneva vaṭṭanti. <hi rend="bold">Sūpasampākādī</hi> vināpi antamaso yāgubhattepi pakkhipituṃ vaṭṭatīti likhitaṃ, ‘‘bhikkhuniyāpi gilānāya purebhattameva lasuṇaṃ kappati, na agilānāyā’’ti abhayagirīnaṃ uggahoti.</p>

<p rend="bodytext">Dutiye ābādhapaccayā bhikkhunisaṅghaṃ āpucchitvā saṃharāpetuṃ vaṭṭati, bhikkhussa ettha ca lasuṇe ca dukkaṭaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Sattame <hi rend="bold">‘‘samuṭṭhānādīni addhānamaggasikkhāpadasadisānī’’</hi>ti pāṭho.</p>

<p rend="bodytext">Navame <hi rend="bold">kuṭṭo</hi> nāma gharakuṭṭo. <hi rend="bold">Pākāro</hi> nāma parikkhepapākāro.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Chaḍḍitakhette</hi>ti purāṇakhette. Saṅghasantake bhikkhussa chaḍḍetuṃ vaṭṭati saṅghapariyāpannattā. Bhikkhunīnampi saṅghasantake bhikkhusaṅghasantake vuttanayeneva vaṭṭati. Evaṃ santepi sāruppavasena kātabbanti likhitaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Dasame <hi rend="bold">‘‘sayaṃ tāni vatthūni karontiyā’’</hi>tiādi idha sikkhāpade natthi. Kasmā? Eḷakalomasamuṭṭhānattā. Yadi evaṃ kasmā vuttanti ce? Suttānulomamahāpadesato. Yadi naccādīni passituṃ vā suṇituṃ vā na labhati, pageva attanā kātunti nayato labbhamānattā vuttaṃ. Itarathā mahāpadesā niratthakā siyuṃ. ‘‘Evaṃ aññatthapi nayo netabbo. Samuṭṭhānampi idha vuttameva <pb ed="V" n="0.0111" /> aggahetvā chasamuṭṭhānavasena gahetabba’’nti ācariyā. Idha vuttaṃ samuṭṭhānaṃ nāma mūlabhūtassa antarā vuttāpattiyā, tasmā eḷakalomasamuṭṭhānamevāti apare. <hi rend="bold">Ārāme ṭhatvā</hi>ti na kevalaṃ ṭhatvā, tato gantvā pana sabbiriyāpathehipi labhati. <hi rend="bold">Ārāme ṭhitā</hi>ti pana ārāmapariyāpannāti attho. Itarathā nisinnāpi na labheyyāti.</p>

<p rend="centre">Paṭhamavaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">2. Dutiyavaggavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext">Pañcame <pb ed="M" n="0.0115" /><hi rend="bold">upacāro</hi> dvādasahattho. <hi rend="bold">‘‘Samuṭṭhānādīni kathinasadisāni, idaṃ pana kiriyākiriya’’</hi>nti pāṭho.</p>

<p rend="bodytext">Sattame <hi rend="bold">dhuvapaññatte</hi>ti bhikkhunīnaṃ atthāya. <hi rend="bold">Kulānī</hi>ti kulagharāni.</p>

<p rend="centre">Dutiyavaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">3. Tatiyavaggavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext">Catutthe saṅghāṭiādivasena adhiṭṭhitānaṃ <hi rend="bold">saṅghāṭicāraṃ</hi>.</p>

<p rend="bodytext">Pañcame <hi rend="bold">‘‘idaṃ pana kiriyākiriya’’</hi>nti pāṭho.</p>

<p rend="bodytext">Chaṭṭhe <hi rend="bold">aññasmiṃ parikkhāre dukkaṭa</hi>nti thālakādīnaṃ vā sappitelādīnaṃ vā aññatarasmiṃ.</p>

<p rend="centre">Tatiyavaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">4. Catutthavaggavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext">Chaṭṭhe saṃsaṭṭhavihārasikkhāpade <hi rend="bold">‘‘sesamettha paṭhamaariṭṭhasikkhāpade vuttavinicchayasadisamevā’’</hi>ti pāṭho.</p>

<p rend="centre">Catutthavaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">5. Pañcamavaggavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext">‘‘Cittāgāraṃ <pb ed="V" n="0.0112" /> nāma yattha katthaci manussānaṃ kīḷituṃ ramituṃ kataṃ hotī’’tiādinā (pāci. 979) pāḷiyaṃ vuttattā cittāgārādīni sabbesaṃ atthāya katāni, na rañño eva.</p>

<p rend="bodytext">Sattame etena nissajjituṃ kappiyaṃ vuttaṃ. ‘‘Nissajjitvā paribhuñjatī’’ti (pāci. 1007) pāḷi ca atthi. <hi rend="bold">‘‘Samuṭṭhānādīni kathinasadisāni, idaṃ pana kiriyākiriya’’</hi>nti pāṭho. Aṭṭhamepi esova pāṭho.</p>

<p rend="centre">Pañcamavaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">6. Chaṭṭhavaggavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext">Dasame <pb ed="M" n="0.0116" /><hi rend="bold">‘‘samuṭṭhānādīni kathinasadisāni, idaṃ pana kiriyākiriya’’</hi>nti pāṭho.</p>

<p rend="centre">Chaṭṭhavaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">8. Aṭṭhamavaggavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext">Paṭhamadutiyatatiyesu <hi rend="bold">‘‘gihigatā’’ti vā ‘‘kumāribhūtā’’ti vā na vattabbā</hi>. Vadanti ce, kammaṃ kuppati.</p>

<p rend="bodytext">Ekādasame <hi rend="bold">chandaṃ avissajjetvā</hi>ti ‘‘yathāsukha’’nti avatvā. Ettha pana ayaṃ vinicchayo – ‘‘pārivāsikachandadānenā’’ti idaṃ uddharitvā ‘‘vuṭṭhitāya parisāyā’’ti (pāci. 1168) padabhājanaṃ vuttaṃ. Etassa pana <hi rend="bold">samantapāsādikāyaṃ</hi> ‘‘vuṭṭhitāya parisāyāti chandaṃ vissajjetvā kāyena vā vācāya vā chandavissajjanamattena vā vuṭṭhitāyā’’ti (pāci. aṭṭha. 1167) vuttaṃ. Idha chandassa pana avissaṭṭhattā kammaṃ kātuṃ vaṭṭatīti vuttaṃ. Tasmā chandaṃ avissajjetvāva dvādasahatthapāse viharitvā puna sannipātakaraṇañca vaṭṭatīti likhitaṃ.</p>

<p rend="centre">Aṭṭhamavaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">9. Navamavaggavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext">Tatiye <pb ed="V" n="0.0113" /><hi rend="bold">‘‘sesaṃ vuttanayena veditabbaṃ, idaṃ pana akusalacitta’’</hi>nti pāṭho.</p>

<p rend="bodytext">Catutthe <hi rend="bold">vuttanayenā</hi>ti tatiye vuttanayena.</p>

<p rend="bodytext">Ekādasame <hi rend="bold">‘‘samuṭṭhānādīni kathinasadisāni, idaṃ pana kiriyākiriya’’</hi>nti pāṭho.</p>

<p rend="bodytext">Dvādasame <hi rend="bold">‘‘samuṭṭhānādīni padasodhammasadisāni, idaṃ pana kiriyākiriya’’</hi>nti pāṭho.</p>

<p rend="bodytext">Terasame ‘‘saṃkaccikaṃ nāma adhakkhakaṃ ubbhanābhi, tassā paṭicchādanatthāyā’’ti (pāci. 1226) pāḷiyaṃ vuttattā idhāpi <hi rend="bold">‘‘adhakkhakaubbhanābhisaṅkhātassa sarīrassa paṭicchādanattha’’</hi>nti <pb ed="M" n="0.0117" /> pāṭho. Aparikkhepe āpattiparicchedaṃ samantapāsādikavasena aggahetvā idha vuttanayena gahetabbanti likhitaṃ.</p>

<p rend="centre">Navamavaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Suddhapācittiyavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="chapter">Samuṭṭhānavinicchayavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext">Samuṭṭhānānaṃ vinicchaye pana giraggasamajjādīni ‘‘acittakāni lokavajjānī’’ti vuttattā ‘‘nacca’’nti vā ‘‘gandha’’nti vā ajānitvāpi dassanena, vilimpanena vā āpajjanato vatthuajānanacittena <hi rend="bold">acittakāni</hi>. ‘‘Nacca’’nti vā ‘‘gandha’’nti vā jānitvā passantiyā, vilimpantiyā vā akusalattā eva <hi rend="bold">lokavajjāni</hi>. Corivuṭṭhāpanādīni <hi rend="bold">‘‘corī’’</hi>tiādinā vatthuṃ jānitvā karaṇeyeva āpajjanattā <hi rend="bold">sacittakāni</hi>. Upasampadādīnaṃ ekantākusalacitteneva akattabbattā <hi rend="bold">paṇṇattivajjāni</hi>. ‘‘Idha sacittakācittakatā paṇṇattijānanājānanatāya aggahetvā vatthujānanājānanatāya gahetabba’’nti likhitaṃ. Adhippetattā saṅkhepato dassanābhāvā –</p>

<p rend="gatha1">Acittakattaṃ <pb ed="V" n="0.0114" /> dvidhā mataṃ, vatthupaṇṇattiaññāṇā;</p>

<p rend="gathalast">Vuttaṃ ñāṇaṃ dvidhā idha, sakanāmena aññātaṃ.</p>

<p rend="gatha1">Paranāmañca jānanaṃ, vatthussekaṃ balakkāre;</p>

<p rend="gathalast">Ekadhā samacārike, tasmiṃ tappaṭibandhoti.</p>

<p rend="gatha1">Paranāmena jānanaṃ, dvidhā muttādike ekaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Ekaṃ lomādike matanti, ayaṃ bhedo veditabbo.</p>

<p rend="gatha1">Sesamettha uttānaṃ, anuttānatthe vuttavinicchayattā na uddhaṭanti;</p>

<p rend="centre">Samuṭṭhānavinicchayavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Bhikkhunīpātimokkhavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Kaṅkhāvitaraṇīpurāṇaṭīkā niṭṭhitā.</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>
