<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>
<p rend="centre">Namo tassa bhagavato arahato sammāsambuddhassa</p>

<p rend="book">Vimativinodanī</p>

<p rend="book">Cūḷavaggavaṇṇanā</p>

<p rend="chapter">1. Kammakkhandhako</p>

<p rend="title">Tajjanīyakammakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="1"><hi rend="paranum">1</hi><hi rend="dot">.</hi> Cūḷavaggassa <pb ed="M" n="2.0211" /><pb ed="V" n="2.0199" /> paṭhame kammakkhandhake tāva <hi rend="bold">‘‘balavābalava’’</hi>nti idaṃ ekapadaṃ. ‘‘Balavabalava’’nti vattabbe ākāraṃ katvā ‘‘balavābalava’’nti vuttaṃ. Tañca ‘‘dukkhadukkha’’ntiādīsu viya atisayatthe vattatīti āha <hi rend="bold">‘‘suṭṭhu balavaṃ paṭivadathā’’</hi>ti, ati viya balavaṃ katvā paṭivacanaṃ dethāti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="2"><hi rend="paranum">2</hi><hi rend="dot">.</hi> Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">āpatti āropetabbā</hi>ti ettha kiñcāpi ‘‘mā kho tumhe āyasmanto eso ajesī’’tiādike bhaṇḍanādijanake vacane paññattā kāci āpatti nāma natthi musāpesuññādīsu etassa appaviṭṭhattā, tathāpi bhikkhūhi visuṃ, saṅghamajjhe ca ‘‘mā, āvuso, bhikkhū <pb ed="V" n="2.0200" /> aññamaññaṃ payojetvā bhaṇḍanādiṃ akāsi, nedaṃ appicchatādīnaṃ atthāya vattatī’’ti evaṃ apaññattena vuccamānassa bhikkhuno anādariyena anoramanapaccayā vā aññavādavihesādikaraṇapaccayā vā yā āpatti hoti, sā āpatti āropetabbā diṭṭhivipannassa viyāti evamattho daṭṭhabbo.</p>

<p rend="bodytext">Yassa pana idaṃ vacanaṃ vināva kāyavācāhi āpannā lahukāpatti atthi, tassapi āropetabbāva. Yaṃ pana kammavācāya ‘‘attanā bhaṇḍanakārakā’’ti attanā-saddaggahaṇaṃ, ‘‘yepi caññe bhikkhū bhaṇḍanakārakā…pe… te upasaṅkamitvā’’tiādivacanañca, taṃ vatthuvasena gahitaṃ. Yo pana sayameva bhaṇḍanakārako hoti, aññe pana bhaṇḍanakārake upasaṅkamitvā ‘‘mā kho tumhe’’tiādivacanaṃ na vadati, tassāpetaṃ kammaṃ kātabbameva. Karontehi ca ‘‘suṇātu me, bhante, saṅgho, ayaṃ itthannāmo <pb ed="M" n="2.0212" /> bhikkhu bhaṇḍanakārako…pe… saṅghe adhikaraṇakārako. Yadi saṅghassa pattakalla’’ntiādināva kammavācā kātabbā. Yo ca aññepi bhikkhū kalahāya samādapeti, tassāpi evameva kammavācaṃ kātuṃ vaṭṭati aññesaṃ samādāpanassapi bhaṇḍanakārakatte eva pavisanato. Aññesaṃ samādāpanākārampi vatvāva, kammavācaṃ kātukāmenapi ca tehi vuttavacanatthameva gahetvā tadanuguṇaṃ yojetvāva kātabbaṃ, na idhāgatavaseneva sabbesampi idhāgatavaseneva vacanāsambhavā. Bhūtena vatthunā katameva hi avipannaṃ hoti, nāññanti gahetabbaṃ. Esa nayo niyassakammādīsupi.</p>

<p rend="centre">Tajjanīyakammakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Adhammakammadvādasakakathādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="4"><hi rend="paranum">4</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Appaṭiññāya kata</hi>nti vatthuṃ vā āpattiṃ vā asampaṭicchāpetvā kataṃ. Yo pana sabbesaṃ passantānaṃ eva vatthuvītikkamaṃ katvā pacchā kammakaraṇabhayena ‘‘na karomī’’ti musā vadati, tassa bhikkhūnaṃ sammukhe vītikkamakaraṇameva paṭiññā. Tathato jānanatthameva paṭiññāya karaṇaṃ anuññātaṃ. Yattha pana sandeho hoti, tattha sampaṭicchāpetvāva kattabbanti gahetabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Pārājikāpattiyā vā’’</hi>ti idaṃ liṅganāsananimittatāya pārājikassa kammena atikicchanīyato vuttaṃ. <hi rend="bold">‘‘Saṅghādisesāpattiyā vā’’</hi>ti idaṃ pana parivāsādinissāraṇakammassa āveṇikassa <pb ed="V" n="2.0201" /> vijjamānattā vuttaṃ. Yaṃ pana parato ‘‘adhisīle sīlavipanno hoti…pe… tajjanīyakammaṃ kareyyā’’ti (cūḷava. 6) vuttaṃ, taṃ ‘‘āyatiṃ saṃvare ṭhatvā vuṭṭhānaṃ karohī’’ti ovadiyamānassa anādariyādipaccayalahukāpattiṃ sandhāya vuttaṃ. Sīlavipattimūlakañhi lahukāpattiṃ āpanno idha abhedūpacārena ‘‘adhisīle sīlavipanno’’ti vutto ‘‘atidiṭṭhiyā diṭṭhivipanno’’ti ettha viya.</p>

<p rend="bodytext">Yathā ca diṭṭhiṃ gahetvā voharantassa ‘‘ito diṭṭhito oramāhī’’ti avatvā katakammaṃ kevalāya diṭṭhivipattiyā katattā <hi rend="bold">anāpattiyā kataṃ</hi> nāma adhammakammaṃ hoti, evaṃ sīlavipattiṃ āpajjitvā lajjidhamme <pb ed="M" n="2.0213" /> okkante yathādhammaṃ vuṭṭhāya saṃvare ṭhātukāmassa kataṃ tajjanīyādikammaṃ kevalāya sīlavipattiyā katattā <hi rend="bold">adesanāgāminiyā kataṃ</hi> nāma adhammakammaṃ hoti. Teneva niyassakammepi ‘‘apissu bhikkhū pakatā parivāsaṃ dentā’’tiādinā saṃvare aṭṭhānameva kammanimittabhāvena vuttaṃ. Adantaṃ damanatthameva hi tajjanīyādikammāni anuññātānīti. Keci pana ‘‘adesanāgāminiyāti idaṃ pārājikāpattiṃyeva sandhāya vuttaṃ, na saṅghādisesa’’nti (sārattha. ṭī. cūḷavagga 3.4) vadanti, taṃ sukkapakkhe ‘‘desanāgāminiyā āpattiyā kataṃ hotī’’ti iminā vacanena virujjhati. Saṅghādisesassāpi ca pariyāyato desanāgāminivohāre gayhamāne ‘‘āpattiyā kataṃ hotī’’ti vuttavārato imassa vārassa viseso na siyā, aṭṭhakathāyampettha visesabhāvo na dassito. Tasmā vuttanayenevettha adhippāyo gahetabbo.</p>

<p rend="bodytext" n="6"><hi rend="paranum">6</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sabbānipī</hi>ti tajjanīyaniyassapabbājanīyakammāni tīṇipi. <hi rend="bold">Aññakammassa vatthunā</hi>ti tajjanīyato aññassa kammassa vatthunā aññakammakaraṇaṃ nāma koci dosopi na hotīti adhippāyo. Kāraṇamāha <hi rend="bold">‘‘kasmā’’</hi>tiādinā.</p>

<p rend="bodytext" n="8"><hi rend="paranum">8</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pannalomā</hi>ti patitamānalomā.</p>

<p rend="centre">Adhammakammadvādasakakathādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Niyassakammakathādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="11"><hi rend="paranum">11</hi><hi rend="dot">.</hi> Niyassakamme pāḷiyaṃ <hi rend="bold">apissū</hi>ti apicāti imasmiṃ atthe nipātasamudāyo. <hi rend="bold">Nissāya</hi><pb ed="V" n="2.0202" /><hi rend="bold">te vatthabba</hi>nti ettha keci kalyāṇamittāyattavuttitaṃ sandhāya vuttanti vadanti, aññe pana nissayaggahaṇamevāti, ubhayenapissa serivihāro na vaṭṭatīti dīpitanti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="21"><hi rend="paranum">21</hi><hi rend="dot">.</hi> Pabbājanīyakamme <hi rend="bold">‘‘pabbājanīyakammaṃ paṭippassambhetū’’</hi>ti idaṃ pakkamanādiṃ akatvā sammāvattantānaṃ vasena vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="33"><hi rend="paranum">33</hi><hi rend="dot">.</hi> Paṭisāraṇīyakamme <pb ed="M" n="2.0214" /><hi rend="bold">neva bhikkhuvacanaṃ, na gihivacana</hi>nti ettha pariyāyatopi bhikkhū parakhuṃsanaṃ na vadanti, gahaṭṭhā pana sarūpeneva akkosituṃ samatthāpi upakārīsu akāraṇaṃ evarūpaṃ na vadanti, tvaṃ gihiguṇatopi parihīnoti adhippāyo.</p>

<p rend="bodytext" n="39"><hi rend="paranum">39</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Aṅgasamannāgamo purimehi asadiso’’</hi>ti iminā tajjanīyādīnaṃ vuttakāraṇamattena idaṃ kātuṃ na vaṭṭatīti dīpeti. Idha vuttena pana gihīnaṃ alābhāya parisakkanādinā aṅgena tānipi kātuṃ vaṭṭatīti gahetabbaṃ. Ettha ca ‘‘saddhaṃ pasannaṃ dāyakaṃ kārakaṃ saṅghupaṭṭhākaṃ hīnena khuṃsetī’’ti vuttattā tādisesu gihīsu khuṃsanādīhi gihipaṭisaṃyuttehi eva aṅgehi kammārahatā, na ārāmikaceṭakādīsu khuṃsanādīhi. Tatthāpi dāyakādīsu khamāpitesu kammārahatā natthi, āpatti ca yattha katthaci desetuṃ vaṭṭati. Yo ce tikkhattuṃ khamāpiyamānopi na khamati, akatakammenapi dassanūpacāre āpatti desetabbā. So ce kālakato hoti, desantaraṃ vā gato, gatadisā na ñāyati, antarāmagge vā jīvitantarāyo hoti, katakammenapi akatakammenapi saṅghamajjhe yathābhūtaṃ viññāpetvā khamāpetvā āpatti desetabbāti vadanti. Dhammikapaṭissavassa asaccāpane pana tesaṃ santikaṃ gantvā ‘‘mayā asamavekkhitvā paṭissavaṃ katvā so na saccāpito, taṃ me khamathā’’tiādinā khamāpane vacanakkamo ñāpetabbo.</p>

<p rend="bodytext" n="41"><hi rend="paranum">41</hi><hi rend="dot">.</hi> Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">maṅkubhūto nāsakkhi cittaṃ gahapatiṃ khamāpetu</hi>nti tiṃsayojanamaggaṃ puna gantvāpi mānathaddhatāya yathābhūtaṃ dosaṃ āvikatvā akhamāpanena ‘‘nāhaṃ khamāmī’’ti tena paṭikkhitto maṅkubhūto khamāpetuṃ na sakkhi, so punadeva sāvatthiṃ paccāgantvāpi mānaniggahatthāyeva punapi satthārā pesito purimanayeneva khamāpetuṃ asakkonto punāgacchi. Athassa bhagavā ‘‘asantaṃ bhāvanamiccheyyā’’tiādināva (dha. pa. 73) dhammaṃ desetvā mānanimmathanaṃ katvā anudūtadānaṃ anuññāsīti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="42"><hi rend="paranum">42</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘No</hi><pb ed="V" n="2.0203" /><hi rend="bold">ce khamati…pe… āpattiṃ desāpetabbo’’</hi>ti vuttattā pageva gahaṭṭho khamati ce, dassanūpacāre āpattidesanākiccaṃ natthīti gahetabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="46"><hi rend="paranum">46</hi><hi rend="dot">.</hi> Ukkhepanīyakammesu <pb ed="M" n="2.0215" /> tīsu ariṭṭhavatthusmiṃ <hi rend="bold">āpattiṃ āropetvā</hi>ti visuṃ saṅghamajjheva pāpikāya diṭṭhiyā appaṭinissajjanapaccayā dukkaṭaṃ, samanubhāsanapariyosāne pācittiyaṃ vā āpattiṃ āropetvā. Etthāpi kammavācāya ‘‘tathāhaṃ bhagavatā’’tiādi vatthuvasena vuttaṃ. Yena yena pakārena diṭṭhigatikā vohariṃsu, tena tena pakārena yojetvā kammavācā kātabbā. Gahaṇākāraṃ pana vināpi ‘‘suṇātu me, bhante, saṅgho, itthannāmassa bhikkhuno pāpikaṃ diṭṭhigataṃ uppannaṃ, so taṃ diṭṭhiṃ appaṭinissajjati, yadi saṅghassa pattakalla’’nti evaṃ sāmaññatopi kammavācaṃ kātuṃ vaṭṭati.</p>

<p rend="bodytext" n="65"><hi rend="paranum">65</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Yaṃ diṭṭhiṃ nissāya bhaṇḍanādīni karotī’’</hi>ti iminā diṭṭhiṃ nissāya uppannāni eva bhaṇḍanādīni idha adhippetāni, na kevalānīti dasseti. Yo pana ‘‘bhaṇḍanādīnaṃ karaṇe doso natthī’’ti diṭṭhiko hutvā bhaṇḍanādiṃ karoti, sāpissa diṭṭhi eva hoti, tassapi appaṭinissagge kammaṃ kātuṃ vaṭṭati.</p>

<p rend="centre">Niyassakammakathādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Kammakkhandhakavaṇṇanānayo niṭṭhito.</p>

<p rend="chapter">2. Pārivāsikakkhandhako</p>

<p rend="title">Pārivāsikavattakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="75"><hi rend="paranum">75</hi><hi rend="dot">.</hi> Pārivāsikakkhandhake <pb ed="M" n="2.0216" /><pb ed="V" n="2.0204" /><hi rend="bold">antamaso mūlāyapaṭikassanārahādīnampī</hi>ti <hi rend="bold">ādi</hi>-saddena mānattārahamānattacārikaabbhānārahe saṅgaṇhāti. Te hi pārivāsikānaṃ, pārivāsikā ca tesaṃ pakatattaṭṭhāne eva tiṭṭhanti. <hi rend="bold">Adhotapādaṭṭhapanaka</hi>nti yattha ṭhatvā pāde dhovanti, tādisaṃ dāruphalakakhaṇḍādiṃ. <hi rend="bold">Pādaghaṃsana</hi>nti sakkharakathalādiṃ. <hi rend="bold">‘‘Vattaṃ karontī’’</hi>ti ettakamattasseva vuttattā saddhivihārikādīhipi abhivādanādiṃ kātuṃ na vaṭṭati.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Pārisuddhiuposathe kariyamāne’’</hi>ti idaṃ pavāraṇādivasesu saṅghe pavārente anupagatachinnavassādīhi kariyamānapārisuddhiuposathampi sandhāya vuttaṃ. <hi rend="bold">Attano pāḷiyā</hi>ti navakānaṃ purato.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Pārivāsikassevā’’</hi>ti idaṃ abbhānārahapariyosāne sabbe garukaṭṭhe sandhāya vuttaṃ. Tesampi paccekaṃ oṇojanassa anuññātattā tadavasesā pakatattā eva taṃ na labhanti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Catussālabhatta</hi>nti bhojanasālāya paṭipāṭiyā diyyamānabhattaṃ. <hi rend="bold">Hatthapāse ṭhitenā</hi>ti dāyakassa hatthapāse paṭiggahaṇaruhanaṭṭhāneti adhippāyo. <hi rend="bold">Mahāpeḷabhattepī</hi>ti mahantesu bhattapacchiādibhājanesu ṭhapetvā diyyamānabhattesupi.</p>

<p rend="bodytext" n="76"><hi rend="paranum">76</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pāpiṭṭhatarāti pārājikāpattī</hi>ti ukkaṃsavasena vuttaṃ. Sañcarittādipaṇṇattivajjato pana sukkavissaṭṭhādikā lokavajjāva, tatthāpi saṅghabhedādikā pāpiṭṭhatarā eva.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Kammanti</hi><pb ed="V" n="2.0205" /><hi rend="bold">pārivāsikakammavācā’’</hi>ti etena kammabhūtā vācāti kammavācā-saddassa atthopi siddhoti veditabbo. <hi rend="bold">Savacanīya</hi>nti ettha ‘‘sadosa’’nti (sārattha. ṭī. cūḷavagga. 3.76) atthaṃ vadati. Attano vacane pavattanakammanti evamettha attho daṭṭhabbo, ‘‘mā pakkamāhī’’ti vā ‘‘ehi vinayadharānaṃ sammukhībhāva’’nti vā <pb ed="M" n="2.0217" /> evaṃ attano āṇāya pavattanakakammaṃ na kātabbanti adhippāyo. Evañhi kenaci savacanīye kate anādarena atikkamituṃ na vaṭṭati, buddhassa saṅghassa āṇā atikkantā nāma hoti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Rajohatabhūmī</hi>ti paṇṇasālāvisesanaṃ. <hi rend="bold">Paccaya</hi>nti vassāvāsikacīvaraṃ. <hi rend="bold">Senāsanaṃ na labhatī</hi>ti vassaggena na labhati.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Apaṇṇakapaṭipadā</hi>ti aviraddhapaṭipadā. <hi rend="bold">Sace vāyamantopī</hi>ti ettha avisayabhāvaṃ ñatvā avāyamantopi saṅgayhati.</p>

<p rend="bodytext" n="81"><hi rend="paranum">81</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Avisesenā</hi>ti pārivāsikukkhittakānaṃ sāmaññena. <hi rend="bold">Pañcavaṇṇacchadanabaddhaṭṭhānesū</hi>ti pañcappakāracchadanehi channaṭṭhānesu.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Obaddha</hi>nti uṭṭhānādibyāpārapaṭibaddhaṃ. Pīḷitanti attho. <hi rend="bold">Mañce vā pīṭhe vā</hi>ti ettha <hi rend="bold">vā</hi>-saddo samuccayattho, tena taṭṭikācammakhaṇḍādīsu dīghāsanesupi nisīdituṃ na vaṭṭatīti dīpitaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Na vattabhedadukkaṭa</hi>nti vuḍḍhatarassa jānantassāpi vattabhede dukkaṭaṃ natthīti dasseti. <hi rend="bold">‘‘Vattaṃ nikkhipāpetvā’’</hi>ti idaṃ pārivāsādimeva sandhāya vuttaṃ.</p>

<p rend="centre">Pārivāsikavattakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Pārivāsikakkhandhakavaṇṇanānayo niṭṭhito.</p>

<p rend="chapter">3. Samuccayakkhandhako</p>

<p rend="title">Sukkavissaṭṭhikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="97"><hi rend="paranum">97</hi><hi rend="dot">.</hi> Samuccayakkhandhake <pb ed="M" n="2.0218" /><pb ed="V" n="2.0206" /><hi rend="bold">vedayāmaha</hi>nti jānāpemi ahaṃ, ārocemītiattho. Anubhavāmītipissa atthaṃ vadanti. Purimaṃ pana pasaṃsanti āropanavacanattā. <hi rend="bold">Ārocetvā nikkhipitabba</hi>nti dukkaṭaparimocanatthaṃ vuttaṃ. Keci pana ‘‘tadaheva puna vattaṃ samādiyitvā aruṇaṃ uṭṭhāpetukāmassa ratticchedaparihāratthampī’’ti vadanti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Sabhāgā bhikkhū vasantī’’</hi>ti vuttattā visabhāgānaṃ vasanaṭṭhāne vattaṃ asamādiyitvā bahi eva kātumpi vaṭṭatīti daṭṭhabbaṃ. <hi rend="bold">‘‘Dve leḍḍupāte atikkamitvā’’</hi>ti idaṃ vihāre bhikkhūnaṃ sajjhāyādisaddasavanūpacāravijahanatthaṃ vuttaṃ. <hi rend="bold">‘‘Mahāmaggato okkammā’’</hi>ti idaṃ maggapaṭipannānaṃ bhikkhūnaṃ upacārātikkamanatthaṃ vuttaṃ. <hi rend="bold">Gumbena vā</hi>tiādi dassanūpacāravijahanatthaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Sopi kenaci kammena pure aruṇe eva gacchatī’’</hi>ti iminā ārocanāya katāya sabbesupi bhikkhūsu vihāragatesu ūne gaṇe caraṇadoso vā vippavāsadoso vā na hoti ārocitattā sahavāsassāti dasseti. Tenāha <hi rend="bold">‘‘ayañcā’’</hi> tiādi. <hi rend="bold">Abbhānaṃ kātuṃ na vaṭṭatī</hi>ti katampi akatameva hotīti attho.</p>

<p rend="centre">Sukkavissaṭṭhikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Paṭicchannaparivāsakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="102"><hi rend="paranum">102</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Suddhassā</hi>ti sabhāgasaṅghādisesaṃ anāpannassa, tato vuṭṭhitassa vā. <hi rend="bold">Aññasmi</hi>nti suddhantaparivāsavasena <pb ed="V" n="2.0207" /> āpattivuṭṭhānato aññasmiṃ āpattivuṭṭhāne. Pāḷiyaṃ ‘‘paṭikassito saṅghena udāyi bhikkhu antarā ekissā āpattiyā…pe… mūlāyapaṭikassanā’’ti idaṃ karaṇavasena vipariṇāmetvā mūlāyapaṭikassanāya paṭikassitoti yojetabbaṃ. Atha vā ‘‘mūlāya paṭikassanā khamati saṅghassā’’ti uttarapadena saha paccattavaseneva yojetumpi vaṭṭati.</p>

<p rend="bodytext">‘‘Udāyiṃ <pb ed="M" n="2.0219" /> bhikkhuṃ antarā ekissā āpattiyā…pe… mūlāya paṭikassitvā’’ti ettha antarā ekissā āpattiyā hetubhūtāya udāyiṃ bhikkhuṃ mūlāya paṭikassitvā mūladivase ākaḍḍhitvā tassā antarāpattiyā samodhānaparivāsaṃ detūti yojanā. <hi rend="bold">Āvikārāpetvā vissajjetabbo</hi>ti tassa atekicchabhāvaṃ teneva saṅghassa pākaṭaṃ kāretvā lajjigaṇato viyojanavasena vissajjetabbo.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sataṃ āpattiyo</hi>ti kāyasaṃsaggādivasena ekadivase āpannā sataṃ āpattiyo. <hi rend="bold">Dasasata</hi>nti sahassā āpattiyo. Rattisataṃ chādayitvānāti yojetabbo. <hi rend="bold">Sabbaparivāsakammavācāvasāne</hi>ti heṭṭhā dassitānaṃ dvinnaṃ suddhantaparivāsānaṃ, tiṇṇaṃ samodhānaparivāsānañcāti imesaṃ sabbesaṃ parivāsānaṃ kammavācāpariyosāne. <hi rend="bold">Purimanayenevā</hi>ti paṭicchannaparivāse vuttanayena.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Vihārūpacāratopī</hi>ti bahigāme bhikkhūnaṃ vihārūpacāratopi. <hi rend="bold">‘‘Dve leḍḍupātā atikkamitabbā’’</hi>ti idaṃ bhikkhūnaṃ savanūpacārātikkamanaṃ vuttaṃ. <hi rend="bold">Gāmassāti na vutta</hi>nti gāmassa upacāraṃ muñcituṃ vaṭṭatīti na vuttaṃ. Tena gāmūpacāre ṭhitāpi tattha dassanasavanūpacāre atikkamitvā ṭhitā bhikkhū ca bhikkhuniyo ca tassā ratticchedaṃ na karontīti dīpeti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Anikkhittavattabhikkhūnaṃ vuttanayenevā</hi>ti upacārasīmāya paviṭṭhānaṃ vasena ratticchedaṃ sandhāya vuttaṃ. <hi rend="bold">Tasmiṃ gāme</hi>ti bhikkhunīnaṃ nivāsanagāme. <hi rend="bold">Attānaṃ dassetvā</hi>ti yathā ārocetuṃ sakkā, tathā dassetvā. <hi rend="bold">‘‘Sammannitvā dātabbā’’</hi>ti iminā sammatāya sahavāsepi ratticchedo na hotīti dasseti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Mūlāyapaṭikassitassā</hi>ti mūlāyapaṭikassitassa puna parivutthaparivāsassāti attho. <hi rend="bold">Tissanna</hi>nti mūlāpattiyā saha dvinnaṃ antarāpattīnañca.</p>

<p rend="bodytext" n="108"><hi rend="paranum">108</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sace</hi><pb ed="V" n="2.0208" /><hi rend="bold">paṭicchannā</hi>ti nikkhittavattenāpannāpattiṃ sandhāya vuttaṃ. Pāḷiyaṃ pañcāhappaṭicchannavāre antarāpattikathāyaṃ <hi rend="bold">‘‘evañca pana, bhikkhave, chārattaṃ mānattaṃ dātabba’’</hi>nti idaṃ mūlāyapaṭikassanākammavācānantarameva dātuṃ vuttaṃ na hoti. Mūlāyapaṭikassitassa pana pañcadivasāni parivasitvā yācitassa <pb ed="M" n="2.0220" /> mānattacaraṇakāle āpannāya tatiyāya antarāpattiyā appaṭicchannāya mānattadānaṃ sandhāya vuttaṃ. Evañca dinnamānattassa ekena chārattena pubbe dinnamānattāhi tīhi āpattīhi saha catassannampi āpattīnaṃ mānattaṃ ciṇṇameva hoti. Iminā pana nayena abbhānārahakāle āpannāya antarāpattiyā, pakkhappaṭicchannavāre antarāpattīsu ca paṭipajjanaṃ veditabbaṃ. <hi rend="bold">‘‘Ekāhappaṭicchannādivasena pañcā’’</hi>ti idaṃ ekāhappaṭicchannādīnaṃ catunnaṃ paccekaparivāsadānamānattadānaabbhānāni ekekaṃ katvā vuttaṃ. <hi rend="bold">‘‘Antarāpattivasena catasso’’</hi>ti idampi mānattadānaabbhānāni tasmiṃ tasmiṃ mūlāyapaṭikassane ekattaṃ āropetvā vuttaṃ.</p>

<p rend="centre">Paṭicchannaparivāsakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Samodhānaparivāsakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="125"><hi rend="paranum">125</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Yasmā paṭicchannā antarāpattī’’</hi>ti idaṃ samodhānaparivāsadānassa kāraṇavacanaṃ, na pana ciṇṇaparivutthadivasānaṃ makkhitabhāvassa, appaṭicchannāya antarāpattiyā mūlāyapaṭikassane katepi tesaṃ makkhitabhāvasambhavato. Tasmā ‘‘mānattaciṇṇadivasāpi parivutthadivasāpi sabbe makkhitāva hontī’’ti imassānantaraṃ ‘‘samodhānaparivāso cassa dātabbo’’ti evamettha yojanā kātabbā. Tenāha <hi rend="bold">‘‘tenevā’’</hi>tiādi.</p>

<p rend="centre">Samodhānaparivāsakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Agghasamodhānaparivāsakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="134"><hi rend="paranum">134</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Ekāpattimūlakañcā’’</hi>ti iminā ‘‘ekā āpatti ekāhappaṭicchannā, ekā āpatti dvīhappaṭicchannā’’tiādinayaṃ dasseti. <hi rend="bold">Appaṭicchannabhāvaṃ dassetu</hi>nti ajānanādinā paṭicchannāyapi āpattiyā mānattārahatāvacanena appaṭicchannabhāvaṃ dassetuṃ. ‘‘Ekassa, āvuso, māsassa bhikkhu mānattāraho’’ti <pb ed="M" n="2.0221" /> (cūḷava. 153) hi vuttaṃ. Ettha ekassa ajānanapaṭicchannamāsassa <pb ed="V" n="2.0209" /> parivāsāraho na hoti, kevalaṃ āpattiyā appaṭicchannattā mānattāraho hotīti adhippāyo. Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">makkhadhammo</hi>ti madditukāmatā. Saṅghādisesānaṃ parivāsadānādisabbavinicchayassa samuccayattā panesa samuccayakkhandhakoti vuttoti veditabbo.</p>

<p rend="centre">Agghasamodhānaparivāsakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Samuccayakkhandhakavaṇṇanānayo niṭṭhito.</p>

<p rend="chapter">4. Samathakkhandhako</p>

<p rend="title">Sativinayakathādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="195"><hi rend="paranum">195</hi><hi rend="dot">.</hi> Samathakkhandhake <pb ed="M" n="2.0222" /><pb ed="V" n="2.0210" /> khīṇāsavassa vipulasatiṃ nissāya dātabbo vinayo codanādiasāruppānaṃ vinayanupāyo <hi rend="bold">sativinayo</hi>.</p>

<p rend="bodytext" n="196"><hi rend="paranum">196</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Cittavipariyāsakato</hi>ti katacittavipariyāso. <hi rend="bold">Gaggaṃ bhikkhuṃ…pe… codentī</hi>ti ettha pana ummattakassa idaṃ <hi rend="bold">ummattakaṃ,</hi> ajjhāciṇṇaṃ. Tadeva cittavipariyāsena katanti cittavipariyāsakataṃ. Tena ummattakena cittavipariyāsakatena ajjhāciṇṇena anācārena āpannāya āpattiyā gaggaṃ bhikkhuṃ codentīti evamattho daṭṭhabbo. Paṭhamaṃ mūḷho hutvā pacchā amūḷhabhāvaṃ upagatassa dātabbo vinayo <hi rend="bold">amūḷhavinayo</hi>.</p>

<p rend="bodytext" n="202"><hi rend="paranum">202</hi><hi rend="dot">.</hi> Dhammavādīnaṃ yebhuyyabhāvasampādikā kiriyā <hi rend="bold">yebhuyyasikā</hi>ti imasmiṃ atthe sa-kārāgamasahito ika-paccayantoyaṃ saddoti dassetuṃ āha <hi rend="bold">‘‘yassā’’</hi>tiādi. Tattha <hi rend="bold">yassā kiriyāyā</hi>ti gūḷhakavivaṭṭakādinā salākaggāhāpakakiriyāya. Yebhuyyabhāvaṃ nissitasamathakiriyā yebhuyyasikāti evaṃ yebhuyyasikāsaddassa attho gahetabbo. Evañhi ayaṃ adhikaraṇasamatho nāma hoti. Yathāvuttasalākaggāhena hi dhammavādīnaṃ yebhuyyabhāve siddhe pacchā taṃ yebhuyyabhāvaṃ nissāyeva adhikaraṇavūpasamo hoti, na dhammavādīnaṃ bahutarabhāvasādhakakiriyāmattena.</p>

<p rend="bodytext" n="207"><hi rend="paranum">207</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Sesamettha tajjanīyādīsu vuttanayamevā’’</hi>ti etena tajjanīyādisattakammāni viya idampi tassapāpiyasikākammaṃ asucibhāvādidosayuttassa, saṅghassa ca vinicchaye atiṭṭhamānassa kattabbaṃ visuṃ ekaṃ niggahakammanti dasseti. Etasmiñhi niggahakamme kate so puggalo ‘‘ahaṃ <pb ed="V" n="2.0211" /> suddho’’ti attano suddhiyā sādhanatthaṃ saṅghamajjhaṃ otarituṃ, saṅgho cassa vinicchayaṃ dātuṃ na labhati, taṃ kammakaraṇamatteneva ca taṃ adhikaraṇaṃ vūpasantaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext">Kathaṃ panetaṃ kammaṃ paṭippassambhatīti? Keci panettha ‘‘so tathā niggahito niggahitova hoti, osāraṇaṃ na labhati. Teneva pāḷiyaṃ <pb ed="M" n="2.0223" /> osāraṇā na vuttā’’ti vadanti. Aññe pana ‘‘pāḷiyaṃ na upasampādetabbantiādinā sammāvattanassa vuttattā sammāvattitvā lajjidhamme okkantassa osāraṇā avuttāpi tajjanīyādīsu viya nayato kammavācaṃ yojetvā osāraṇā kātabbā evā’’ti vadanti, idaṃ yuttaṃ. Teneva aṭṭhakathāyaṃ vakkhati ‘‘sace sīlavā bhavissati, vattaṃ paripūretvā paṭippassaddhiṃ labhissati. No ce, tathānāsitakova bhavissatī’’ti (cūḷava. aṭṭha. 238). <hi rend="bold">Tassapāpiyasikākamma</hi>nti ca aluttasamāsoyeva. Tenāha <hi rend="bold">‘‘idaṃ hī’’</hi>ti ādi.</p>

<p rend="centre">Sativinayakathādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Adhikaraṇakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="215"><hi rend="paranum">215</hi><hi rend="dot">.</hi> Virūpato vipariṇāmaṭṭhena cittaṃ dukkhaṃ vipaccatīti āha <hi rend="bold">‘‘cittadukkhatthaṃ vohāro’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Upavadanā</hi>ti codanā. <hi rend="bold">Tatthevā</hi>ti anuvadane.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ādito paṭṭhāya ca tassa tassa kammassa viññātattā</hi>ti vitthārato āgatakammavaggassa ādito paṭṭhāya vaṇṇanāmukhena viññātattā vinicchayo bhavissatīti yojanā.</p>

<p rend="bodytext" n="216"><hi rend="paranum">216</hi><hi rend="dot">.</hi> Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">ajjhattaṃ vā</hi>ti attani vā attano parisāya vā. <hi rend="bold">Bahiddhā vā</hi>ti parasmiṃ vā parassa parisāya vā. <hi rend="bold">Anavassavāyā</hi>ti anuppādāya.</p>

<p rend="bodytext" n="220"><hi rend="paranum">220</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Vivādādhikaraṇaṃ kusalaṃ akusalaṃ abyākata’’</hi>nti idaṃ pucchāvacanaṃ. <hi rend="bold">Vivādādhikaraṇaṃ siyā kusala</hi>ntiādi visajjanaṃ. Esa nayo sesesupi.</p>

<p rend="bodytext" n="222"><hi rend="paranum">222</hi><hi rend="dot">.</hi> Sammutisabhāvāyapi āpattiyā kāraṇūpacārena akusalābyākatabhāvena vuccamāne kusalassāpi āpattikāraṇattā tadupacārena ‘‘āpattādhikaraṇaṃ siyā kusala’’nti vattabbaṃ bhaveyya <pb ed="V" n="2.0212" />, tathā <pb ed="M" n="2.0224" /> avatvā ‘‘natthi āpattādhikaraṇaṃ kusala’’nti evaṃvacanassa kāraṇaṃ dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘ettha sandhāyabhāsitavasena attho veditabbo’’</hi>ti vuttaṃ. Ettha cāyamadhippāyo – yadi hi āpatti nāma paramatthadhammasabhāvā bhaveyya, tadā ‘‘āpattādhikaraṇaṃ siyā akusala’’ntiādivacanaṃ yujjeyya. Yasmā duṭṭhadosasikkhāpadaṭṭhakathādīsu dassitadosappasaṅgato paramatthasabhaāvatā na yuttā, ekantasammutisabhāvā eva sā hoti, tasmā ‘‘siyā akusalaṃ siyā abyākata’’ntipi nippariyāyato na vattabbā. Yadi pana akusalaabyākatadhammasamuṭṭhitattameva upādāya pariyāyato ‘‘siyā akusalaṃ siyā abyākata’’nti vuttaṃ. Tadā kusaladhammasamauṭṭhitattampi upādāya pariyāyato ‘‘āpattādhikaraṇaṃ siyā kusala’’ntipi vattabbaṃ bhaveyya. Yato cetaṃ vacanaṃ āpattiyā akusalābyākatūpacārārahattassa kusalūpacārānārahattassa visuṃ kāraṇasabbhāvaṃ sandhāya bhāsitaṃ, tasmā yaṃ taṃ kāraṇavisesaṃ sandhāya idaṃ bhāsitaṃ, tassa vasenevettha attho veditabbo.</p>

<p rend="bodytext">Idāni pana yo aṅgappahonakacittameva sandhāya āpattiyā akusalādibhāvo vutto, nāññaṃ visesakāraṇaṃ sandhāyāti gaṇheyya, tassa gāhe dosaṃ dassento <hi rend="bold">‘‘yasmiṃ hī’’</hi>tiādimāha. Tattha <hi rend="bold">pathavīkhaṇanādike</hi>ti pathavīkhaṇanādinimitte paṇṇattivajje. <hi rend="bold">Āpattādhikaraṇe kusalacittaṃ aṅga</hi>nti paṇṇattiṃ ajānitvā kusalacittena cetiyaṅgaṇādīsu bhūmisodhanādivasena pathavībhūtagāmavikopanādikāle kusalacittaṃ kāraṇaṃ hoti. <hi rend="bold">Tasmiṃ satī</hi>ti tasmiṃ āpattādhikaraṇe vijjamāne kusalacittasamuṭṭhitattena kusalavohārārahāya āpattiyā vijjamānāyāti adhippāyo. <hi rend="bold">Sāratthadīpaniyaṃ</hi> (sārattha. ṭī. cūḷavagga 3.222) pana ‘‘tasmiṃ satī’’ti imassa ‘‘tasmiṃ kusalacitte āpattibhāvena gahite’’ti attho vutto, taṃ na yujjati ‘‘yasmi’’nti ya-saddena parāmaṭṭhasseva āpattādhikaraṇassa ‘‘tasmi’’nti parāmasitabbato.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Na sakkā vattu</hi>nti yadi sammutisabhāvāyapi āpattiyā akusalādisamuṭṭhitattena akusalādivohāro karīyati, tadā kusalavohāropi kattabboti ‘‘natthi āpattādhikaraṇaṃ kusala’’nti na sakkā vattuṃ, aññathā akusalādibhāvopissa paṭikkhipitabboti adhippāyo. <hi rend="bold">Tasmā</hi>ti <pb ed="M" n="2.0225" /> yasmā kusalādīnaṃ tiṇṇaṃ samānepi āpattiyā aṅgappahonakatte kusalavohārova āpattiyā paṭikkhitto, na akusalādivohāro, tasmā <hi rend="bold">nayidaṃ aṅgappahonakaṃ cittaṃ sandhāya vutta</hi>nti ‘‘āpattādhikaraṇaṃ siyā akusalaṃ siyā abyākataṃ, natthi āpattādhikaraṇaṃ kusala’’nti idaṃ āpattiyā samuṭṭhāpakattena aṅgappahonakaṃ kāraṇabhūtaṃ cittamattaṃ sandhāya na vuttaṃ <pb ed="V" n="2.0213" />, aññathā ‘‘āpattādhikaraṇaṃ siyā kusala’’ntipi vattabbatoti adhippāyo. Etena āpattiyā akusalādibhāvopi kenaci nimittena pariyāyatova vutto, na paramatthatoti dasseti. Yathāha ‘‘yaṃ kusalacittena āpajjati, taṃ kusalaṃ, itarehi itara’’nti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Idaṃ panā</hi>tiādīsu ayaṃ adhippāyo – ‘‘āpattādhikaraṇaṃ siyā akusalaṃ siyā abyākata’’nti idañhi yaṃ kiñci kadāci katthaci kāraṇaṃ bhavantaṃ aniyatakāraṇaṃ sandhāya vuttaṃ na hoti. Yaṃ pana sabbasikkhāpadesu āpattiyā kāraṇaṃ bhavitumarahati, idameva kāraṇaṃ sandhāya vuttaṃ. Akusalañhi paṇṇattiṃ ñatvā vītikkamantassa sabbāpattiyā kāraṇaṃ hoti, lokavajjāpattiyā pana paṇṇattiṃ ajānantassapi kāraṇaṃ hoti. Kevalaṃ paṇṇattivajjāpattīsu kusalābyākatacittapavattikkhaṇe eva akusalaṃ na vattati, tadaññattha sayameva pavattati. Abyākataṃ pana kāyavacībhūtaṃ kusalākusalādīnaṃ pavattikkhaṇe nirodhasamāpannassa sahaseyyāpattiyanti sabbāpattiyā aṅgameva hoti channaṃ āpattisamuṭṭhānānaṃ kāyavācaṅgavirahitattābhāvā. Tasmā imesaṃ akusalābyākatānaṃ sabbāpattimūlakattameva sandhāya idaṃ āpattiyā akusalattaṃ, abyākatattañca vuttaṃ. Yattha pana pathavīkhaṇanādīsu kusalampi āpattiyā kāraṇaṃ hoti, tatthāpi āpattiyā tadupacārena kusalattavohāro ayutto sāvajjānavajjānaṃ ekattavohārassa viruddhattā. Yadaggena aññamaññaṃ viruddhā, tadaggena kāraṇakāriyavohāropi nesaṃ ayutto. Tasmā tattha vijjamānampi kusalaṃ abbohārikaṃ, kāyavacīdvārameva āveṇikaṃ kāraṇanti.</p>

<p rend="bodytext">Tattha <hi rend="bold">ekantato akusalamevā</hi>ti akusalacittena samuṭṭhahanato kāraṇūpacārato evaṃ vuttaṃ. <hi rend="bold">Tatthā</hi>ti lokavajje. <hi rend="bold">Vikappo natthī</hi>ti siyā-saddassa vikappanatthataṃ dasseti. <hi rend="bold">Akusalaṃ hotī</hi>ti akusalasamuṭṭhitāya kāraṇūpacārena akusalaṃ hoti. <hi rend="bold">Sahaseyyādivasena āpajjanato</hi><pb ed="M" n="2.0226" /><hi rend="bold">abyākataṃ hotī</hi>ti itthiyādīhi saha piṭṭhipasāraṇavasappavattakāyadvārasaṅkhātarūpābyākatavaseneva āpajjitabbato kāraṇūpacāreneva āpatti abyākataṃ hoti. <hi rend="bold">Tatthā</hi>ti tasmiṃ paṇṇattivajjāpattādhikaraṇe. <hi rend="bold">Sañciccāsañciccavasenā</hi>ti paṇṇattiṃ ñatvā, aññatvā ca āpajjanavasena <hi rend="bold">imaṃ vikappabhāvaṃ sandhāya</hi> akusalattaabyākatattasaṅkhātaṃ yathāvuttaṃ imaṃ vikappasabhāvaṃ sandhāya idaṃ vacanaṃ vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Yadi evaṃ asañciccāpajjanapakkhe kusalenāpi āpajjanato tampi vikappaṃ sandhāya ‘‘āpattādhikaraṇaṃ siyā kusala’’ntipi kasmā na vuttanti āha <hi rend="bold">‘‘sace panā’’</hi>tiādi. ‘‘Acittakāna’’nti <pb ed="V" n="2.0214" /> vuttamevatthaṃ samuṭṭhānavasena vibhāvetuṃ <hi rend="bold">‘‘eḷakalomapadasodhammādisamuṭṭhānānampī’’</hi>ti vuttaṃ. Acittakasamuṭṭhānānaṃ <hi rend="bold">‘‘kusalacittaṃ āpajjeyyā’’</hi>ti etena sāvajjabhūtāya āpattiyā kāraṇūpacārenāpi anavajjabhūtakusalavohāro ayuttoti dasseti. <hi rend="bold">‘‘Na ca tatthā’’</hi>tiādinā kusalassa āpattiyā kāraṇattaṃ vijjamānampi tathā voharituṃ ayuttanti paṭikkhipitvā kāyavācāsaṅkhātaṃ abyākatasseva kāraṇattaṃ dasseti. Tattha <hi rend="bold">calitappavattāna</hi>nti calitānaṃ, pavattānañca. Calito hi kāyo, pavattā vācā. Ettha ca kāyavācānamaññatarameva aṅgaṃ. <hi rend="bold">Tañca…pe… abyākata</hi>nti evaṃ abyākatassa āpattikāraṇabhāveneva vuttattā. ‘‘Āpattādhikaraṇaṃ siyā akusalaṃ siyā abyākata’’nti idaṃ kāraṇūpacārena pariyāyato vuttaṃ, na nippariyāyatoti sijjhati.</p>

<p rend="bodytext">Yaṃ pana <hi rend="bold">sāratthadīpaniyaṃ</hi> (sārattha. ṭī. cūḷava. 3.222) āpattiyā nippariyāyatova akusalādisabhāvataṃ samatthetuṃ bahuṃ papañcitaṃ, taṃ na sārato paccetabbaṃ duṭṭhadosasikkhāpadaṭṭhakathāyameva paṭikkhittattā. Tenevetthāpi ‘‘yaṃ cittaṃ āpattiyā aṅgaṃ hotī’’tiādinā akusalacittassāpi āpattiyā kāraṇattena bhinnatāva dassitā. Yaṃ panettha vattabbaṃ, taṃ heṭṭhā dassitamevāti idha na vitthārayimha. <hi rend="bold">Evaṃ vītikkamato yo vītikkamo</hi>ti ettha akusalacittena ñatvā vītikkamantassa kāyavacīvītikkamasamuṭṭhitā āpattivītikkamoti vutto. Esa nayo abyākatavārepi.</p>

<p rend="centre">Adhikaraṇakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Adhikaraṇavūpasamanasamathakathādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="228"><hi rend="paranum">228</hi><hi rend="dot">.</hi> Pāḷiyaṃ <pb ed="M" n="2.0227" /><hi rend="bold">vivādādhikaraṇaṃ ekaṃ samathaṃ anāgammā</hi>tiādi pucchā. <hi rend="bold">Siyā</hi>tiādi vissajjanaṃ. <hi rend="bold">Siyātissa vacanīya</hi>nti eteneva vūpasamaṃ siyāti vattabbaṃ bhaveyyāti attho. <hi rend="bold">Sammukhāvinayasmi</hi>nti sammukhāvinayattasminti bhāvappadhāno niddeso daṭṭhabbo. Evaṃ sabbavāresu. <hi rend="bold">‘‘Kārako ukkoṭetī’’</hi>ti idaṃ upalakkhaṇamattaṃ, yassa kassaci ukkoṭentassa pācittiyameva. Ubbāhikāya khīyanake pācittiyaṃ na vuttaṃ tattha chandadānassa natthitāya.</p>

<p rend="bodytext" n="235"><hi rend="paranum">235</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vaṇṇāvaṇṇāyo katvā</hi>ti khuddakamahantehi saññāṇehi yuttāyo katvā. Tenāha <hi rend="bold">‘‘nimittasaññaṃ āropetvā’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext" n="242"><hi rend="paranum">242</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kiccādhikaraṇaṃ <pb ed="V" n="2.0215" /> …pe… sammatī</hi>ti ettha sammukhāvinayena apalokanādikammaṃ sampajjatīti attho daṭṭhabbo.</p>

<p rend="centre">Adhikaraṇavūpasamanasamathakathādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Samathakkhandhakavaṇṇanānayo niṭṭhito.</p>

<p rend="chapter">5. Khuddakavatthukkhandhako</p>

<p rend="title">Khuddakavatthukathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="243"><hi rend="paranum">243</hi><hi rend="dot">.</hi> Khuddakavatthukkhandhake <pb ed="M" n="2.0228" /><pb ed="V" n="2.0216" /><hi rend="bold">aṭṭhapadākārenā</hi>ti jūtaphalake aṭṭhagabbharājiākārena. <hi rend="bold">Mallakamūlasaṇṭhānenā</hi>ti kheḷamallakamūlasaṇṭhānena. Idañca vaṭṭādhārakaṃ sandhāya vuttaṃ, kaṇṭake uṭṭhāpetvā katavaṭṭakapālassetaṃ adhivacanaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="244"><hi rend="paranum">244</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Puthupāṇika</hi>nti muṭṭhiṃ akatvā vikasitahatthatalehi piṭṭhiparikammaṃ vuccati. Etameva sandhāya <hi rend="bold">‘‘hatthaparikamma’’</hi>nti vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="245"><hi rend="paranum">245</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Muttolambakādīna</hi>nti <hi rend="bold">ādi</hi>-saddena kuṇḍalādiṃ saṅgaṇhāti. <hi rend="bold">Palambakasutta</hi>nti brāhmaṇānaṃ yaññopacitasuttādiākāraṃ vuccati. <hi rend="bold">Valaya</hi>nti hatthapādavalayaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="246"><hi rend="paranum">246</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Dvaṅgule</hi>ti upayogabahuvacanaṃ, dvaṅgulappamāṇaṃ atikkāmetuṃ na vaṭṭatīti attho. Ettha ca dumāsassa vā dvaṅgulassa vā atikkantabhāvaṃ ajānantassāpi kesamassugaṇanāya acittakāpattiyo hontīti vadanti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Kocchenā</hi>ti usīratiṇādīni bandhitvā samaṃ chinditvā gahitakocchena. <hi rend="bold">Cikkalenā</hi>ti silesayuttatelena. <hi rend="bold">Uṇhābhitattarajasirānampī</hi>ti uṇhābhitattānaṃ rajokiṇṇasirānaṃ. <hi rend="bold">Addahatthenā</hi>ti allahatthena.</p>

<p rend="bodytext" n="248-249"><hi rend="paranum">248-249</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sādhugīta</hi>nti aniccatādipaṭisaññuttaṃ gītaṃ. <hi rend="bold">Caturassena vattenā</hi>ti paripuṇṇena uccāraṇavattena. Taraṅgavattādīnaṃ sabbesampi sāmaññalakkhaṇaṃ dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘sabbesaṃ…pe… lakkhaṇa’’</hi>nti <pb ed="V" n="2.0217" /> vuttaṃ. Yattakāhi mattāhi akkharaṃ paripuṇṇaṃ hoti, tatopi adhikamattāyuttaṃ katvā kathanaṃ <hi rend="bold">vikārakathanaṃ</hi> nāma, tathā akatvā kathanameva <hi rend="bold">lakkhaṇa</hi>nti attho. <hi rend="bold">Bāhiralomi</hi>nti bhāvanapuṃsakaniddeso, yathā bahiddhā lomāni dissanti, evaṃ dhārentassa dukkaṭanti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="250"><hi rend="paranum">250</hi><hi rend="dot">.</hi> Pāḷiyaṃ <pb ed="M" n="2.0229" /><hi rend="bold">taruṇaññeva amba</hi>nti taruṇaṃ asañjātabījaṃ eva ambaphalaṃ. <hi rend="bold">Pātāpetvā</hi>ti chindāpetvāva. <hi rend="bold">‘‘Mattāvaṇṇitā’’</hi>ti idaṃ ‘‘pare nindantī’’ti sāsanahitesitāya vuttaṃ. <hi rend="bold">Na pariyāpuṇiṃsū</hi>ti nāsikkhiṃsu.</p>

<p rend="bodytext" n="251"><hi rend="paranum">251</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Cattāri ahirājakulānī</hi>ti sabbesaṃ ahibhedānaṃ catūsu eva saṅgahato vuttaṃ. <hi rend="bold">Attaparittaṃ kātu</hi>nti attano parittāṇaṃ kātuṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Virūpakkhehi me metta</hi>nti virūpakkhajātikehi nāgehi saha mayhaṃ mittabhāvo hotu, mettā hotūti attho, te sukhitā niddukkhā averā hontūti adhippāyo. Evañhi mettāpharaṇaṃ hoti. Sesesupi eseva nayo. <hi rend="bold">Apādakehī</hi>ti ahikulehi saha sabbasattesu odhiso mettāpharaṇadassanaṃ. <hi rend="bold">Mā maṃ apādako hiṃsī</hi>ti tāya mettāya attarakkhāvidhānadassanaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sabbe sattā</hi>tiādi attānaṃ upamaṃ katvā sabbasattesu anodhiso mettāpharaṇadassanaṃ. Tattha <hi rend="bold">mā kañci pāpamāgamā</hi>ti kañci sattaṃ lāmakaṃ dukkhahetu, dukkhañca mā āgacchatu.</p>

<p rend="bodytext">Evaṃ mettāya attaguttiṃ dassetvā idāni ratanattayānussaraṇena dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘appamāṇo’’</hi>tiādi vuttaṃ. Tattha pamāṇakaradhammā akusalā, tabbipākā ca pamāṇā, tappaṭipakkhā sīlādayo guṇā, tabbipākā ca lokiyalokuttaraphalāni appamāṇā, te assa atthīti <hi rend="bold">appamāṇo,</hi> appamāṇā vā aparimeyyaguṇā assātipi <hi rend="bold">appamāṇo. Pamāṇavantānī</hi>ti yathāvuttapamāṇakaradhammayuttāni. <hi rend="bold">Ahivicchikā</hi>ti sarīsapānaññeva pabhedadassanaṃ. <hi rend="bold">Uṇṇanābhī</hi>ti lomasanābhiko makkaṭo. <hi rend="bold">Sarabū</hi>ti gharagoḷikā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Paṭikkamantū</hi>ti apagacchantu, mā maṃ vihesayiṃsūti attho. <hi rend="bold">Sohaṃ namo</hi>ti ettha ‘‘karomī’’ti pāṭhaseso. Yasmā mayā mettādīhi tumhākañca mayhañca rakkhā katā, yasmā ca sohaṃ bhagavato namo karomi, vipassīādīnaṃ sattannampi namo karomi, tasmā paṭikkamantu bhūtānīti yojanā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Aññamhī</hi>ti <pb ed="V" n="2.0218" /> kāmarāge asubhamanasikārādinā chetabbeti attho. <hi rend="bold">Aṅgajāta</hi>nti bījavirahitaṃ purisanimittaṃ. Bīje hi chinne opakkamikapaṇḍako nāma abhabbo hotīti vadanti. Eke pana ‘‘bījassāpi chedanakkhaṇe <pb ed="M" n="2.0230" /> dukkaṭāpatti eva kamena purisindriyādike antarahite paṇḍako nāma abhabbo hoti, tadā liṅganāsanāya nāsetabbo’’ti vadanti. <hi rend="bold">Tādisaṃ vā dukkhaṃ uppādentassā</hi>ti muṭṭhippahārādīhi attano dukkhaṃ uppādentassa.</p>

<p rend="bodytext" n="252"><hi rend="paranum">252</hi><hi rend="dot">.</hi> Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">tuyheso patto</hi>ti ‘‘yo ca arahā ceva iddhimā ca, tassa dinnamevā’’ti seṭṭhinā vuttaṃ, taṃ sandhāya vadati. <hi rend="bold">Taṃ pattaṃ gahetvā tikkhattuṃ rājagahaṃ anupariyāyī</hi>ti ettha veḷuparamparāya baddhapattassa uparibhāge ākāse nagaraṃ tikkhattuṃ anupariyāyitvā ṭhitabhāvaṃ sandhāya ‘‘pattaṃ gahetvā’’ti vuttaṃ, na pana thero hatthena pattaṃ sayameva aggahesi. Keci pana vadanti ‘‘iddhibalena taṃ pattaṃ veḷuparamparato muñcitvā theraṃ anubandhamāno aṭṭhāsi, so ca anena hatthena gahito viya ahosī’’ti. Tathā ṭhitameva pana sandhāya ‘‘bhāradvājassa hatthato pattaṃ gahetvā’’ti vuttaṃ. <hi rend="bold">Te ca manussā…pe… anubandhiṃsū</hi>ti ye ca manussā paṭhamaṃ pāṭihāriyaṃ nāddasaṃsu, te amhākampi pāṭihāriyaṃ dassehīti theramanubandhiṃsu. Thero ca sīhabyagghādirūpaṃ gahetvā vikubbaniddhiṃ dasseti, te ca acchariyabbhutajātā uccāsaddā mahāsaddā ahesuṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘kiṃ nu kho so, ānanda, uccāsaddo mahāsaddo’’</hi>ti. <hi rend="bold">Iddhipāṭihāriyaṃ na dassetabba</hi>nti ettha ‘‘yo pakativaṇṇaṃ vijahitvā kumāravaṇṇaṃ vā dasseti, nāgavaṇṇaṃ vā…pe… vividhampi senābyūhaṃ dassetī’’ti (paṭi. ma. 3.13) evamāgatā attano sarīrassa vikārāpādanavasappavattā vikubbaniddhi adhippetāti āha <hi rend="bold">‘‘adhiṭṭhāniddhi pana appaṭikkhittā’’</hi>ti. Pakatiyā eko bahukaṃ āvajjati, sataṃ vā sahassaṃ vā satasahassaṃ vā āvajjetvā ñāṇena adhiṭṭhāti ‘‘bahuko homī’’ti (paṭi. ma. 3.10) evaṃ dassitā adhiṭṭhānavasena nipphannā adhiṭṭhāniddhi nāma. <hi rend="bold">Gihivikaṭānī</hi>ti gihisantakāni.</p>

<p rend="bodytext" n="253"><hi rend="paranum">253</hi><hi rend="dot">.</hi> Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">na acchupiyantī</hi>ti na phusitāni honti. <hi rend="bold">Rūpakākiṇṇānī</hi>ti itthirūpādīhi ākiṇṇāni.</p>

<p rend="bodytext" n="254"><hi rend="paranum">254</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Bhūmiādhārake</hi>ti dantādīhi kate valayādhārake. Etassa valayādhārakassa anuccatāya ṭhapitā pattā na paripatantīti <hi rend="bold">‘‘tayo patte</hi><pb ed="M" n="2.0231" /><hi rend="bold">ṭhapetuṃ vaṭṭatī’’</hi>ti vuttaṃ. Anuccatañhi sandhāya ayaṃ ‘‘bhūmiādhārako’’ti vutto. <hi rend="bold">Dāruādhārakadaṇḍādhārakesū</hi>ti ekadārunā <pb ed="V" n="2.0219" /> kataādhārake, bahūhi daṇḍehi kataādhārake ca. Ete ca uccatarā honti pattehi saha patanasabhāvā. Tena <hi rend="bold">‘‘susajjitesū’’</hi>ti vuttaṃ. <hi rend="bold">Bhamakoṭisadiso</hi>ti yattha dhamakaraṇādiṃ pavesetvā likhanti, tassa bhamakassa koṭiyā sadiso. Tādisassa dāruādhārakassa avitthiṇṇatāya ṭhapitopi patto patatīti <hi rend="bold">‘‘anokāso’’</hi>ti vutto.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ālindakamiḍḍhikādīna</hi>nti pamukhamiḍḍhikādīnaṃ, uccavatthukānanti attho. <hi rend="bold">Bāhirapasse</hi>ti pāsādādīnaṃ bahikuṭṭe. <hi rend="bold">Tanukamiḍḍhikāyā</hi>ti vedikāya. Sabbattha pana hatthappamāṇato abbhantare ṭhapetuṃ vaṭṭati. Ādhāre pana tato bahipi vaṭṭati.</p>

<p rend="bodytext">Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">oṭṭho</hi>ti mukhavaṭṭi. <hi rend="bold">Pattamāḷaka</hi>nti upacikānaṃ anuṭṭhahanatthāya bhūmito uccataraṃ kataṃ vedikākāramāḷakaṃ. <hi rend="bold">Mahāmukhakuṇḍasaṇṭhānā</hi>ti mahāmukhacāṭisaṇṭhānā. <hi rend="bold">Laggentassa dukkaṭa</hi>nti kevalaṃ pattaṃ laggentassa, na thavikāya laggentassāti vadanti. Vīmaṃsitabbaṃ. <hi rend="bold">Aññena pana bhaṇḍakenā</hi>ti aññena bhārabandhanena bhaṇḍakena. <hi rend="bold">‘‘Bandhitvā olambetu’’</hi>nti vuttattā pattatthavikāya aṃsabaddhako yathā laggitaṭṭhānato na parigaḷati, tathā sabbathāpi bandhitvā ṭhapetuṃ vaṭṭati. <hi rend="bold">Bandhitvāpi upari ṭhapetuṃ na vaṭṭatī</hi>ti upari nisīdantā ottharitvā bhindantīti vuttaṃ. <hi rend="bold">Tattha ṭhapetuṃ vaṭṭatī</hi>ti nisīdanasaṅkābhāvato vuttaṃ. <hi rend="bold">Bandhitvā vā</hi>ti bandhitvā ṭhapitachatte vā. <hi rend="bold">Yo kocī</hi>ti bhattapūropi tucchapattopi.</p>

<p rend="bodytext" n="255"><hi rend="paranum">255</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pariharitu</hi>nti divase divase piṇḍāya caraṇatthāya ṭhapetuṃ. Pattaṃ alabhantena pana ekadivasaṃ piṇḍāya caritvā bhuñjitvā chaḍḍetuṃ vaṭṭati. Tenāha <hi rend="bold">‘‘tāvakālikaṃ paribhuñjituṃ vaṭṭatī’’</hi>ti. Paṇṇapuṭādīsupi eseva nayo. <hi rend="bold">Abhuṃ me</hi>ti abhūti mayhaṃ, vināso mayhanti attho. Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">pisāco vatama</hi>nti pisāco vatāyaṃ, ayameva vā pāṭho. <hi rend="bold">Pisācillikā</hi>ti pisācadārakā. <hi rend="bold">Chavasīsassa patto</hi>ti chavasīsamayo patto. Pakativikārasambandhe cetaṃ sāmivacanaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Cabbetvā</hi>ti <pb ed="M" n="2.0232" /> niṭṭhubhitvā. <hi rend="bold">‘‘Paṭiggahaṃ katvā’’</hi>ti vuttattā ucchiṭṭhahatthena udakaṃ gahetvā pattaṃ paripphositvā dhovanaghaṃsanavasena hatthaṃ dhovituṃ vaṭṭati, ettakena pattaṃ paṭiggahaṃ katvā hattho dhovito nāma na hoti. <hi rend="bold">Ekaṃ udakagaṇḍusaṃ gahetvā</hi>ti pattaṃ aphusitvā tattha udakameva ucchiṭṭhahatthena ukkhipitvā gaṇḍusaṃ katvā, vāmahattheneva vā pattaṃ ukkhipitvā mukhena gaṇḍusaṃ gahetumpi vaṭṭati. <hi rend="bold">Bahi udakena vikkhāletvā</hi>ti dvīsu aṅgulīsu āmisamattaṃ vikkhāletvā bahi gahetumpi vaṭṭati. <hi rend="bold">Paṭikhāditukāmo</hi>ti ettha na sayaṃ khāditukāmopi aññesaṃ khādanārahaṃ ṭhapetuṃ labhati <pb ed="V" n="2.0220" />. <hi rend="bold">Tattheva katvā</hi>ti patteyeva yathāṭhapitaṭṭhānato anuddharitvā. <hi rend="bold">Luñcitvā</hi>ti tato maṃsameva niravasesaṃ uppaṭṭetvā.</p>

<p rend="bodytext" n="256"><hi rend="paranum">256</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kiṇṇacuṇṇenā</hi>ti surākiṇṇacuṇṇena. <hi rend="bold">Makkhetu</hi>nti sūciṃ makkhetuṃ. <hi rend="bold">Nisseṇimpī</hi>ti catūhi daṇḍehi cīvarappamāṇena āyatacaturassaṃ katvā baddhapaṭalampi. Ettha hi cīvarakoṭiyo samakaṃ bandhitvā cīvaraṃ yathāsukhaṃ sibbanti. <hi rend="bold">Tattha attharitabba</hi>nti tassā nisseṇiyā upari cīvarassa upatthambhanatthāya attharitabbaṃ. Kathinasaṅkhātāya nisseṇiyā cīvarassa bandhanakarajju kathinarajjūti majjhimapadalopīsamāsoti āha <hi rend="bold">‘‘yāyā’’</hi>tiādi. Tattha yasmā dvinnaṃ paṭalānaṃ ekasmiṃ adhike jāte tattha valiyo honti, tasmā dupaṭṭacīvarassa paṭaladvayampi samakaṃ katvā bandhanakarajju kathinarajjūti veditabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">kathinassa anto jīratī</hi>ti kathine baddhassa cīvarassa pariyanto jīrati. Kathinanissitañhi cīvaraṃ idha nissayavohārena ‘‘kathina’’nti vuttaṃ ‘‘mañcā ghosantī’’tiādīsu viya. <hi rend="bold">Anuvātaṃ paribhaṇḍa</hi>nti kathine bandhanarajjūhi cīvarassa samantā pariyantassa ajīraṇatthaṃ yehi kehici coḷakehi dīghato anuvātaṃ, tiriyato paribhaṇḍañca sibbitvā kātuṃ yattha rajjuke pavesetvā daṇḍesu paliveṭhetvā cīvarasamakaṃ ākaḍḍhituṃ sakkā, tādisanti attho. Keci pana ‘‘kathinasaṅkhātesu kilañjādīsu eva ajīraṇatthāya anuvātaparibhaṇḍakaraṇaṃ anuññāta’’nti vadanti. <hi rend="bold">Tassa majjhe</hi>ti purāṇakathinasseva anto. <hi rend="bold">Bhikkhuno pamāṇenā</hi>ti bhikkhuno cīvarassa pamāṇena. <hi rend="bold">Aññaṃ nisseṇi</hi>nti dīghato ca tiriyato ca aññaṃ daṇḍaṃ ṭhapetvā bandhituṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Bidalaka</hi>nti <pb ed="M" n="2.0233" /> diguṇakaraṇasaṅkhātakiriyāvisesassa adhivacanaṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘duguṇakaraṇa’’</hi>nti. <hi rend="bold">Pavesanasalāka</hi>nti valīnaṃ aggahaṇatthāya pavesanakaveḷusalākādi. Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">paṭiggaha</hi>nti aṅgulikañcukaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="257"><hi rend="paranum">257</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pāti</hi> nāma bhaṇḍaṭṭhapanako bhājanaviseso. Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">paṭiggahathavika</hi>nti pātiādibhājanatthavikaṃ. <hi rend="bold">Cinitu</hi>nti uccavatthupariyantassa apatanatthāya iṭṭhakādīhi cinituṃ. <hi rend="bold">Ālambanabāha</hi>nti ālambanarajjudaṇḍādi. <hi rend="bold">Paribhijjatī</hi>ti kaṭasārādikaṃ kathinamajjhe bhaṅgaṃ hoti. <hi rend="bold">Ussāpetvā</hi>ti daṇḍakathinaṃ sandhāya vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="258-259"><hi rend="paranum">258-259</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Udakaṃ</hi><pb ed="V" n="2.0221" /><hi rend="bold">akappiya</hi>nti sappāṇakaṃ. <hi rend="bold">Upanandhī</hi>ti veraṃ bandhi. <hi rend="bold">Addhānamaggo paṭipajjitabbo</hi>ti ettha addhayojanaṃ addhānamaggo nāma, taṃ paṭipajjitukāmassa sañcicca vihārūpacārātikkamane āpatti. Asañcicca gatassa pana yattha sarati, tattha ṭhatvā saṅghāṭikaṇṇādiṃ anadhiṭṭhahitvā gamane padavārena āpattīti veditabbaṃ. <hi rend="bold">Na sammatī</hi>ti na pahoti.</p>

<p rend="bodytext" n="260"><hi rend="paranum">260</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Abhisannakāyā</hi>ti semhādidosasannicitakāyā. <hi rend="bold">Tattha majjhe</hi>ti aggaḷapāsakassa majjhe. <hi rend="bold">Uparī</hi>ti aggaḷapāsakassa uparibhāge. <hi rend="bold">Udakaṭṭhapanaṭṭhāna</hi>nti udakaṭṭhapanatthāya paricchinditvā kataṭṭhānaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="261"><hi rend="paranum">261</hi><hi rend="dot">.</hi> Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">udapāna</hi>nti kūpaṃ. <hi rend="bold">Nīcavatthuko</hi>ti kūpassa samantā kūlaṭṭhānaṃ, bhūmisamaṃ tiṭṭhatīti attho. <hi rend="bold">Udakena otthariyyatī</hi>ti samantā vassodakaṃ āgantvā kūpe patatīti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="262"><hi rend="paranum">262</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vāhentī</hi>ti ussiñcanti. <hi rend="bold">Arahaṭaghaṭiyantaṃ</hi> nāma cakkasaṇṭhānaṃ anekāraṃ are are ghaṭikāni bandhitvā ekena, dvīhi vā paribbhamiyamānayantaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="263"><hi rend="paranum">263</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Āviddhapakkhapāsaka</hi>nti kaṇṇikamaṇḍalassa samantā ṭhapitapakkhapāsakaṃ. <hi rend="bold">Maṇḍale</hi>ti kaṇṇikamaṇḍale. <hi rend="bold">Pakkhapāsake ṭhapetvā</hi>ti samantā caturassākārena phalakādīni ṭhapetvā.</p>

<p rend="bodytext" n="264"><hi rend="paranum">264</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Namatakaṃ</hi><pb ed="M" n="2.0234" /> nāma santhatasadisanti keci vadanti. Keci pana ‘‘rukkhatacamaya’’nti. <hi rend="bold">Cammakhaṇḍaparihārenā</hi>ti anadhiṭṭhahitvā sayanāsanavidhināti attho. <hi rend="bold">Peḷāyā</hi>ti aṭṭhaṃsasoḷasaṃsādiākārena katāya bhājanākārāya peḷāya. Yattha uṇhapāyāsādiṃ pakkhipitvā upari bhojanapātiṃ ṭhapenti bhattassa uṇhabhāvāvigamanatthaṃ, tādisassa bhājanākārassa ādhārassetaṃ adhivacanaṃ. Teneva pāḷiyaṃ ‘‘āsittakūpadhāna’’nti vuttaṃ. Tassa ca pāyāsādīhi āsittakādhāroti attho. Idañca āsittakūpadhānaṃ paccantesu na jānanti kātuṃ, majjhimadeseyeva karonti. Keci pana ‘‘gihiparibhogo ayomayādi sabbopi ādhāro āsittakūpadhānameva anulometī’’ti vadanti, eke pana ‘‘kappiyalohamayo ādhāro maḷorikameva anulometī’’ti. Vīmaṃsitvā gahetabbaṃ. Pubbe pattaguttiyā ādhāro anuññāto. Idāni bhuñjituṃ <hi rend="bold">maḷorikā</hi> anuññātā. <hi rend="bold">Chidda</hi>nti chiddayuttaṃ. <hi rend="bold">Viddha</hi>nti antovinividdhachiddaṃ. <hi rend="bold">Āviddha</hi>nti samantato chiddaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="265"><hi rend="paranum">265</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pattaṃ nikkujjitu</hi>nti ettha kammavācāya asambhogakaraṇavaseneva nikkujjanaṃ, na pattānaṃ <pb ed="V" n="2.0222" /> adhomukhaṭṭhapanena. Tenāha <hi rend="bold">‘‘asambhogaṃ saṅghena karotū’’</hi>tiādi, taṃ vaḍḍhaṃ kammavācāya saṅghena saddhiṃ asambhogaṃ saṅgho karotūti attho.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Pattaṃ nikkujjeyyā</hi>ti vaḍḍhassa pattanikkujjanadaṇḍakammaṃ kareyya. <hi rend="bold">Asambhogaṃ saṅghena karaṇa</hi>nti saṅghena vaḍḍhassa asambhogakaraṇaṃ. Yathā asambhogo hoti, tathā karaṇanti attho. <hi rend="bold">Nikkujjito…pe… asambhogaṃ saṅghenā</hi>ti ettha saṅghena asambhogo hotīti attho daṭṭhabbo. Evaṃ bhagavatā asambhogakaraṇassa āṇattattā, kammavācāya ca sāvitattā, aṭṭhakathāyañca ‘‘koci deyyadhammo na gahetabbo’’ti vuttattā patte nikkujjite tassa santakaṃ ñatvā gaṇhantassa dukkaṭamevāti gahetabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Accayo</hi>ti ñāyappaṭipattiṃ atikkamitvā pavatti, aparādhoti attho. <hi rend="bold">Maṃ accagamā</hi>ti maṃ atikkamma pavatto. <hi rend="bold">Taṃ te mayaṃ paṭiggaṇhāmā</hi>ti taṃ te aparādhaṃ mayaṃ khamāma. <hi rend="bold">Bhikkhūnaṃ alābhāya parisakkatī</hi>tiādīsu alābhāya <pb ed="M" n="2.0235" /> parisakkanādito viratoti evamattho gahetabbo. <hi rend="bold">Asambhogaṃ bhikkhusaṅghenā</hi>ti ettha ‘‘kato’’ti pāṭhaseso.</p>

<p rend="bodytext" n="268"><hi rend="paranum">268</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Yāva pacchimā sopānakaḷevarā</hi>ti paṭhamasopānaphalakaṃ sandhāya vuttaṃ. Tañhi pacchā dussena santhatattā eva vuttaṃ. <hi rend="bold">‘‘Pacchimaṃ janataṃ tathāgato anukampatī’’</hi>ti idaṃ thero anāgate bhikkhūnaṃ celapaṭikassa akkamanapaccayā apavādaṃ sikkhāpadapaññattiyā nivāraṇena bhagavato anukampaṃ sandhāyāha. <hi rend="bold">Apagatagabbhā</hi>ti vijātaputtā. Tenāha <hi rend="bold">‘‘maṅgalatthāyā’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext" n="269-270"><hi rend="paranum">269-270</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Bījani</hi>nti caturassabījaniṃ. <hi rend="bold">Ekapaṇṇacchatta</hi>nti tālapaṇṇādinā ekena pattena katachattaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="274-275"><hi rend="paranum">274-275</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Anurakkhaṇattha</hi>nti pariggahetvā gopanatthaṃ. <hi rend="bold">Dīghaṃ kārentī</hi>ti kesehi saddhiṃ acchinditvā ṭhapāpenti. <hi rend="bold">Catukoṇa</hi>nti yathā upari nalāṭantesu dve, heṭṭhā hanukapasse dveti cattāro koṇā paññāyanti, evaṃ caturassaṃ katvā kappāpanaṃ. Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">dāṭhikaṃ ṭhapāpentī</hi>ti uttaroṭṭhe massuṃ acchinditvā ṭhapāpenti. <hi rend="bold">Rudhī</hi>ti khuddakavaṇaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="277"><hi rend="paranum">277</hi><hi rend="dot">.</hi> Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">lohabhaṇḍakaṃsabhaṇḍasannicayo</hi>ti lohabhaṇḍassa, kaṃsabhaṇḍassa ca sannicayoti <pb ed="V" n="2.0223" /> attho. <hi rend="bold">Bandhanamatta</hi>nti vāsidaṇḍādīnaṃ koṭīsu apātanatthaṃ lohehi bandhanaṃ. <hi rend="bold">Tantaka</hi>nti āyogavāyanatthaṃ tadākārena pasāritatantaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="278"><hi rend="paranum">278</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Yattha sarati, tattha bandhitabba’’</hi>nti etena asañcicca kāyabandhanaṃ abandhitvā paviṭṭhassa anāpattīti dasseti. <hi rend="bold">Murajavaṭṭisaṇṭhānaṃ veṭhetvā kata</hi>nti evaṃ bahurajjuke ekato katvā nānāvaṇṇehi suttehi katanti keci vadanti. Ekavaṇṇasuttenāpi valayaghaṭakādivikāraṃ dassetvā veṭhitampi murajameva. Vikāraṃ pana adassetvā maṭṭhaṃ katvā nirantaraṃ veṭhitaṃ vaṭṭati. Teneva <hi rend="bold">dutiyapārājikasaṃvaṇṇanāyaṃ</hi> vuttaṃ ‘‘bahurajjuke ekato katvā ekena nirantaraṃ veṭhetvā kataṃ ‘bahurajjuka’nti na vattabbaṃ, vaṭṭatī’’ti. <hi rend="bold">Muddikakāyabandhanaṃ</hi> nāma caturassaṃ akatvā <pb ed="M" n="2.0236" /> sajjitaṃ. <hi rend="bold">Pāmaṅgadasā</hi> caturassā. <hi rend="bold">Mudiṅgasaṇṭhānenā</hi>ti varakasīsākārena. <hi rend="bold">Pāsanto</hi>ti dasāpariyosānaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="279"><hi rend="paranum">279</hi><hi rend="dot">.</hi> Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">gaṇṭhikaphalakaṃ pāsakaphalaka</hi>nti ettha dārudantādimayesu phalakesu gaṇṭhikapāsakāni appetvā cīvare ṭhapetuṃ anuññātaṃ. <hi rend="bold">Koṭṭo vivariyatī</hi>ti anuvāto vivariyati.</p>

<p rend="bodytext" n="280-281"><hi rend="paranum">280-281</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pāḷikārako</hi>ti bhikkhūnaṃ yathāvuḍḍhaṃ pāḷiyā patiṭṭhāpako. Tassāpi tathā pārupituṃ na vaṭṭati. Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">muṇḍavaṭṭī</hi>ti mallādayo.</p>

<p rend="bodytext" n="282"><hi rend="paranum">282</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pamāṇaṅgulenā</hi>ti vaḍḍhakīaṅgulena. Keci pana ‘‘pakatiaṅgulenā’’ti vadanti, taṃ caturaṅgulapacchimakavacanena na sameti. Na hi pakataṅgulena caturaṅgulappamāṇaṃ dantakaṭṭhaṃ kaṇṭhe avilaggaṃ khādituṃ sakāti.</p>

<p rend="bodytext" n="285"><hi rend="paranum">285</hi><hi rend="dot">.</hi> Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">sakāya niruttiyā buddhavacanaṃ dūsentī</hi>ti māgadhabhāsāya sabbesaṃ vattuṃ sukaratāya hīnajaccāpi uggaṇhantā dūsentīti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="289"><hi rend="paranum">289</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Mā bhikkhū byābādhayiṃsū</hi>ti lasuṇagandhena bhikkhū mā bādhayiṃsu.</p>

<p rend="bodytext" n="291"><hi rend="paranum">291</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Avalekhanapīṭharo</hi>ti <pb ed="V" n="2.0224" /> avalekhanakaṭṭhānaṃ ṭhapanabhājanaviseso. <hi rend="bold">Apidhāna</hi>nti pidhānaphalakādi.</p>

<p rend="centre">Khuddakavatthukathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Khuddakavatthukkhandhakavaṇṇanānayo niṭṭhito.</p>

<p rend="chapter">6. Senāsanakkhandhako</p>

<p rend="title">Vihārānujānanakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="295"><hi rend="paranum">295</hi><hi rend="dot">.</hi> Senāsanakkhandhake <pb ed="M" n="2.0237" /><pb ed="V" n="2.0225" /><hi rend="bold">sisire</hi>ti sisirakāle himapātavasena sattāhavaddalikādivassapātavassena ca uppanno kharo sītasamphasso adhippetoti āha <hi rend="bold">‘‘samphusitako’’</hi>ti. <hi rend="bold">‘‘Tato’’</hi>ti idaṃ kattuatthe nissakkavacanaṃ, tena ca vihārena vātātapo paṭihaññatīti atthoti āha <hi rend="bold">‘‘vihārena paṭihaññatī’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext" n="296"><hi rend="paranum">296</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Āviñchanachidda</hi>nti yattha aṅguliṃ vā rajjusaṅkhalikādiṃ vā pavesetvā kavāṭaṃ ākaḍḍhantā dvārabāhaṃ phusāpenti, tassetaṃ adhivacanaṃ. Senāsanaparibhoge akappiyaṃ nāma natthīti dassanatthaṃ <hi rend="bold">‘‘sacepi dīpinaṅguṭṭhenā’’</hi>tiādi vuttaṃ. <hi rend="bold">Cetiye vedikāsadisa</hi>nti vātapānadāruṃ vā jālaṃ vā aṭṭhapetvā dāruṭṭhāne cetiye vedikāya paṭṭādīni viya iṭṭhakādīhi uddhaṃ, tiriyañca paṭṭikādayo dassetvā catuchiddayuttaṃ kataṃ. <hi rend="bold">Thambhakavātapānaṃ</hi> nāma tiriyaṃ dārūni adatvā uddhaṃ ṭhapitadārūhi eva kataṃ. <hi rend="bold">Coḷakapādapuñchanaṃ bandhitu</hi>nti vātapānappamāṇena pādapuñchanasadisaṃ coḷakādinā bandhitvā vagguliādippavesananivāraṇatthaṃ, kathetunti attho. <hi rend="bold">Miḍḍhaka</hi>nti mañcākārena kaṭṭhamattikādīhi katavedikākāraṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="297"><hi rend="paranum">297</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Caturassapīṭha</hi>nti samacaturassaṃ. <hi rend="bold">Aṭṭhaṅgulapādakaṃ vaṭṭatī</hi>ti aṭṭhaṅgulapādakameva vaṭṭati. <hi rend="bold">Pamāṇātikkantopi vaṭṭatī</hi>ti samacaturassameva sandhāya vuttaṃ. Āyatacaturassā pana sattaṅgapañcaṅgāpi uccapādā na vaṭṭanti. Vetteheva caturassādiākārena kataṃ bhaddapīṭhanti āha <hi rend="bold">‘‘vettamayaṃ pīṭha’’</hi>nti. <hi rend="bold">Dārupaṭṭikāya uparī</hi>ti aṭaniākārena ṭhitadārupaṭalassa heṭṭhā uddhaṃ pādaṃ katvā. Pavesanakālañhi sandhāya ‘‘uparī’’ti vuttaṃ. Eḷakassa pacchimapādadvayaṃ viya vaṅkākārena ṭhitattā panetaṃ <hi rend="bold">‘‘eḷakapādapīṭha’’</hi>nti vuttaṃ. <hi rend="bold">Paloṭhentī</hi>ti saha mañcehi pavaṭṭenti. Rukkhe <pb ed="V" n="2.0226" />, latā ca muñcitvā avasesaṃ gacchādikaṃ sabbampi tiṇajāti evāti āha <hi rend="bold">‘‘yesaṃ kesañci tiṇajātikāna’’</hi>ntiādi.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Upadahantī</hi>ti <pb ed="M" n="2.0238" /> ṭhapenti. Sīsappamāṇaṃ nāma yattha gīvāya saha sakalaṃ sīsaṃ ṭhapetuṃ sakkā, tassa ca muṭṭhiratanaṃ vitthārappamāṇanti dassento <hi rend="bold">‘‘vitthārato’’</hi>tiādimāha. Idañca bimbohanassa ubhosu antesu ṭhapetabbacoḷappamāṇadassanaṃ. Tassa vasena bimbohanassa vitthārappamāṇaṃ paricchijjati, taṃ vaṭṭaṃ vā caturassaṃ vā katvā sibbitaṃ yathā koṭito koṭi vitthārato puthulaṭṭhānaṃ muṭṭhiratanappamāṇaṃ hoti, evaṃ sibbitabbaṃ. Ito adhikaṃ na vaṭṭati, taṃ pana antesu ṭhapitacoḷaṃ koṭiyā koṭiṃ āhacca diguṇaṃ kataṃ tikaṇṇaṃ hoti. Tesu tīsu kaṇṇesu dvinnaṃ kaṇṇānamantaraṃ vidatthicaturaṅgulaṃ hoti, majjhaṭṭhānaṃ koṭito koṭiṃ āhacca muṭṭhiratanaṃ hoti, idamassa ukkaṭṭhappamāṇaṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘tīsu kaṇṇesū’’</hi>tiādi.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Kambalameva…pe… uṇṇabhisisaṅkhyameva gacchatī’’</hi>ti sāmaññato vuttattā gonakādiakappiyampi uṇṇamayattharaṇaṃ bhisiyaṃ pakkhipitvā sayituṃ vaṭṭatīti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Masūrake</hi>ti cammamayabhisiyaṃ. Cammamayaṃ pana bimbohanaṃ tūlapuṇṇampi na vaṭṭati. Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">senāsanaparikkhāradussa</hi>nti senāsanaparikkhārakaraṇatthāya dussaṃ. <hi rend="bold">Bhisiṃ onandhitu</hi>nti bhisitthavikāya pakkhipitvā bandhituṃ. <hi rend="bold">Paribhijjatī</hi>ti mañcādito sāriyamānā pīṭhakoṭiādīsu nisīdantehi ghaṃsiyamānā bhisi paribhijjati. <hi rend="bold">Onaddhamañca</hi>nti bhisiṃ ekābaddhaṃ katvā baddhamañcaṃ. Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">chaviṃ uppāṭetvā harantī</hi>ti bhisicchaviṃ corā haranti. <hi rend="bold">Phositu</hi>nti corehi haritassa pacchā haritasaññāṇaphusitabindūni dātuṃ. <hi rend="bold">Bhittikamma</hi>nti nānāvaṇṇehi vibhittirājikaraṇaṃ. <hi rend="bold">Hatthakamma</hi>nti hatthena yaṃ kiñci saññākaraṇaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="298"><hi rend="paranum">298</hi><hi rend="dot">.</hi> Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">na nipatatī</hi>ti na allīyati. <hi rend="bold">Paṭibāhetvā</hi>ti ghaṃsitvā. Na nibandhatīti <hi rend="bold">anibandhanīyo,</hi> na lagganakoti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="299"><hi rend="paranum">299</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Karohī’’ti vattumpi na labbhatī</hi>ti āṇattiyā eva paṭikkhittattā dvārapālaṃ ‘‘kiṃ na karosī’’tiādinā pariyāyena vattuṃ vaṭṭati. <hi rend="bold">Jātakapakaraṇa</hi>nti jātakapaṭisaṃyuttaṃ itthipurisādi yaṃ kiñci rūpaṃ adhippetaṃ. <hi rend="bold">‘‘Parehi kārāpetu’’</hi>nti vuttattā buddharūpampi sayaṃ kātuṃ na labhati. Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">pañcapaṭika</hi>nti jātiādipañcappakāravaṇṇamaṭṭhaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="300"><hi rend="paranum">300</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Upacāro</hi><pb ed="M" n="2.0239" /><pb ed="V" n="2.0227" /><hi rend="bold">na hotī</hi>ti gabbhassa bahi samantā anuparigamanassa okāso nappahoti. <hi rend="bold">Rukkhaṃ vijjhitvā</hi>ti tacchitasāradāruṃ aggasamīpe vijjhitvā. <hi rend="bold">Katvā</hi>ti chidde katvā. Kappakataṃ viya sārakhāṇuke ākoṭetvā evaṃ katameva <hi rend="bold">‘‘āharimaṃ bhittipāda’’</hi>nti vuttaṃ. <hi rend="bold">Upatthambhanatthaṃ bhūmiyaṃ patiṭṭhāpetu</hi>nti jiṇṇabhittipādena bahi samānabhāraṃ khāṇukappasīsena ussāpetvā mūlena bhūmiyaṃ patiṭṭhāpetuṃ. <hi rend="bold">Parittāṇattha</hi>nti ullittāvalittakuṭiyā ovassanaṭṭhānassa parittāṇatthaṃ. <hi rend="bold">Kiṭika</hi>nti tālapaṇṇādīhi katapadalaṃ. <hi rend="bold">Madditamattika</hi>nti ovassanachiddassa pidahanatthaṃ vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ubhatokuṭṭaṃ nīharitvā katapadesassā</hi>ti yathā bahi ṭhitā ujukaṃ anto nisinne na passanti, evaṃ dvārābhimukhaṃ pidahanavasena bhittiñca aññato dvārañca yojetvā kataṭṭhānaṃ vadati. <hi rend="bold">Samantā pariyāgāro</hi>ti samantato āviddhapamukhaṃ. <hi rend="bold">Vaṃsaṃ datvā</hi>ti purisappamāṇe pāde nikhaṇitvā tesaṃ upari piṭṭhivaṃsasadisaṃ passavaṃsaṃ ṭhapetvā osāretvā. Ekaṃ daṇḍakoṭiṃ atiuccāya vihārabhittikoṭiyā ekaṃ koṭiṃ nīce vaṃsapiṭṭhiyaṃ ṭhapanavasena daṇḍake pasāretvā. <hi rend="bold">Cakkalayutto kiṭiko</hi>ti kavāṭaṃ viya vivaraṇathakanasukhatthaṃ cakkalabandhakiṭikaṃ. Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">ugghāṭanakiṭika</hi>nti āpaṇādīsu anatthikakāle ukkhipitvā, upari ca bandhitvā pacchā otaraṇakiṭikaṃ, kappasīsehi vā upatthambhanīhi ukkhipitvā pacchā otaraṇakiṭikampi.</p>

<p rend="bodytext" n="301"><hi rend="paranum">301</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pānīyaṃ otappatī</hi>ti pānīyabhājanesu ṭhapitapānīyaṃ ātapena santappati.</p>

<p rend="bodytext" n="303"><hi rend="paranum">303</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tayo vāṭe</hi>ti tayo parikkhepe. <hi rend="bold">Veḷuvāṭa</hi>nti sabbaṃ dāruparikkhepaṃ saṅgaṇhāti. <hi rend="bold">Kaṇṭakavāṭa</hi>nti sabbasākhāparikkhepaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="305"><hi rend="paranum">305</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Āloko antaradhāyī</hi>ti yo buddhārammaṇāya pītiyā ānubhāvena mahanto obhāso ahosi, yena cassa padīpasahassena viya vigatandhakāro maggo ahosi, so bahinagare chavasarīrasamākulaṃ duggandhaṃ bībhacchaṃ āmakasusānaṃ pattassa bhayena pītivege mandībhūte antaradhāyi.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sataṃ</hi><pb ed="M" n="2.0240" /><hi rend="bold">hatthī</hi>ti gāthāya hatthino satasahassānīti evaṃ paccekaṃ sahassa-saddena yojetvā attho ñātabbo. <hi rend="bold">Padavītihārassā</hi>ti ‘‘buddhaṃ vandissāmī’’ti ratanattayaṃ uddissa gacchato ekapadavītihārassa <pb ed="V" n="2.0228" />, tappaccayakusalaphalassāti attho. Tassa soḷasamo bhāgo <hi rend="bold">kalaṃ</hi> nāma, taṃ soḷasiṃ kalaṃ yathāvuttā hatthiādayo sabbe nāgghanti nārahanti, nidassanamattañcetaṃ. Anekasatasahassabhāgampi nāgghanti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Andhakāro antaradhāyī</hi>ti puna balavapītiyā āloke samuppanne antaradhāyi. <hi rend="bold">Āsattiyo</hi>ti taṇhāyo. <hi rend="bold">Vayakaraṇa</hi>nti deyyadhammamūlaṃ navakammaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="309"><hi rend="paranum">309</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Dadeyyā</hi>ti navakammaṃ adhiṭṭhātuṃ vihāre issariyaṃ dadeyyāti attho. <hi rend="bold">Dinno</hi>ti navakammaṃ kātuṃ vihāro dinno, vihāre navakammaṃ dinnanti vā attho.</p>

<p rend="bodytext" n="313-314"><hi rend="paranum">313-314</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Santhāgāre</hi>ti sannipātamaṇḍape. <hi rend="bold">Okāse</hi>ti nivāsokāse. <hi rend="bold">Uddissa kata</hi>nti saṅghaṃ uddissa kataṃ. <hi rend="bold">Gihivikaṭa</hi>nti gihīhi kataṃ paññattaṃ, gihisantakanti attho.</p>

<p rend="centre">Vihārānujānanakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Senāsanaggāhakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="318"><hi rend="paranum">318</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Chamāsaccayena chamāsaccayenā’’</hi>ti idaṃ dvikkhattuṃ paccayadānakālaparicchedadassanaṃ, evaṃ uparipi. ‘‘Taṃ na gāhetabba’’nti vacanassa kāraṇamāha <hi rend="bold">‘‘paccayeneva hi ta’’</hi>ntiādinā, paccayaññeva nissāya tattha vasitvā paṭijagganā bhavissantīti adhippāyo.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ubbhaṇḍikā</hi>ti ukkhittabhaṇḍā bhavissanti. <hi rend="bold">Dīghasālā</hi>ti caṅkamanasālā. <hi rend="bold">Maṇḍalamāḷo</hi>ti upaṭṭhānasālā. <hi rend="bold">Anudahatī</hi>ti pīḷeti. <hi rend="bold">‘‘Adātuṃ na labbhatī’’</hi>ti iminā sañcicca adadantassa paṭibāhane pavisanato dukkaṭanti dīpeti.</p>

<p rend="bodytext">‘‘Na <pb ed="M" n="2.0241" /> gocaragāmo ghaṭṭetabbo’’ti vuttamevatthaṃ vibhāvetuṃ <hi rend="bold">‘‘na tattha manussā vattabbā’’</hi>tiādi vuttaṃ. <hi rend="bold">Vitakkaṃ chinditvā</hi>ti ‘‘iminā nīhārena gacchantaṃ disvā nivāretvā paccaye dassantī’’ti evarūpaṃ vitakkaṃ anuppādetvā. <hi rend="bold">Bhaṇḍappaṭicchādana</hi>nti paṭicchādanabhaṇḍaṃ. Sarīrappaṭicchādanacīvaranti attho. <hi rend="bold">‘‘Suddhacittattāva anavajja’’</hi>nti idaṃ pucchitakkhaṇe kāraṇācikkhanaṃ <pb ed="V" n="2.0229" /> sandhāya vuttaṃ na hoti asuddhacittassapi pucchitapañhavisajjane dosābhāvā. Evaṃ pana gate maṃ pucchissantītisaññāya agamanaṃ sandhāya vuttanti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Paṭijaggitabbānī</hi>ti khaṇḍaphullapaṭisaṅkharaṇasammajjanādīhi paṭijaggitabbāni. <hi rend="bold">Muddavedikāyā</hi>ti cetiyassa hammiyavedikāya ghaṭākārassa upari caturassavedikāya. <hi rend="bold">Kasmā pucchitabba</hi>ntiādi yato pakatiyā labhati. Tatthāpi pucchanassa kāraṇasandassanatthaṃ vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Paṭikkammā</hi>ti vihārato apasakkitvā. Tamatthaṃ dassento <hi rend="bold">‘‘yojanadviyojanantare hotī’’</hi>ti āha. <hi rend="bold">Upanikkhepaṃ ṭhapetvā</hi>ti vaḍḍhiyā kahāpaṇādiṃ ṭhapetvā, khettādīni vā niyametvā. <hi rend="bold">Iti saddhādeyye</hi>ti evaṃ heṭṭhā vuttanayena saddhāya dātabbe vassāvāsikalābhavisayeti attho.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Vatthu panā</hi>ti tatruppāde uppannarūpiyaṃ, tañca ‘‘tato catupaccayaṃ paribhuñjathā’’ti dinnakhettādito uppannattā kappiyakārakānaṃ hatthe ‘‘kappiyabhaṇḍaṃ paribhuñjathā’’ti dāyakehi dinnavatthusadisaṃ hotīti āha <hi rend="bold">‘‘kappiyakārakānaṃ hī’’</hi>tiādi.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Saṅghasuṭṭhutāyā</hi>ti saṅghassa hitāya. <hi rend="bold">Puggalavasenā</hi>ti ‘‘bhikkhū cīvarena kilamantī’’ti evaṃ puggalaparāmāsavasena, na ‘‘saṅgho kilamatī’’ti evaṃ saṅghaparāmāsavasena.</p>

<p rend="bodytext">‘‘Kappiyabhaṇḍavasenā’’ti sāmaññato vuttamevatthaṃ vibhāvetuṃ <hi rend="bold">‘‘cīvarataṇḍulādivaseneva cā’’</hi>ti vuttaṃ. <hi rend="bold">Ca</hi>-kāro cettha pana-saddatthe vattati, na samuccayattheti daṭṭhabbaṃ. Puggalavaseneva, kappiyabhaṇḍavasena ca apalokanappakāraṃ dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘taṃ pana evaṃ kattabba’’</hi>ntiādi vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Cīvarapaccayaṃ sallakkhetvā</hi>ti saddhādeyyatatruppādādivasena tasmiṃ vassāvāse labbhamānaṃ cīvarasaṅkhātaṃ paccayaṃ ‘‘ettaka’’nti paricchinditvā. <hi rend="bold">Senāsanassā</hi>ti senāsanaggāhāpanassa. <hi rend="bold">‘‘Navako vuḍḍhatarassa, vuḍḍho ca</hi><pb ed="M" n="2.0242" /><hi rend="bold">navakassā’’</hi>ti idaṃ senāsanaggāhassa attanāva attano gahaṇaṃ asāruppanti vuttaṃ, dve aññamaññaṃ gāhessantīti adhippāyo. <hi rend="bold">Aṭṭhapi soḷasapi jane sammannituṃ vaṭṭatī</hi>ti ekakammavācāya sabbepi ekato sammannituṃ vaṭṭati. Niggahakammameva hi saṅgho saṅghassa na karoti. Teneva <hi rend="bold">sattasatikakkhandhake</hi> ‘‘ubbāhikakammasammutiyaṃ aṭṭhapi janā ekatova sammatāti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Āsanaghara</hi>nti <pb ed="V" n="2.0230" /> paṭimāgharaṃ. <hi rend="bold">Maggo</hi>ti upacārasīmabbhantaragate gāmābhimukhamagge katasālā vuccati. Evaṃ pokkharaṇīrukkhamūlādīsupi.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Labhantī</hi>ti tatravāsino bhikkhū labhanti. <hi rend="bold">Vijaṭetvā</hi>ti ‘‘ekekassa pahonakappamāṇena viyojetvā. <hi rend="bold">Āvāsesu pakkhipitvā</hi>ti ‘‘ito uppannaṃ asukasmiṃ asukasmiñca āvāse vasantā pāpetvā gaṇhantū’’ti vācāya upasaṃharitvā. <hi rend="bold">Pavisitabba</hi>nti mahālābhe pariveṇe vasitvāva lābho gahetabboti adhippāyo.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ayampī</hi>ti ettha yo paṃsukūliko paccayaṃ vissajjeti. Teneva vissaṭṭho ayaṃ cīvarapaccayopīti yojanā. <hi rend="bold">Pādamūle ṭhapetvā sāṭakaṃ dentī</hi>ti paccayadāyakā denti. Etena gahaṭṭhehi pādamūle ṭhapetvā dinnampi paṃsukūlikānampi vaṭṭatīti dasseti. <hi rend="bold">Atha vassāvāsikaṃ demāti vadantī</hi>ti ettha paṃsukūlikānaṃ na vaṭṭatīti ajjhāharitvā yojetabbaṃ. <hi rend="bold">Vassaṃvutthabhikkhūna</hi>nti paṃsukūlikato aññesaṃ bhikkhūnaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Upanibandhitvā gāhāpetabba</hi>nti idha rukkhādīsu vasitvā cīvaraṃ gaṇhathāti paṭibandhaṃ katvā gāhetabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Pāṭipadaaruṇato</hi>tiādi vassūpanāyikadivasaṃ sandhāya vuttaṃ. Antarāmuttakaṃ pana pāṭipadaṃ atikkamitvāpi gāhetuṃ vaṭṭati. <hi rend="bold">Nibaddhavattaṃ ṭhapetvā</hi>ti sajjhāyamanasikārādīsu nirantarakaraṇīyesu kattabbaṃ katikavattaṃ katvā. <hi rend="bold">Kasāvaparibhaṇḍa</hi>nti kasāvarasehi bhūmiparikammaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tividhampī</hi>ti pariyattipaṭipattipaṭivedhavasena tividhampi. <hi rend="bold">Sodhetvā</hi>ti ācārādīsu upaparikkhitvā. <hi rend="bold">Ekacārikavatta</hi>nti bhāvanākammaṃ. Tañhi gaṇasaṅgaṇikaṃ pahāya ekacārikeneva vattitabbattā evaṃ vuttaṃ. <hi rend="bold">Dasavatthukakathā</hi><pb ed="M" n="2.0243" /> nāma appicchakathā, santuṭṭhi, paviveka, asaṃsagga, vīriyārambha, sīla, samādhi, paññā, vimutti, vimuttiñāṇadassanakathāti imā dasa.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Dantakaṭṭhakhādanavatta</hi>nti dantakaṭṭhamāḷake nikkhittesu dantakaṭṭhesu ‘‘divase divase ekameva dantakaṭṭhaṃ gahetabba’’ntiādinā (pārā. aṭṭha. 1.109) adinnādāne <hi rend="bold">dantaponakathāyaṃ</hi> vuttaṃ vattaṃ. <hi rend="bold">Pattaṃ vā…pe… na kathetabba</hi>nti pattaguttatthāya vuttaṃ. <hi rend="bold">Visabhāgakathā</hi>ti tiracchānakathā. <hi rend="bold">Khandhakavatta</hi>nti <pb ed="V" n="2.0231" /><hi rend="bold">vattakkhandhake</hi> (cūḷava. 365) āgataṃ piṇḍacārikavattato avasiṭṭhavattaṃ tassa <hi rend="bold">‘‘bhikkhācāravatta’’</hi>nti visuṃ gahitattā.</p>

<p rend="bodytext">Idāni yaṃ dāyakā pacchimavassaṃvutthānaṃ vassāvāsikaṃ denti, tattha paṭipajjanavidhiṃ dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘pacchimavassūpanāyikadivase panā’’</hi>ti āraddhaṃ. Āgantuko sace bhikkhūti cīvare gāhite pacchā āgato āgantuko bhikkhu. <hi rend="bold">Pattaṭṭhāne</hi>ti vassaggena pattaṭṭhāne. <hi rend="bold">Paṭhamavassūpagatā</hi>ti āgantukassa āgamanato puretarameva pacchimikāya vassūpanāyikāya vassūpagatā. <hi rend="bold">Laddhaṃ laddha</hi>nti punappunaṃ dāyakānaṃ santikā āgatāgatasāṭakaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Neva vassāvāsikassa sāmino</hi>ti chinnavassattā vuttaṃ. Paṭhamameva katikāya katattā <hi rend="bold">‘‘neva adātuṃ labhantī’’</hi>ti vuttaṃ, dātabbaṃ vārentānaṃ gīvā hotīti adhippāyo. <hi rend="bold">Tesameva dātabba</hi>nti vassūpagatesu aladdhavassāvāsikānaṃ ekaccānameva dātabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Bhatiniviṭṭha</hi>nti pānīyupaṭṭhānādibhatiṃ katvā laddhaṃ. <hi rend="bold">Saṅghikaṃ panā</hi>tiādi kesañci vādadassanaṃ. Tattha <hi rend="bold">apalokanakammaṃ katvā gāhita</hi>nti ‘‘chinnavassānaṃ vassāvāsikañca idāni uppajjanakavassāvāsikañca imesaṃ dātuṃ ruccatī’’ti anantare vuttanayena apalokanaṃ katvā gāhitaṃ saṅghena dinnattā vibbhantopi labhati. Pageva chinnavasso. <hi rend="bold">Paccayavasena gāhitaṃ</hi> pana temāsaṃ vasitvā gahetuṃ attanā, dāyakehi ca anumatattā bhatiniviṭṭhampi chinnavassopi vibbhantopi <hi rend="bold">na labhatī</hi>ti keci ācariyā vadanti. Idañca pacchā vuttattā pamāṇaṃ. Teneva vassūpanāyikadivase eva dāyakehi dinnavassāvāsikaṃ gahitabhikkhuno vassacchedaṃ akatvā vāsova heṭṭhā vihito, na pānīyupaṭṭhānādibhatikaraṇavattaṃ. Yadi hi taṃ <pb ed="M" n="2.0244" /> niviṭṭhameva siyā, bhatikaraṇameva vidhātabbaṃ. Tasmā vassaggena gāhitaṃ chinnavassādayo na labhantīti veditabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Saṅghikaṃ hotī’’</hi>ti etena vutthavassānampi vassāvāsikabhāgo saṅghikato amocito tesaṃ vibbhamena saṅghiko hotīti dasseti. <hi rend="bold">Labhatī</hi>ti ‘‘mama pattabhāgaṃ etassa dethā’’ti dāyake sampaṭicchāpenteneva saṅghikato viyojitaṃ hotīti vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Varabhāgaṃ sāmaṇerassā</hi>ti tassa paṭhamagāhattā, therena pubbe paṭhamabhāgassa gahitattā, idāni gayhamānassa dutiyabhāgattā ca vuttaṃ.</p>

<p rend="centre">Senāsanaggāhakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Upanandavatthukathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="319"><hi rend="paranum">319</hi><hi rend="dot">.</hi> Pāḷiyaṃ <pb ed="V" n="2.0232" /><hi rend="bold">ubhayattha paribāhiro</hi>ti kamena ubhayassapi muttattā vuttaṃ, na sabbathā ubhayato paribāhirattā. Tenāha <hi rend="bold">‘‘pacchime…pe… tiṭṭhatī’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext" n="320"><hi rend="paranum">320</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Yaṃ tiṇṇaṃ pahotī</hi>ti mañcapīṭhavinimuttaṃ yaṃ āsanaṃ tiṇṇaṃ sukhaṃ nisīdituṃ pahoti, idaṃ pacchimadīghāsanaṃ. Ettha mañcapīṭharahitesu asamānāsanikāpi tayo nisīdituṃ labhanti. Mañcapīṭhesu pana dve. Adīghāsanesu mañcapīṭhesu samānāsanikā eva dve nisīdituṃ labhanti duvaggasseva anuññātattā.</p>

<p rend="bodytext">Hatthinakho heṭṭhābhāge etassa atthīti <hi rend="bold">hatthinakho,</hi> pāsādo. <hi rend="bold">Pāsādassa nakho</hi> nāma heṭṭhimabhāgo pādanakhasadisattā, so sabbadisāsu anekehi hatthirūpehi samalaṅkato ṭhito. Tassūpari kato pāsādo hatthikumbhe patiṭṭhito viya hotīti āha <hi rend="bold">‘‘hatthikumbhe patiṭṭhita’’</hi>nti. <hi rend="bold">Suvaṇṇarajatādivicitrānī</hi>ti saṅghikasenāsanaṃ sandhāya vuttaṃ. Puggalikaṃ pana suvaṇṇādivicitraṃ bhikkhussa sampaṭicchitumeva na vaṭṭati ‘‘na kenaci pariyāyena jātarūparajataṃ sāditabba’’nti (mahāva. 299) vuttattā. Tenevettha <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘saṅghikavihāre vā puggalikavihāre vā’’ti na <pb ed="M" n="2.0245" /> vuttaṃ, gonakādiakappiyabhaṇḍavisaye eva vuttaṃ ekabhikkhussāpi tesaṃ gahaṇe dosābhāvā. <hi rend="bold">Gihivikaṭanīhārenā</hi>ti gihīhi katanīhārena, gihīhi attano santakaṃ attharitvā dinnaniyāmenāti attho. <hi rend="bold">Labbhantī</hi>ti nisīdituṃ labbhanti.</p>

<p rend="centre">Upanandavatthukathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Avissajjiyavatthukathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="321"><hi rend="paranum">321</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Arañjaro</hi>ti bahuudakagaṇhanikā mahācāṭi, jalaṃ gaṇhitumalanti arañjaro.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Thāvarena ca thāvara</hi>ntiādīsu pañcasu koṭṭhāsesu purimadvayaṃ thāvaraṃ, pacchimattayaṃ garubhaṇḍanti veditabbaṃ. <hi rend="bold">Samakameva detī</hi>ti ettha ūnakaṃ dentampi vihāravatthusāmantaṃ gahetvā dūrataraṃ dukkhagopaṃ vissajjetuṃ vaṭṭatīti daṭṭhabbaṃ. Vakkhati hi ‘‘bhikkhūnaṃ ce mahagghataraṃ…pe… sampaṭicchituṃ vaṭṭatī’’ti (cūḷava. aṭṭha. 321). <hi rend="bold">Jānāpetvā</hi>ti bhikkhusaṅghassa <pb ed="V" n="2.0233" /> jānāpetvā, apaloketvāti attho. <hi rend="bold">‘‘Nanu tumhākaṃ bahutarā rukkhāti vattabba’’</hi>nti idaṃ sāmikesu attano bhaṇḍassa mahagghataṃ ajānitvā dentesu taṃ ñatvā theyyacittena gaṇhato avahāro hotīti vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Vihārena vihāro parivattetabbo</hi>ti savatthukena aññesaṃ bhūmiyaṃ katapāsādādinā, avatthukena vā savatthukaṃ parivattetabbaṃ. Avatthukaṃ pana avatthukeneva parivattetabbaṃ. Kevalaṃ pāsādassa bhūmito athāvarattā. Evaṃ thāvaresupi thāvaravibhāgaṃ ñatvāva parivattetabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Kappiyamañcā sampaṭicchitabbā’’</hi>ti iminā suvaṇṇādivicittaṃ akappiyamañcaṃ ‘‘saṅghassā’’ti vuttepi sampaṭicchituṃ na vaṭṭatīti dasseti. ‘‘Vihārassa demā’’ti vutte saṅghassa vaṭṭati, na puggalassa khettādi viyāti daṭṭhabbaṃ. <hi rend="bold">Etesū</hi>ti mañcādīsu. <hi rend="bold">Kappiyākappiyaṃ vuttanayamevā</hi>ti āsandītūlikādivinicchayesu vuttanayameva. <hi rend="bold">Akappiyaṃ vā</hi>ti āsandīādi, pamāṇātikkantaṃ <pb ed="M" n="2.0246" /> bimbohanādi ca. <hi rend="bold">Mahagghaṃ kappiyaṃ vā</hi>ti suvaṇṇādivicittaṃ kappiyavohārena dinnaṃ.</p>

<p rend="bodytext">‘‘Kāḷaloha…pe… bhājetabbo’’ti vuttattā vaṭṭakaṃsalohamayampi bhājanaṃ puggalikampi sampaṭicchitumpi pariharitumpi vaṭṭati puggalapariharitabbasseva bhājetabbattāti vadanti. Taṃ upari ‘‘kaṃsalohavaṭṭalohabhājanavikati saṅghikaparibhogena vā gihivikaṭā vā vaṭṭatī’’tiādikena mahāpaccarivacanena virujjhati. Imassa hi ‘‘vaṭṭalohakaṃsalohānaṃ yena kenaci kato sīhaḷadīpe pādaggaṇhanako bhājetabbo’’ti vuttassa mahāaṭṭhakathāvacanassa paṭikkhepāya taṃ mahāpaccarivacanaṃ pacchā dassitaṃ. Tasmā vaṭṭalohakaṃsalohamayaṃ yaṃ kiñci pādaggaṇhanakavārakampi upādāya abhājanīyameva. Gihīhi diyyamānampi puggalassa sampaṭicchitumpi na vaṭṭati. <hi rend="bold">Pārihāriyaṃ na vaṭṭatī</hi>ti pattādiparikkhāraṃ viya sayameva paṭisāmetvā paribhuñjituṃ na vaṭṭati. Gihisantakaṃ viya ārāmikādayo ce sayameva gopetvā viniyogakāle ānetvā paṭinenti, paribhuñjituṃ vaṭṭati. ‘‘Paṭisāmetvā bhikkhūnaṃ dethā’’ti vattumpi vaṭṭati.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Paṇṇasūci</hi> nāma lekhanīti vadanti. <hi rend="bold">‘‘Attanā laddhānipī’’</hi>tiādinā paṭiggahaṇe doso natthi, pariharitvā paribhogova āpattikaroti dasseti. Yathā cettha, evaṃ upari abhājanīyavāsiādīsu attano santakesupi.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Anāmāsampī</hi>ti <pb ed="V" n="2.0234" /> suvaṇṇādimayampi sabbaṃ taṃ āmasitvāpi paribhuñjituṃ vaṭṭati. <hi rend="bold">Upakkhare</hi>ti upakaraṇe. <hi rend="bold">Aḍḍhabāhuppamāṇā</hi> nāma aḍḍhabāhumattā. Aḍḍhabyāmamattātipi vadanti. <hi rend="bold">Yottānī</hi>ti cammarajjukā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Aṭṭhaṅgulasūcidaṇḍamattopī</hi>ti tasaradaṇḍādisūciākāratanudaṇḍakamattopi. <hi rend="bold">Rittapotthakopī</hi>ti alikhitapotthako. Idañca paṇṇappasaṅgena vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Ghaṭṭanaphalakaṃ ghaṭṭanamuggaro’’</hi>ti idaṃ rajitacīvaraṃ ekasmiṃ maṭṭhe daṇḍamuggare veṭhetvā ekassa maṭṭhaphalakassa upari ṭhapetvā upari aparena maṭṭhaphalakena nikujjitvā eko upari akkamitvā tiṭṭhati. Dve janā upari phalakaṃ dvīsu koṭīsu gahetvā aparāparaṃ ākaḍḍhanavikaḍḍhanaṃ karonti, etaṃ sandhāya vuttaṃ. Hatthe ṭhapāpetvā hatthena paharaṇaṃ pana <pb ed="M" n="2.0247" /> niṭṭhitarajanassa cīvarassa allakāle kātabbaṃ. Idaṃ pana phalakamuggarehi ghaṭṭanaṃ sukkhakāle thaddhabhāvavimocanatthanti daṭṭhabbaṃ. <hi rend="bold">Ambaṇa</hi>nti ekadoṇikanāvāphalakehi pokkharaṇīsadisaṃ kataṃ. Pānīyabhājanantipi vadanti. <hi rend="bold">Rajanadoṇī</hi>ti ekadārunāva kataṃ rajanabhājanaṃ. <hi rend="bold">Udakadoṇī</hi>pi ekadārunāva kataṃ udakabhājanaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Bhūmattharaṇaṃ kātuṃ vaṭṭatī</hi>ti akappiyacammaṃ sandhāya vuttaṃ. Tattha bhūmattharaṇasaṅkhepena sayitumpi vaṭṭatiyeva. <hi rend="bold">‘‘Paccattharaṇagatika’’</hi>nti iminā mañcādīsu attharitabbaṃ mahācammaṃ eḷakacammaṃ nāmāti dasseti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Chattamuṭṭhipaṇṇa</hi>nti tālapaṇṇaṃ sandhāya vuttaṃ. <hi rend="bold">Pattakaṭāha</hi>nti pattapacanakaṭāhaṃ.</p>

<p rend="centre">Avissajjiyavatthukathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Navakammadānakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="323"><hi rend="paranum">323</hi><hi rend="dot">.</hi> Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">piṇḍanikkhepanamattenā</hi>tiādīsu khaṇḍaphullaṭṭhāne mattikāpiṇḍaṭṭhapanaṃ piṇḍanikkhepanaṃ nāma. <hi rend="bold">Navakamma</hi>nti navakammasammuti. <hi rend="bold">Aggaḷavaṭṭi</hi> nāma kavāṭabandho. <hi rend="bold">Chādanaṃ</hi> nāma tiṇādīhi gehacchādanaṃ. <hi rend="bold">Bandhanaṃ</hi> nāma daṇḍavalliādīhi chadanabandhanameva. <hi rend="bold">Catuhatthavihāre</hi>ti vitthārappamāṇato vuttaṃ. Ubbedhato pana anekabhūmakattā vaḍḍhakīhatthena vīsatihatthopi <pb ed="V" n="2.0235" /> nānāsaṇṭhānavicittopi hoti. Tenassa catuvassikaṃ navakammaṃ vuttaṃ. Evaṃ sesesupi.</p>

<p rend="bodytext">Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">sabbe vihāre</hi>ti bhummatthe upayogabahuvacanaṃ. Ekassa sabbesu vihāresu navakammaṃ detīti attho. <hi rend="bold">Sabbakālaṃ paṭibāhantī</hi>ti navakammikā attano gāhitaṃ varaseyyaṃ sampattānaṃ yathāvuḍḍhaṃ akatvā utukālepi paṭibāhanti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Sace so āvāso jīratī’’</hi>tiādi pāḷimuttakavinicchayo. <hi rend="bold">Mañcaṭṭhānaṃ datvā</hi>ti mañcaṭṭhānaṃ puggalikaṃ datvā. <hi rend="bold">Tibhāga</hi>nti tatiyabhāgaṃ. Evaṃ vissajjanampi thāvarena thāvaraparivattanaṭṭhāne eva pavisati, na itarathā sabbasenāsanānaṃ <pb ed="M" n="2.0248" /> vinassanato. <hi rend="bold">Sace saddhivihārikānaṃ dātukāmo hotī</hi>ti sace so saṅghassa bhaṇḍakaṭṭhapanaṭṭhānaṃ vā aññesaṃ bhikkhūnaṃ vasanaṭṭhānaṃ vā dātuṃ na icchati, attano saddhivihārikānaññeva dātukāmo hoti, tādisassa tuyhaṃ puggalikameva katvā jaggāti na sabbaṃ tassa dātabbanti adhippāyo. Tattha pana kattabbavidhiṃ dassento āha <hi rend="bold">‘‘kamma’’</hi>ntiādi. <hi rend="bold">Evañhī</hi>tiādimhi vayānurūpaṃ tatiyabhāge vā upaḍḍhabhāge vā gahite taṃ bhāgaṃ dātuṃ labhatīti attho.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Yenā</hi>ti tesu dvīsu bhikkhūsu yena. <hi rend="bold">So sāmī</hi>ti tassā bhūmiyā vihārakaraṇe sova sāmī, taṃ paṭibāhitvā itarena na kātabbanti adhippāyo. So hi paṭhamaṃ gahito. <hi rend="bold">Akataṭṭhāne</hi>ti cayādīnaṃ akatapubbaṭṭhāne. <hi rend="bold">Cayaṃ vā pamukhaṃ vā</hi>ti saṅghikasenāsanaṃ nissāya tato bahi cayaṃ bandhitvā, ekaṃ senāsanaṃ vā. <hi rend="bold">Bahikuṭṭe</hi>ti kuṭṭato bahi, attano kataṭṭhāneti attho.</p>

<p rend="centre">Navakammadānakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Aññatraparibhogapaṭikkhepādikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="324"><hi rend="paranum">324</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vaḍḍhikammatthāyā</hi>ti yathā tammūlagghato na parihāyati, evaṃ kattabbassa evaṃ nipphādetabbassa mañcapīṭhādino atthāya.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Cakkalika</hi>nti pādapuñchanatthaṃ cakkākārena kataṃ. <hi rend="bold">Paribhaṇḍakatabhūmi vā</hi>ti kāḷavaṇṇādikatasaṇhabhūmi vā. <hi rend="bold">Senāsanaṃ vā</hi>ti mañcapīṭhādi vā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Tatheva</hi><pb ed="V" n="2.0236" /><hi rend="bold">vaḷañjetuṃ vaṭṭatī’’</hi>ti iminā nevāsikehi dhotapādādīhi vaḷañjanaṭṭhāne sañcicca adhotapādādīhi vaḷañjantasseva āpatti paññattāti dasseti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Dvārampī’’</hi>tiādinā sāmaññato vuttattā dvāravātapānādayo aparikammakatāpi na apassayitabbā. Ajānitvā apassayantassapi idha lomagaṇanāya āpatti.</p>

<p rend="centre">Aññatraparibhogapaṭikkhepādikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Saṅghabhattādianujānanakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="325"><hi rend="paranum">325</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Uddesabhattaṃ</hi><pb ed="M" n="2.0249" /><hi rend="bold">nimantananti imaṃ vohāraṃ pattānī</hi>ti ettha <hi rend="bold">iti</hi>-saddo ādiattho, uddesabhattaṃ nimantanantiādivohāraṃ pattānīti attho. <hi rend="bold">Tampī</hi>ti saṅghabhattampi.</p>

<p rend="centre">Saṅghabhattādianujānanakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Uddesabhattakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Bhojanasālāyā</hi>ti bhattuddesaṭṭhānaṃ sandhāya vuttaṃ. <hi rend="bold">Ekavaḷañja</hi>nti ekadvārena vaḷañjitabbaṃ. <hi rend="bold">Nānānivesanesū</hi>ti nānākulassa nānūpacāresu nivesanesu.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Nisinnassapi niddāyantassapī</hi>ti anādare sāmivacanaṃ, vuḍḍhatare niddāyante navakassa gāhitaṃ suggahitanti attho.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Vissaṭṭhadūto</hi>ti yathāruci vattuṃ labhanato nirāsaṅkadūto. <hi rend="bold">Pucchāsabhāgenā</hi>ti pucchāvacanapaṭibhāgena. ‘‘Ekā kūṭaṭṭhitikā nāmā’’ti vuttamevatthaṃ vibhāvetuṃ <hi rend="bold">‘‘rañño vā hī’’</hi>tiādi vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sabbaṃ pattassāmikassa hotī</hi>ti cīvarādikampi sabbaṃ pattassāmikasseva hoti, mayā bhattameva sandhāya vuttaṃ, na cīvarādinti vatvā gahetuṃ na vaṭṭatīti attho.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Akatabhāgonāmā</hi>ti <pb ed="V" n="2.0237" /> āgantukabhāgo nāma, adinnapubbabhāgoti attho.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Kiṃ āharīyatīti avatvā</hi>ti ‘‘katarabhattaṃ vā tayā āharīyatī’’ti dāyakaṃ apucchitvā. <hi rend="bold">Pakatiṭṭhitikāyā</hi>ti uddesabhattaṭṭhitikāya.</p>

<p rend="centre">Uddesabhattakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Nimantanabhattakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Vicchinditvā</hi>ti <pb ed="M" n="2.0250" /> ‘‘bhattaṃ gaṇhathā’’ti padaṃ avatvā. Tenevāha <hi rend="bold">‘‘bhattanti avadantenā’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ālopasaṅkhepenā</hi>ti ekekapiṇḍavasena, evañca bhājanaṃ uddesabhatte na vaṭṭati. Tattha hi ekassa pahonakappamāṇeneva bhājetabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Āruḷhāyeva mātikaṃ, saṅghato aṭṭha bhikkhū</hi>ti ettha ye mātikaṃ āruḷhā, te aṭṭha bhikkhūti yojetabbaṃ. Uddesabhattanimantanabhattādisaṅghikabhattamātikāsu nimantanabhattamātikāya ṭhitivasena āruḷhe bhattuddesakena vā sayaṃ vā saṅghato uddisāpetvā gahetvā gantabbaṃ, na attano rucite gahetvāti adhippāyo. <hi rend="bold">Mātikaṃ āropetvā</hi>ti ‘‘saṅghato gaṇhāmī’’tiādinā vuttamātikābhedaṃ dāyakassa viññāpetvāti attho.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Paṭibaddhakālato pana paṭṭhāyā</hi>ti tattheva vāsassa nibaddhakālato paṭṭhāya.</p>

<p rend="centre">Nimantanabhattakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Salākabhattakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Upanibandhitvā</hi>ti likhitvā. <hi rend="bold">Gāmavasenapī</hi>ti yebhuyyena samalābhagāmavasenapi. <hi rend="bold">Bahūni salākabhattānī</hi>ti tiṃsaṃ vā cattārīsaṃ vā bhattāni. ‘‘Sace hontī’’ti ajjhāharitvā yojetabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sallakkhetvā</hi>ti <pb ed="V" n="2.0238" /> tāni bhattāni pamāṇavasena sallakkhetvā. <hi rend="bold">Niggahena datvā</hi>ti dūraṃ gantuṃ anicchantassa niggahena sampaṭicchāpetvā datvā. <hi rend="bold">Puna vihāraṃ āgantvā</hi>ti ettha vihāraṃ anāgantvā bhattaṃ gahetvā pacchā vihāre attano pāpetvā bhuñjitumpi vaṭṭati.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ekagehavasenā</hi>ti vīthiyampi ekapasse gharapāḷiyā vasena. <hi rend="bold">Uddisitvāpī</hi>ti asukakule salākabhattāni tuyhaṃ pāpuṇantīti vatvā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Vāragāme</hi>ti <pb ed="M" n="2.0251" /> atidūrattā vārena gantabbagāme. <hi rend="bold">Saṭṭhito vā paṇṇāsato vā</hi>ti daṇḍakammatthāya udakaghaṭaṃ sandhāya vuttaṃ. <hi rend="bold">Vihāravāro</hi>ti sabbabhikkhūsu bhikkhatthāya gatesu vihārarakkhaṇavāro.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tesa</hi>nti vihāravārikānaṃ. <hi rend="bold">Phātikammamevā</hi>ti vihārarakkhaṇakiccassa pahonakapaṭipādanameva. <hi rend="bold">Ekasseva pāpuṇantī</hi>ti divase divase ekekasseva pāpitānīti attho.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Rasasalāka</hi>nti ucchurasasalākaṃ. <hi rend="bold">‘‘Salākavasena gāhitattā pana na sāditabbā’’</hi>ti idaṃ asāruppavasena vuttaṃ, na dhutaṅgabhedavasena. ‘‘Saṅghato nirāmisasalākā…pe… vaṭṭatiyevā’’ti (visuddhi. 1.26) hi <hi rend="bold">visuddhimagge</hi> vuttaṃ. <hi rend="bold">Aggabhikkhāmatta</hi>nti ekakaṭacchubhikkhāmattaṃ. <hi rend="bold">Laddhā vā aladdhā vā svepi gaṇheyyāsī</hi>ti laddhepi appamattatāya vuttaṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘yāvadatthaṃ labhati…pe… alabhitvā ‘sve gaṇheyyāsī’ti vattabbo’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tatthā</hi>ti tasmiṃ disābhāge. <hi rend="bold">Taṃ gahetvā</hi>ti taṃ vāragāme salākaṃ attano gahetvā. <hi rend="bold">Tenā</hi>ti disaṃgamikato aññena tasmiṃ disaṃgamike. <hi rend="bold">Devasikaṃ pāpetabbā</hi>ti upacārasīmāya ṭhitassa yassa kassaci vassaggena pāpetabbā. Evaṃ etesu agatesu āsannavihāre bhikkhūnaṃ bhuñjituṃ vaṭṭati itarathā saṅghikato.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Amhākaṃ gocaragāmevā</hi>ti salākabhattadāyakānaṃ gāmaṃ sandhāya vuttaṃ. <hi rend="bold">Vihāre therassa pattasalākabhatta</hi>nti vihāre ekekasseva ohīnattherassa sabbasalākānaṃ attano pāpanavasena pattasalākabhattaṃ.</p>

<p rend="centre">Salākabhattakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Pakkhikabhattādikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Sve</hi><pb ed="V" n="2.0239" /><hi rend="bold">pakkho’’ti ajja pakkhikaṃ na gāhetabba</hi>nti aṭṭhamiyā bhuñjitabbaṃ sattamiyā bhuñjanatthāya na gāhetabbaṃ, dāyakehi niyamitadivaseneva gāhetabbanti attho. Tenāha <hi rend="bold">‘‘sace panā’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Sve lūkha</hi>nti ajja āvāhamaṅgalādikaraṇato atipaṇītabhojanaṃ karīyati, sve tathā na bhavissati, ajjeva bhikkhū bhojessāmīti adhippāyo.</p>

<p rend="bodytext">Pakkhikabhattato <pb ed="M" n="2.0252" /> uposathikassa bhedaṃ dassento āha <hi rend="bold">‘‘uposathaṅgāni samādiyitvā’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Nibandhāpita</hi>nti ‘‘asukavihāre āgantukā bhuñjantū’’ti niyamitaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Gamiko āgantukabhattampī</hi>ti gāmantarato āgantvā avūpasantena gamikacittena vasitvā puna aññattha gacchantaṃ sandhāya vuttaṃ. Āvāsikassa pana gantukāmassa gamikabhattameva labbhati. <hi rend="bold">‘‘Lesaṃ oḍḍetvā’’</hi>ti vuttattā lesābhāve yāva gamanaparibandho vigacchati, tāva bhuñjituṃ vaṭṭatīti ñāpitanti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Taṇḍulādīni pesenti…pe… vaṭṭatī</hi>ti abhihaṭabhikkhattā vaṭṭati. <hi rend="bold">Tathā paṭiggahitattā</hi>ti bhikkhānāmena paṭiggahitattā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Avibhattaṃ saṅghikaṃ bhaṇḍa</hi>nti kukkuccuppattiākāradassanaṃ. Evaṃ kukkuccaṃ katvā pucchitabbakiccaṃ natthi, apucchitvā dātabbanti adhippāyo.</p>

<p rend="centre">Pakkhikabhattādikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Senāsanakkhandhakavaṇṇanānayo niṭṭhito.</p>

<p rend="chapter">7. Saṅghabhedakakkhandhako</p>

<p rend="title">Chasakyapabbajjākathādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="330"><hi rend="paranum">330</hi><hi rend="dot">.</hi> Saṅghabhedakakkhandhake <pb ed="M" n="2.0253" /><pb ed="V" n="2.0240" /> pāḷiyaṃ <hi rend="bold">anupiyaṃ nāmā</hi>ti anupiyā nāma. <hi rend="bold">Heṭṭhā pāsādā</hi>ti pāsādato heṭṭhā heṭṭhimatalaṃ, ‘‘heṭṭhāpāsāda’’ntipi pāṭho. <hi rend="bold">Abhinetabba</hi>nti vapitakhettesu pavesetabbaṃ. <hi rend="bold">Ninnetabba</hi>nti tato nīharitabbaṃ. <hi rend="bold">Niddhāpetabba</hi>nti sassadūsakatiṇādīni uddharitabbaṃ. <hi rend="bold">Ujuṃ kārāpetabba</hi>nti puñjaṃ kārāpetabbaṃ, ayameva vā pāṭho.</p>

<p rend="bodytext" n="332"><hi rend="paranum">332</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Paradatto</hi>ti parehi dinnapaccayehi pavattamāno. <hi rend="bold">Migabhūtena cetasā</hi>ti katthaci alaggatāya migassa viya jātena cittena.</p>

<p rend="bodytext" n="333"><hi rend="paranum">333</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Manomayaṃ kāya</hi>nti jhānamanena nibbattaṃ brahmakāyaṃ, ‘‘kiṃ nu kho ahaṃ pasādeyyaṃ, yasmiṃ me pasanne bahulābhasakkāro uppajjeyyā’’ti paṭhamaṃ uppannaparivitakkassa mandapariyuṭṭhānatāya devadattassa tasmiṃ khaṇe jhānaparihāni nāhosi, pacchā eva ahosīti daṭṭhabbaṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘saha cittuppādā’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Dve vā tīṇi vā māgadhakāni gāmakhettānī</hi>ti ettha magadharaṭṭhe khuddakaṃ gāmakhettaṃ gāvutamattaṃ, majjhimaṃ pana diyaḍḍhagāvutamattaṃ, mahantaṃ anekayojanampi hoti. Tesu majjhimena gāmakhettena dve vā khuddakena tīṇi vā gāmakhettāni, tassa sarīraṃ tigāvutappamāṇo attabhāvoti vuttaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="334"><hi rend="paranum">334</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Satthāro</hi>ti gaṇasatthāro. <hi rend="bold">Nāssassā</hi>ti na etassa bhaveyya. <hi rend="bold">Ta</hi>nti satthāraṃ. <hi rend="bold">Tenā</hi>ti amanāpena. <hi rend="bold">Sammannatī</hi>ti cīvarādinā amhākaṃ sammānaṃ karoti, parehi vā ayaṃ satthā sammānīyatīti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="335"><hi rend="paranum">335</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Nāsāya</hi><pb ed="V" n="2.0241" /><hi rend="bold">pittaṃ bhindeyyu</hi>nti acchapittaṃ vā macchapittaṃ vā nāsāpuṭe pakkhipeyyuṃ. <hi rend="bold">Assatarī</hi>ti vaḷavāya kucchismiṃ gadrabhassa jātā. Tassā hi gahitagabbhāya vijāyitumasakkontiyā udaraṃ phāletvā potakaṃ nīharanti. Tenāha <hi rend="bold">‘‘attavadhāya gabbhaṃ gaṇhātī’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext" n="339"><hi rend="paranum">339</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Potthanika</hi>nti churikaṃ, ‘‘khara’’ntipi vuccati.</p>

<p rend="bodytext" n="342"><hi rend="paranum">342</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Mā</hi><pb ed="M" n="2.0254" /><hi rend="bold">kuñjara nāgamāsado</hi>ti he kuñjara buddhanāgaṃ vadhakacittena mā upagaccha. <hi rend="bold">Dukkha</hi>nti dukkhakāraṇattā dukkhaṃ. <hi rend="bold">Ito</hi>ti ito jātito. <hi rend="bold">Yato</hi>ti yasmā, yantassa vā, gacchantassāti attho. <hi rend="bold">Mā ca mado</hi>ti mado tayā na kātabboti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="343"><hi rend="paranum">343</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tikabhojana</hi>nti tīhi bhuñjitabbaṃ bhojanaṃ, tato adhikehi ekato paṭiggahetvā bhuñjituṃ na vaṭṭanakaṃ gaṇabhojanapaṭipakkhaṃ bhojananti attho. <hi rend="bold">Kokāliko</hi>tiādīni devadattaparisāya gaṇapāmokkhānaṃ nāmāni. <hi rend="bold">Kappa</hi>nti mahāniraye āyukappaṃ, taṃ antarakappanti keci. Keci pana ‘‘asaṅkhyeyyakappa’’nti.</p>

<p rend="centre">Chasakyapabbajjākathādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Saṅghabhedakakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="345"><hi rend="paranum">345</hi><hi rend="dot">.</hi> Parassa cittaṃ ñatvā kathanaṃ <hi rend="bold">ādesanāpāṭihāriyaṃ</hi>. Kevalaṃ dhammadesanā <hi rend="bold">anusāsanīpāṭihāriyaṃ</hi>. Tadubhayampi <hi rend="bold">dhammī kathā</hi> nāma. Tāya thero ovadi. Iddhividhaṃ <hi rend="bold">iddhipāṭihāriyaṃ</hi> nāma. Tena sahitā anusāsanī eva <hi rend="bold">dhammī kathā</hi>. Tāya thero ovadi.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Thullaccayaṃ desāpehī’’</hi>ti idaṃ bhedapurekkhārassa uposathādikaraṇe thullaccayassa uposathakkhandhakādīsu paṭhamameva paññattattā vuttaṃ, itarathā etesaṃ ādikammikattā anāpattiyeva siyā.</p>

<p rend="bodytext" n="346"><hi rend="paranum">346</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sarasī</hi>ti saro. <hi rend="bold">Mahiṃ vikrubbato</hi>ti mahiṃ dantehi vilikhantassa. Idañca hatthīnaṃ sabhāvadassanaṃ. <hi rend="bold">Nadīsū</hi>ti saresu. Bhisaṃ ghasamānassāti yojanā. <hi rend="bold">Jaggato</hi>ti yūthaṃ pālentassa.</p>

<p rend="bodytext" n="347"><hi rend="paranum">347</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Dūteyyaṃ</hi><pb ed="V" n="2.0242" /><hi rend="bold">gantu</hi>nti dūtakammaṃ pattuṃ, dūtakammaṃ kātunti attho. <hi rend="bold">Sahitāsahitassā</hi>ti yuttāyuttassa, yaṃ vattuṃ, kātuñca yuttaṃ, tattha kusalo. Atha vā adhippetānādhippetassa vacanassa kusalo, byañjanamatte na tiṭṭhati, adhippetatthameva ārocetīti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="350"><hi rend="paranum">350</hi><hi rend="dot">.</hi> Gāthāsu <pb ed="M" n="2.0255" /><hi rend="bold">jātū</hi>ti ekaṃsena. <hi rend="bold">Mā udapajjatha</hi> mā hotūti attho. <hi rend="bold">Pāpicchānaṃ yathāgatī</hi>ti pāpicchānaṃ puggalānaṃ yādisī gati abhisamparāyo. <hi rend="bold">Taṃ</hi> atthajātaṃ. <hi rend="bold">Imināpi</hi> kāraṇena <hi rend="bold">jānāthā</hi>ti devadattassa ‘‘paṇḍito’’tiādinā upari vakkhamānākāraṃ dasseti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Pamādaṃ anuciṇṇo</hi>ti pamādaṃ āpanno. <hi rend="bold">Āsīsāya</hi>nti avassaṃbhāvīatthasiddhiyaṃ. Sā hi idha āsīsāti adhippetā, na patthanā. Īdise anāgatatthe atītavacanaṃ saddavidū icchanti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Dubbhe</hi>ti dubbheyya. <hi rend="bold">Visakumbhenā</hi>ti ekena visapuṇṇakumbhena. <hi rend="bold">So</hi>ti so puggalo. <hi rend="bold">Na padūseyya</hi> visamissaṃ kātuṃ na sakkotīti attho. <hi rend="bold">Bhayānako</hi>ti vipulagambhīrabhāvena bhayānako. Tenāpi dūsetuṃ na sakkuṇeyyataṃ dasseti. <hi rend="bold">Vādenā</hi>ti dosakathanena. <hi rend="bold">Upahiṃsatī</hi>ti bādhati.</p>

<p rend="centre">Saṅghabhedakakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Upālipañhākathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="351"><hi rend="paranum">351</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Na pana ettāvatā saṅgho bhinno hotī</hi>ti salākaggāhāpanamattena saṅghabhedānibbattito vuttaṃ. Uposathādisaṅghakamme kate eva hi saṅgho bhinno hoti. Tattha ca uposathapavāraṇāsu ñattiniṭṭhānena, sesakammesu apalokanādikammapariyosānena saṅghabhedo samatthoti daṭṭhabbo.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Abhabbatā na vuttā’’</hi>ti idaṃ ‘‘bhikkhave, devadattena paṭhamaṃ ānantariyakammaṃ upacita’’ntiādinā ānantariyattaṃ vadatā bhagavatā tassa abhabbatāsaṅkhātā pārājikatā na paññattā. Etena āpatti viya abhabbatāpi paññattianantarameva hoti, na tato pureti dasseti. Idha pana ādikammikassapi anāpattiyā avuttattā devadattādayopi na muttāti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tayo satipaṭṭhānā</hi>tiādīsu tayo eva satipaṭṭhānā, na tato paranti ekassa satipaṭṭhānassa <pb ed="V" n="2.0243" /> paṭikkhepova idha <hi rend="bold">adhammo,</hi> na pana tiṇṇaṃ satipaṭṭhānattavidhānaṃ <pb ed="M" n="2.0256" /> tassa dhammattā. Evaṃ sesesupi hāpanakoṭṭhāsesu. Vaḍḍhanesu pana <hi rend="bold">cha indriyānī</hi>ti anindriyassapi ekassa indriyattavidhānameva <hi rend="bold">adhammo</hi>. Evaṃ sesesupi. Na kevalañca eteva, ‘‘cattāro khandhā, terasāyatanānī’’tiādinā yattha katthaci viparītato pakāsanaṃ sabbaṃ <hi rend="bold">adhammo</hi>. Yāthāvato pakāsanañca sabbaṃ <hi rend="bold">dhammo</hi>ti daṭṭhabbaṃ. <hi rend="bold">Pakāsana</hi>nti cettha tathā tathā kāyavacīpayogasamuṭṭhāpikā arūpakkhandhāva adhippetā, evamettha dasakusalakammapathādīsu anavajjaṭṭhena sarūpato dhammesu, akusalakammapathādīsu sāvajjaṭṭhena sarūpato adhammesu ca tadaññesu ca abyākatesu yassa kassaci koṭṭhāsassa bhagavatā paññattakkameneva pakāsanaṃ ‘‘dhammo’’ti ca viparītato pakāsanaṃ ‘‘adhammo’’ti ca dassitanti daṭṭhabbaṃ. Kāmañcettha vinayādayopi yathābhūtato, ayathābhūtato ca pakāsanavasena dhammādhammesu eva pavisanti, vinayādināmena pana visesetvā visuṃ gahitattā tadavasesameva dhammādhammakoṭṭhāse pavisatīti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Imaṃ adhammaṃ dhammoti karissāmā</hi>tiādi dhammañca adhammañca yāthāvato ñatvāva pāpicchaṃ nissāya viparītato pakāsentasseva saṅghabhedo hoti, na pana tathāsaññāya pakāsentassāti dassanatthaṃ vuttaṃ. Esa nayo ‘‘avinayaṃ vinayoti dīpentī’’tiādīsupi. Tattha <hi rend="bold">niyyānika</hi>nti ukkaṭṭhanti attho. <hi rend="bold">‘‘Tathevā’’</hi>ti iminā ‘‘evaṃ amhākaṃ ācariyakula’’ntiādinā vuttamatthaṃ ākaḍḍhati.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Saṃvaro pahānaṃ paṭisaṅkhā</hi>ti saṃvaravinayo, pahānavinayo, paṭisaṅkhāvinayo ca vutto. Tenāha <hi rend="bold">‘‘ayaṃ vinayo’’</hi>ti. ‘‘Paññattaṃ apaññatta’’nti dukaṃ ‘‘bhāsitaṃ abhāsita’’nti dukena atthato samānameva, tathā duṭṭhulladukaṃ garukadukena. Teneva tesaṃ <hi rend="bold">‘‘cattāro satipaṭṭhānā…pe… idaṃ apaññattaṃ nāmā’’</hi>tiādinā sadisaniddeso kato. <hi rend="bold">Sāvasesāpatti</hi>nti avasesasīlehi sahitāpattiṃ. Natthi etissaṃ āpannāyaṃ sīlāvasesāti <hi rend="bold">anavasesāpatti</hi>.</p>

<p rend="bodytext" n="354"><hi rend="paranum">354</hi><hi rend="dot">.</hi> Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">samaggānañca anuggaho</hi>ti yathā samaggānaṃ sāmaggī na bhijjati, evaṃ anuggahaṇaṃ anubalappadānaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="355"><hi rend="paranum">355</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Siyā</hi><pb ed="M" n="2.0257" /><hi rend="bold">nu kho</hi>ti sambhaveyya nu kho. <hi rend="bold">Tasmiṃ adhammadiṭṭhī</hi>ti attano ‘‘adhammaṃ dhammo’’ti etasmiṃ dīpane ayuttadiṭṭhi. <hi rend="bold">Bhede adhammadiṭṭhī</hi>ti ‘‘adhammaṃ dhammo’’ti dīpetvā anussāvanasalākaggāhāpanādinā attānaṃ muñcitvā catuvaggādikaṃ saṅghaṃ ekasīmāyameva ṭhitato <pb ed="V" n="2.0244" /> catuvaggādisaṅghato viyojetvā ekakammādinipphādanavasena saṅghabhedakaraṇe adhammadiṭṭhiko hutvāti attho. <hi rend="bold">Vinidhāya diṭṭhi</hi>nti yā tasmiṃ ‘‘adhammaṃ dhammo’’ti dīpane attano adhammadiṭṭhi uppajjati, taṃ vinidhāya paṭicchādetvā ‘‘dhammo evāya’’nti viparītato pakāsetvāti attho. Evaṃ sabbattha attho veditabbo.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Bhede dhammadiṭṭhī</hi>ti yathāvuttanayena saṅghabhedane doso natthīti laddhiko. Ayaṃ pana ‘‘adhammaṃ dhammo’’ti dīpane adhammadiṭṭhiko hutvāpi taṃ diṭṭhiṃ vinidhāya karaṇena saṅghabhedako atekiccho jāto. <hi rend="bold">Evaṃ bhede vematiko</hi>ti imassa pana bhede vematikadiṭṭhiyā vinidhānampi atthi. Sesaṃ samameva. <hi rend="bold">Tasmiṃ dhammadiṭṭhibhede adhammadiṭṭhī</hi>ti ayaṃ pana bhede adhammadiṭṭhiṃ vinidhāya katattā saṅghabhedako atekiccho jāto. Sukkapakkhe pana sabbattha ‘‘adhammaṃ dhammo’’tiādidīpane vā bhede vā dhammadiṭṭhitāya diṭṭhiṃ avinidhāyeva katattā saṅghabhedakopi satekiccho jāto. Tasmā ‘‘adhammaṃ dhammo’’tiādidīpane vā saṅghabhede vā ubhosupi vā adhammadiṭṭhi vā vematiko vā hutvā taṃ diṭṭhiṃ, vimatiñca vinidhāya ‘‘dhammo’’ti pakāsetvā vuttanayena saṅghabhedaṃ karontasseva ānantariyaṃ hotīti veditabbaṃ.</p>

<p rend="centre">Upālipañhākathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Saṅghabhedakakkhandhakavaṇṇanānayo niṭṭhito.</p>

<p rend="chapter">8. Vattakkhandhako</p>

<p rend="title">Āgantukavattakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="357"><hi rend="paranum">357</hi><hi rend="dot">.</hi> Vattakkhandhake <pb ed="M" n="2.0258" /><pb ed="V" n="2.0245" /><hi rend="bold">pattharitabba</hi>nti ātape pattharitabbaṃ. Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">abhivādāpetabbo</hi>ti vandanatthāya vassaṃ pucchanena navako sayameva vandatīti vuttaṃ. <hi rend="bold">Nilloketabbo</hi>ti oloketabbo.</p>

<p rend="centre">Āgantukavattakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Āvāsikavattakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="359"><hi rend="paranum">359</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Yathābhāga’’nti ṭhapitaṭṭhānaṃ anatikkamitvā mañcapīṭhādiṃ papphoṭetvā pattharitvā upari paccattharaṇaṃ datvā dānampi senāsanapaññāpanamevāti dassento āha <hi rend="bold">‘‘papphoṭetvā hi pattharituṃ pana vaṭṭatiyevā’’</hi>ti.</p>

<p rend="centre">Āvāsikavattakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Anumodanavattakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="362"><hi rend="paranum">362</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pañcame nisinne</hi>ti anumodanatthāya nisinne. <hi rend="bold">Na mahātherassa bhāro hotī</hi>ti anumodakaṃ āgametuṃ na bhāro. <hi rend="bold">Ajjhiṭṭhova āgametabbo</hi>ti attanā ajjhiṭṭhehi bhikkhūhi anumodanteyeva nisīditabbanti attho.</p>

<p rend="centre">Anumodanavattakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Bhattaggavattakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="364"><hi rend="paranum">364</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Manussānaṃ</hi><pb ed="V" n="2.0246" /><hi rend="bold">parivisanaṭṭhāna</hi>nti yattha antovihārepi manussā saputtadārā āvasitvā bhikkhū netvā bhojenti. <hi rend="bold">Āsanesu satī</hi>ti nisīdanaṭṭhānesu <pb ed="M" n="2.0259" /> santesu. <hi rend="bold">Idaṃ, bhante, āsanaṃ ucca</hi>nti āsanne samabhūmibhāge paññattaṃ therāsanena samakaṃ āsanaṃ sandhāya vuttaṃ, therāsanato pana uccatare āpucchitvāpi nisīdituṃ na vaṭṭati. Yadi taṃ āsannampi nīcataraṃ hoti, anāpucchāpi nisīdituṃ vaṭṭati. <hi rend="bold">Mahātherasseva āpattī</hi>ti āsanena paṭibāhanāpattiyā āpatti. <hi rend="bold">Avattharitvā</hi>ti pārutasaṅghāṭiṃ avattharitvā, anukkhipitvāti attho.</p>

<p rend="bodytext">Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">‘‘ubhohi hatthehi…pe… odano paṭiggahetabbo’’</hi>ti idaṃ hatthatale vā pacchipiṭṭhiādidussaṇṭhitādhāre vā pattaṃ ṭhapetvā odanassa gahaṇakāle pattassa apatanatthāya vuttaṃ, susajjite pana ādhāre pattaṃ ṭhapetvā ekena hatthena taṃ parāmasitvāpi odanaṃ paṭiggahetuṃ vaṭṭati eva. <hi rend="bold">Ubhohi hatthehi…pe… udakaṃ paṭiggahetabba</hi>nti etthāpi eseva nayo.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Hatthadhovanaudaka</hi>nti bhojanāvasāne udakaṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘pānīyaṃ pivitvā hatthā dhovitabbā’’</hi>ti. Tena pariyosāne dhovanameva paṭikkhittaṃ, bhojanantare pana pānīyapivanādinā nayena hatthaṃ dhovitvā puna bhuñjituṃ vaṭṭatīti dasseti. Potthakesu pana ‘‘pānīyaṃ pivitvā hatthā na dhovitabbā’’ti likhanti, taṃ purimavacanena na sameti pariyosāne udakasseva ‘‘hatthadhovanaudaka’’nti vuttattā. <hi rend="bold">Sace manussā dhovatha, bhante</hi>tiādi niṭṭhitabhattaṃ nisinnaṃ theraṃ sandhāya vuttaṃ. <hi rend="bold">Dhure</hi> dvārasamīpe.</p>

<p rend="centre">Bhattaggavattakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Piṇḍacārikavattakathādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="366"><hi rend="paranum">366</hi><hi rend="dot">.</hi> Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">ṭhāpeti vā</hi>ti tiṭṭha bhanteti vadanti.</p>

<p rend="bodytext" n="367"><hi rend="paranum">367</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Atthi, bhante, nakkhattapadānī</hi>ti nakkhattapadavisayāni ñātāni atthi, assayujādinakkhattaṃ jānāthāti adhippāyo. Tenāha <hi rend="bold">‘‘na jānāma, āvuso’’</hi>ti. <hi rend="bold">Atthi, bhante <pb ed="V" n="2.0247" />, disābhāga</hi>nti etthāpi eseva nayo. <hi rend="bold">Kenajja, bhante, yutta</hi>nti kena nakkhattena cando yuttoti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="369"><hi rend="paranum">369</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Aṅgaṇe</hi>ti <pb ed="M" n="2.0260" /> abbhokāse. <hi rend="bold">Evameva paṭipajjitabba</hi>nti uddesadānādi āpucchitabbanti dasseti.</p>

<p rend="bodytext" n="374"><hi rend="paranum">374</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Nibaddhagamanatthāyā</hi>ti attanova nirantaragamanatthāya. Ūhaditāti ettha hada-dhātussa vaccavissajjanatthatāyāha <hi rend="bold">‘‘bahi vaccamakkhitā’’</hi>ti.</p>

<p rend="centre">Piṇḍacārikavattakathādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Vattakkhandhakavaṇṇanānayo niṭṭhito.</p>

<p rend="chapter">9. Pātimokkhaṭṭhapanakkhandhako</p>

<p rend="title">Pātimokkhuddesayācanakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="383"><hi rend="paranum">383</hi><hi rend="dot">.</hi> Pātimokkhaṭṭhapanakkhandhake <pb ed="M" n="2.0261" /><pb ed="V" n="2.0248" /> pāḷiyaṃ <hi rend="bold">nandimukhiyā</hi>ti odātadisāmukhatāya tuṭṭhamukhiyā. ‘‘Uddhastaṃ aruṇa’’nti vatvāpi ‘‘uddisatu, bhante, bhagavā’’ti pātimokkhuddesayācanaṃ anuposathe uposathakaraṇapaṭikkhepassa sikkhāpadassa apaññattattā therena katanti daṭṭhabbaṃ. Kasmā pana bhagavā evaṃ tuṇhībhūtova tiyāmarattiṃ vītināmesīti? Aparisuddhāya parisāya uposathādisaṃvāsakaraṇassa sāvajjataṃ bhikkhusaṅghe pākaṭaṃ kātuṃ, tañca āyatiṃ bhikkhūnaṃ tathāpaṭipajjanatthaṃ sikkhāpadaṃ ñāpetuṃ. Keci panettha ‘‘aparisuddhampi puggalaṃ tassa sammukhā ‘aparisuddho’ti vattuṃ mahākaruṇāya avisahanto bhagavā tathā nisīdī’’ti kāraṇaṃ vadanti. Taṃ akāraṇaṃ pacchāpi avattabbato, mahāmoggallānattherenāpi taṃ bāhāyaṃ gahetvā bahi nīharaṇassa akattabbatāpasaṅgato. Tasmā yathāvuttamevettha kāraṇanti. Teneva ‘‘aṭṭhānametaṃ, bhikkhave, anavakāso, yaṃ tathāgato aparisuddhāya parisāya uposathaṃ kareyya, pātimokkhaṃ uddiseyyā’’ti (a. ni. 8.20; cūḷava. 386; udā. 45) vatvā ‘‘na ca, bhikkhave, sāpattikena pātimokkhaṃ sotabba’’ntiādinā (cūḷava. 386) sāpattikaparisāya kattabbavidhi dassito.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Saṅkassarasamācāra</hi>nti kiñcideva asāruppaṃ disvā ‘‘idaṃ iminā kataṃ bhavissatī’’ti parehi saṅkāya saritabbasamācāraṃ, attanā vā ‘‘mama anācāraṃ ete jānantī’’ti saṅkāya saritabbasamācāraṃ. Samaṇavesadhāraṇena, saṅghikapaccayabhāgagahaṇādinā ca jīvikaṃ kappento ‘‘ahaṃ samaṇo’’ti paṭiññaṃ adentopi atthato dento viya hotīti <hi rend="bold">‘‘samaṇapaṭiññaṃ brahmacāripaṭiñña’’</hi>nti vuttaṃ. <hi rend="bold">Avassuta</hi>nti kilesāvassanena tintaṃ. Sañjātadussilyakacavarattā <hi rend="bold">kasambujātaṃ</hi><pb ed="V" n="2.0249" />, asāratāya vā kasambu viya jātaṃ. <hi rend="bold">Bahidvārakoṭṭhakā nikkhāmetvā</hi>ti dvārasālato bahi nikkhamāpetvā.</p>

<p rend="bodytext" n="384"><hi rend="paranum">384</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Mahāsamudde</hi><pb ed="M" n="2.0262" /><hi rend="bold">abhiramantī</hi>ti bahuso dassanapavisanādinā mahāsamudde abhiratiṃ vindanti. <hi rend="bold">Na āyatakeneva papāto</hi>ti chinnataṭamahāsobbho viya na āditova ninnoti attho. <hi rend="bold">Ṭhitadhammo</hi>ti avaṭṭhitasabhāvo. <hi rend="bold">Pūratta</hi>nti puṇṇattaṃ. <hi rend="bold">Nāgā</hi>ti sappajātikā.</p>

<p rend="centre">Pātimokkhuddesayācanakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Pātimokkhasavanārahakathādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="386"><hi rend="paranum">386</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Udāharitabba</hi>nti pāḷiyā avatvā tamatthaṃ yāya kāyaci bhāsāya udāhaṭampi udāhaṭamevāti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Pure vā pacchā vā</hi>ti ñattiārambhato pubbe vā ñattiniṭṭhānato pacchā vā.</p>

<p rend="bodytext" n="387"><hi rend="paranum">387</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Katañca akatañca ubhayaṃ gahetvā</hi>ti yassa katāpi atthi akatāpi. Tassa tadubhayaṃ gahetvā. <hi rend="bold">Dhammikaṃ sāmaggi</hi>nti dhammikaṃ samaggakammaṃ. <hi rend="bold">Paccādiyatī</hi>ti ukkoṭanādhippāyena puna kātuṃ ādiyati.</p>

<p rend="bodytext" n="388"><hi rend="paranum">388</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ākārādisaññā veditabbā</hi>ti ākāraliṅganimittanāmāni vuttānīti veditabbāni.</p>

<p rend="centre">Pātimokkhasavanārahakathādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Attādānaaṅgakathādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="398"><hi rend="paranum">398</hi><hi rend="dot">.</hi> Puna codetuṃ attanā ādātabbaṃ gahetabbaṃ adhikaraṇaṃ attādānanti āha <hi rend="bold">‘‘sāsanaṃ sodhetukāmo’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Vassāratto</hi>ti vassakālo. Sopi hi dubbhikkhādikālo viya adhikaraṇavūpasamatthaṃ lajjiparisāya dūrato ānayanassa, āgatānañca piṇḍāya caraṇādisamācārassa dukkarattā akālo eva.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Samanussaraṇakaraṇa</hi>nti <pb ed="V" n="2.0250" /> anussaritānussaritakkhaṇe pītipāmojjajananato anussaraṇuppādakaṃ. <hi rend="bold">Vigatūpakkilesa…pe… saṃvattatī</hi>ti ettha yathā <pb ed="M" n="2.0263" /> abbhahimādiupakkilesavirahitānaṃ candimasūriyānaṃ sassirīkatā hoti, evamassāpi codakassa pāpapuggalūpakkilesavigamena sassirīkatā hotīti adhippāyo.</p>

<p rend="bodytext" n="399"><hi rend="paranum">399</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Adhigataṃ mettacitta</hi>nti appanāppattaṃ mettajhānaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="400-401"><hi rend="paranum">400-401</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Dosantaro’’ti ettha antara-saddo cittapariyāyoti āha <hi rend="bold">‘‘na duṭṭhacitto hutvā’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext">Kāruññaṃ nāma karuṇā evāti āha <hi rend="bold">‘‘kāruññatāti karuṇābhāvo’’</hi>ti. <hi rend="bold">Karuṇa</hi>nti appanāppattaṃ vadati. Tathā <hi rend="bold">metta</hi>nti.</p>

<p rend="centre">Attādānaaṅgakathādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Pātimokkhaṭṭhapanakkhandhakavaṇṇanānayo niṭṭhito.</p>

<p rend="chapter">10. Bhikkhunikkhandhako</p>

<p rend="title">Mahāpajāpatigotamīvatthukathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="403"><hi rend="paranum">403</hi><hi rend="dot">.</hi> Bhikkhunikkhandhake <pb ed="M" n="2.0264" /><pb ed="V" n="2.0251" /><hi rend="bold">‘‘mātugāmassa pabbajitattā’’</hi>ti idaṃ pañcavassasatato uddhaṃ saddhammassa appavattanakāraṇadassanaṃ. <hi rend="bold">Sukkhavipassakakhīṇāsavavasena vassasahassa</hi>ntiādi <hi rend="bold">khandhakabhāṇakānaṃ</hi> mataṃ gahetvā vuttaṃ. <hi rend="bold">Dīghanikāyaṭṭhakathāyaṃ</hi> pana ‘‘paṭisambhidāppattehi vassasahassaṃ aṭṭhāsi, chaḷabhiññehi vassasahassaṃ, tevijjehi vassasahassaṃ, sukkhavipassakehi vassasahassaṃ, pātimokkhehi vassasahassaṃ aṭṭhāsī’’ti (dī. ni. aṭṭha. 3.161) vuttaṃ. <hi rend="bold">Aṅguttara</hi> (a. ni. aṭṭha. 3.8.51) -<hi rend="bold">saṃyuttaṭṭhakathāsu</hi>pi (saṃ. ni. aṭṭha. 2.2.156) aññathāva vuttaṃ, taṃ sabbaṃ aññamaññaviruddhampi taṃtaṃbhāṇakānaṃ matena likhitasīhaḷaṭṭhakathāsu āgatanayameva gahetvā ācariyena likhitaṃ īdise kathāvirodhe sāsanaparihāniyā abhāvato, sodhanupāyābhāvā ca. Paramatthavirodho eva hi suttādinayena sodhanīyo, na kathāmaggavirodhoti.</p>

<p rend="centre">Mahāpajāpatigotamīvatthukathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Bhikkhunīupasampadānujānanakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="404-408"><hi rend="paranum">404-408</hi><hi rend="dot">.</hi> Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">yadaggenā</hi>ti yasmiṃ divase. <hi rend="bold">Tadā</hi>ti tasmiṃyeva divase. <hi rend="bold">Vimānetvā</hi>ti avamānaṃ katvā.</p>

<p rend="bodytext" n="410-411"><hi rend="paranum">410-411</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Āpattigāminiyo</hi>ti āpattiṃ āpannāyo. <hi rend="bold">Kammavibhaṅge</hi>ti parivāre kammavibhaṅge (pari. 482 ādayo).</p>

<p rend="bodytext" n="413-415"><hi rend="paranum">413-415</hi><hi rend="dot">.</hi> Pāḷiyaṃ <pb ed="V" n="2.0252" /><hi rend="bold">dve tisso bhikkhuniyo</hi>ti dvīhi tīhi bhikkhunīhi. <hi rend="bold">Na ārocentī</hi>ti pātimokkhuddesakassa na ārocenti.</p>

<p rend="bodytext" n="416"><hi rend="paranum">416</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Dussaveṇiyā</hi>ti anekadussapaṭṭe ekato katvā kataveṇiyā.</p>

<p rend="bodytext" n="417"><hi rend="paranum">417</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Visesaka</hi>nti <pb ed="M" n="2.0265" /> pattalekhādivaṇṇavisesaṃ. <hi rend="bold">Pakiṇantī</hi>ti vikkiṇanti. <hi rend="bold">Namanaka</hi>nti pāsukaṭṭhinamanakabandhanaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="422-425"><hi rend="paranum">422-425</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Saṃvelliya</hi>nti kacchaṃ bandhitvā nivāsanaṃ. <hi rend="bold">Tayo nissaye</hi>ti rukkhamūlasenāsanassa tāsaṃ alabbhanato vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="426-428"><hi rend="paranum">426-428</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Aṭṭheva bhikkhuniyo yathāvuḍḍhaṃ paṭibāhantī</hi>ti aṭṭha bhikkhuniyo vuḍḍhapaṭipāṭiyāva gaṇhantiyo āgatapaṭipāṭiṃ paṭibāhanti, nāññāti attho. <hi rend="bold">Anuvādaṃ paṭṭhapentī</hi>ti issariyaṃ pavattentīti atthaṃ vadanti.</p>

<p rend="bodytext" n="430"><hi rend="paranum">430</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Bhikkhudūtenā</hi>ti bhikkhunā dūtabhūtena. <hi rend="bold">Sikkhamānadūtenā</hi>ti sikkhamānāya dūtāya.</p>

<p rend="bodytext" n="431"><hi rend="paranum">431</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Na sammatī</hi>ti nappahoti. <hi rend="bold">Navakamma</hi>nti ‘‘navakammaṃ katvā vasatū’’ti apaloketvā saṅghikabhūmiyā okāsadānaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="432-436"><hi rend="paranum">432-436</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sannisinnagabbhā</hi>ti duviññeyyagabbhā. <hi rend="bold">Mahilātitthe</hi>ti itthīnaṃ sādhāraṇatitthe.</p>

<p rend="centre">Bhikkhunīupasampadānujānanakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Bhikkhunikkhandhakavaṇṇanānayo niṭṭhito.</p>

<p rend="chapter">11. Pañcasatikakkhandhako</p>

<p rend="title">Khuddānukhuddakasikkhāpadakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="437"><hi rend="paranum">437</hi><hi rend="dot">.</hi> Pañcasatikakkhandhake <pb ed="M" n="2.0266" /><pb ed="V" n="2.0253" /> pāḷiyaṃ <hi rend="bold">‘‘apāvuso, amhākaṃ satthāraṃ jānāsī’’</hi>ti idaṃ thero sayaṃ bhagavato parinibbutabhāvaṃ jānantopi attanā sahagatabhikkhuparisāya ñāpanatthameva, subhaddassa vuḍḍhapabbajitassa sāsanassa paṭipakkhavacanaṃ bhikkhūnaṃ viññāpanatthañca evaṃ pucchi. Subhaddo hi kusinārāyaṃ bhagavati abhippasannāya khattiyādigahaṭṭhaparisāya majjhe bhagavato parinibbānaṃ sutvā haṭṭhapahaṭṭhopi bhayena pahaṭṭhākāraṃ vācāya pakāsetuṃ na sakkhissati, idheva pana vijanapadese sutvā yathājjhāsayaṃ attano pāpaladdhiṃ pakāsessati, tato tameva paccayaṃ dassetvā bhikkhū samussāhetvā dhammavinayasaṅgahaṃ kāretvā etassa pāpabhikkhussa, aññesañca īdisānaṃ manorathavighātaṃ, sāsanaṭṭhitiñca karissāmīti jānantova taṃ pucchīti veditabbaṃ. Teneva thero ‘‘ekamidāhaṃ, āvuso, samaya’’ntiādinā subhaddavacanameva dassetvā dhammavinayaṃ saṅgāyāpesi. <hi rend="bold">Nānābhāvo</hi>ti sarīrena nānādesabhāvo, vippavāsoti attho. <hi rend="bold">Vinābhāvo</hi>ti maraṇena viyujjanaṃ. <hi rend="bold">Aññathābhāvo</hi>ti bhavantarūpagamanena aññākārappatti.</p>

<p rend="bodytext" n="441"><hi rend="paranum">441</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Ākaṅkhamāno…pe… samūhaneyyā’’</hi>ti idaṃ bhagavā mayā ‘‘ākaṅkhamāno’’ti vuttattā ekasikkhāpadampi samūhanitabbaṃ apassantā, samūhane ca dosaṃ disvā dhammasaṅgahakā bhikkhū ‘‘apaññattaṃ na paññāpessāma, paññattaṃ na samucchindissāmā’’tiādinā puna ‘‘paññattisadisāya akuppāya kammavācāya sāvetvā samādāya vattissanti, tato yāva sāsanantaradhānā appaṭibāhiyāni sikkhāpadāni bhavissantī’’ti iminā adhippāyena avocāti daṭṭhabbaṃ. Teneva mahātherāpi tatheva paṭipajjiṃsu.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Gihigatānī</hi>ti <pb ed="V" n="2.0254" /> gihīsu gatāni. Khattiyamahāsārādigihīhi ñātānīti attho. Citakadhūmakālo attano pavattipariyosānabhūto etassāti <hi rend="bold">dhūmakālikaṃ</hi>.</p>

<p rend="bodytext" n="443"><hi rend="paranum">443</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Oḷārike</hi><pb ed="M" n="2.0267" /><hi rend="bold">nimitte kariyamānepī</hi>ti ‘‘ākaṅkhamāno, ānanda, tathāgato kappaṃ vā tiṭṭheyya kappāvasesaṃ vā’’ti evaṃ thūlatare ‘‘tiṭṭhatu, bhagavā, kappa’’nti yācanahetubhūte okāsanimitte kamme kariyamāne. <hi rend="bold">Mārena pariyuṭṭhitacitto</hi>ti mārena āviṭṭhacitto.</p>

<p rend="bodytext" n="445"><hi rend="paranum">445</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ujjavanikāyā</hi>ti paṭisotagāminiyā. Kucchito lavo chedo vināso <hi rend="bold">kulavo,</hi> niratthakaviniyogo. Taṃ na gacchantīti <hi rend="bold">na kulavaṃ gamenti</hi>.</p>

<p rend="centre">Khuddānukhuddakasikkhāpadakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Pañcasatikakkhandhakavaṇṇanānayo niṭṭhito.</p>

<p rend="chapter">12. Sattasatikakkhandhako</p>

<p rend="title">Dasavatthukathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="446"><hi rend="paranum">446</hi><hi rend="dot">.</hi> Sattasatikakkhandhake <pb ed="M" n="2.0268" /><pb ed="V" n="2.0255" /><hi rend="bold">bhikkhaggenā</hi>ti bhikkhugaṇanāya. <hi rend="bold">Mahī</hi>ti himaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="447"><hi rend="paranum">447</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Avijjānivutā</hi>ti avijjānīvaraṇena nivutā paṭicchannā. <hi rend="bold">Aviddasū</hi>ti aññāṇino. <hi rend="bold">Upakkilesā vuttā</hi>ti tesaṃ samaṇabrāhmaṇānaṃ ete surāpānādayo upakkilesāti vuttā. Nettiyā taṇhāya sahitā <hi rend="bold">sanettikā</hi>.</p>

<p rend="bodytext" n="450-451"><hi rend="paranum">450-451</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ahogaṅgo</hi>ti tassa pabbatassa nāmaṃ. <hi rend="bold">Paṭikacceva gaccheyya</hi>nti yattha naṃ adhikaraṇaṃ vūpasamituṃ bhikkhū sannipatissanti, tatthāhaṃ paṭhamameva gaccheyyaṃ. <hi rend="bold">Sambhāvesu</hi>nti sampāpuṇiṃsu.</p>

<p rend="bodytext" n="452"><hi rend="paranum">452</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Aloṇika</hi>nti loṇarahitaṃ bhattaṃ, byañjanaṃ vā. <hi rend="bold">Āsutā</hi>ti sabbasambhārasajjitā, ‘‘asuttā’’ti vā pāṭho.</p>

<p rend="bodytext" n="453"><hi rend="paranum">453</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ujjaviṃsū</hi>ti nāvāya paṭisotaṃ gacchiṃsu. <hi rend="bold">Pācīnakā</hi>ti puratthimadisāya jātattā vajjiputtake sandhāya vuttaṃ. <hi rend="bold">Pāveyyakā</hi>ti pāveyyadesavāsino.</p>

<p rend="bodytext" n="454"><hi rend="paranum">454</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Nanu tvaṃ, āvuso, vuḍḍho</hi>ti nanu tvaṃ thero nissayamutto, kasmā taṃ thero paṇāmesīti bhedavacanaṃ vadanti. <hi rend="bold">Garunissayaṃ gaṇhāmā</hi>ti nissayamuttāpi mayaṃ ekaṃ sambhāvanīyagaruṃ nissayabhūtaṃ gahetvāva vasissāmāti adhippāyo.</p>

<p rend="bodytext" n="455"><hi rend="paranum">455</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Mūlādāyakā</hi>ti paṭhamaṃ dasavatthūnaṃ dāyakā, āvāsikāti attho. <hi rend="bold">Pathabyā saṅghatthero</hi>ti <pb ed="V" n="2.0256" /> loke sabbabhikkhūnaṃ tadā upasampadāya vuḍḍho. <hi rend="bold">Suññatāvihārenā</hi>ti suññatāmukhena adhigataphalasamāpattiṃ sandhāya vadati.</p>

<p rend="bodytext" n="457"><hi rend="paranum">457</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Suttavibhaṅge</hi>ti padabhājanīye. Idañca ‘‘yo pana bhikkhu sannidhikārakaṃ khādanīyaṃ vā bhojanīyaṃ vā’’ti (pāci. 253) sutte yāvakālikasseva parāmaṭṭhattā <pb ed="M" n="2.0269" /> siṅgīloṇassa yāvajīvikassa sannidhikatassa āmisena saddhiṃ paribhoge pācittiyaṃ vibhaṅganayeneva sijjhatīti vuttaṃ, taṃ pana pācittiyaṃ vibhaṅge āgatabhāvaṃ sādhetuṃ <hi rend="bold">‘‘kathaṃ suttavibhaṅge’’</hi>tiādi vuttaṃ. Tattha hi loṇamettha sannidhikataṃ, na khādanīyaṃ bhojanīyanti loṇamissabhojane vajjiputtakā anavajjasaññino ahesuṃ. Tathāsaññīnampi nesaṃ āpattidassanatthaṃ ‘‘sannidhikāre asannidhikārasaññī’’ti idaṃ suttavibhaṅgaṃ uddhaṭanti veditabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tena saddhi</hi>nti purepaṭiggahitaloṇena saddhiṃ. <hi rend="bold">Dukkaṭenettha bhavitabba</hi>nti ‘‘yāvakālikena, bhikkhave, yāvajīvikaṃ paṭiggahita’’nti avatvā ‘‘tadahupaṭiggahita’’nti vacanasāmatthiyato purepaṭiggahitaṃ yāvajīvikaṃ yāvakālikena saddhiṃ sambhinnarasaṃ kālepi na kappatīti sijjhati, tattha dukkaṭena bhavitabbanti adhippāyo. <hi rend="bold">Dukkaṭenapi na bhavitabba</hi>nti yadi hi sannidhikārapaccayā dukkaṭaṃ maññatha, yāvajīvikassa loṇassa sannidhidosābhāvā dukkaṭena na bhavitabbaṃ, atha āmisena sambhinnarasassa tassa āmisagatikattā dukkaṭaṃ mā maññatha. Tadā ca hi pācittiyeneva bhavitabbaṃ āmisattupagamanatoti adhippāyo. <hi rend="bold">Na hi ettha yāvajīvika</hi>ntiādināpi dukkaṭābhāvaṃ samattheti.</p>

<p rend="bodytext">Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">rājagahe suttavibhaṅge</hi>tiādīsu sabbattha sutte ca vibhaṅge cāti attho gahetabbo. Tassa tassa vikālabhojanādino suttepi paṭikkhittattā vinayassa atisaraṇaṃ atikkamo <hi rend="bold">vinayātisāro</hi>. <hi rend="bold">‘‘Nisīdanaṃ nāma sadasaṃ vuccatīti āgata’’</hi>nti idaṃ vibhaṅge ca āgatadassanatthaṃ vuttaṃ. <hi rend="bold">Taṃ pamāṇaṃ karontassā</hi>ti sugatavidatthiyā vidatthittayappamāṇaṃ karontassa, dasāya pana vidatthidvayappamāṇaṃ kataṃ. Adasakampi nisīdanaṃ vaṭṭati evāti adhippāyo. Sesamidha heṭṭhā sabbattha suviññeyyameva.</p>

<p rend="centre">Dasavatthukathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Sattasatikakkhandhakavaṇṇanānayo niṭṭhito.</p>

<p rend="centre">Iti samantapāsādikāya vinayaṭṭhakathāya vimativinodaniyaṃ</p>

<p rend="centre">Cūḷavaggavaṇṇanānayo niṭṭhito.</p>

</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>
