<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>
<p rend="centre">Namo tassa bhagavato arahato sammāsambuddhassa</p>

<p rend="book">Vimativinodanī</p>

<p rend="book">Mahāvaggavaṇṇanā</p>

<p rend="chapter">1. Mahākhandhako</p>

<p rend="title">Bodhikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext">Mahāvagge <pb ed="M" n="2.0083" /><pb ed="V" n="2.0081" /><hi rend="bold">ubhinnaṃ pātimokkhāna</hi>nti ubhinnaṃ pātimokkhavibhaṅgānaṃ. Yaṃ khandhakaṃ saṅgāyiṃsūti sambandho. Khandhānaṃ samūho, khandhānaṃ vā pakāsanato <hi rend="bold">khandhako. Khandhā</hi>ti cettha pabbajjādicārittavārittasikkhāpadapaññattisamūho adhippeto. Padabhājanīye yesaṃ padānaṃ atthā yehi aṭṭhakathānayehi pakāsitāti yojanā. Atha vā ye atthāti yojetabbaṃ. <hi rend="bold">Hi</hi>-saddo cettha padapūraṇe daṭṭhabbo.</p>

<p rend="bodytext" n="1"><hi rend="paranum">1</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Visesakāraṇa</hi>nti ‘‘yena samayena āyasmato sāriputtattherassa sikkhāpadapaññattiyācanahetubhūto <pb ed="V" n="2.0082" /> parivitakko udapādi, tena samayenā’’tiādinā vuttakāraṇaṃ viya visesakāraṇaṃ bhummavacananivattanakakāraṇanti attho. <hi rend="bold">Etassā</hi>ti abhisambodhito paṭṭhāya satthu cariyāvibhāvanassa vinayapaññattiyaṃ kiṃ payojanaṃ? Yadi visesakāraṇaṃ natthīti adhippāyo. Nidānadassanaṃ payojananti yojanā. <hi rend="bold">Nidāna</hi>nticettha sikkhāpadapaññattihetubhūtaṃ vatthupuggalādikāraṇaṃ adhippetaṃ, na paññattiṭṭhānameva. Tenāha <hi rend="bold">‘‘yā hī’’</hi>tiādi.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Uruvelāya</hi>nti ettha <hi rend="bold">uru</hi>-saddo mahantavācī. <hi rend="bold">Velā</hi>-saddo tīrapariyāyo. Unnatattādinā velā viya velā. Uru mahantī velā uruvelā, tassaṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘mahāvelāya’’</hi>ntiādi. <hi rend="bold">Mariyādā</hi>ti sīlādiguṇasīmā. <hi rend="bold">Pattapuṭenā</hi>ti tālādīnaṃ paṇṇapuṭena.</p>

<p rend="bodytext">‘‘Paṭhamābhisambuddho’’ti anunāsikalopenāyaṃ niddesoti āha <hi rend="bold">‘‘paṭhamaṃ abhisambuddho’’</hi>ti. <hi rend="bold">Paṭhama</hi>nti ca bhāvanapuṃsakaniddeso. Tasmā abhisambuddho <pb ed="M" n="2.0084" /> hutvā sabbapaṭhamaṃ bodhirukkhamūle viharatīti yojanā daṭṭhabbā.</p>

<p rend="bodytext">Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">atha kho</hi>ti ettha <hi rend="bold">athā</hi>ti etasmiṃ samayeti attho anekatthattā nipātānaṃ. <hi rend="bold">Sattāha</hi>nti accantasaṃyoge etaṃ upayogavacanaṃ. <hi rend="bold">Atha kho</hi>ti adhikārantaradassane nipāto. Tena vimuttisukhapaṭisaṃvedanaṃ pahāya paṭiccasamuppādamanasikāre adhikatabhāvaṃ dasseti. <hi rend="bold">Paṭiccā</hi>ti paṭimukhaṃ gantvā, aññamaññaṃ apekkhitvāti attho. Etena kāraṇabahutā dassitā. <hi rend="bold">Sahite</hi>ti kāriyabahutā. <hi rend="bold">Anuloma</hi>nti bhāvanapuṃsakaniddeso. <hi rend="bold">Svevā</hi>ti so eva paccayākāro. <hi rend="bold">Purimanayena vā vutto</hi>ti ‘‘avijjāpaccayā saṅkhārā’’tiādinā nayena vutto paccayākāro. <hi rend="bold">Pavattiyā</hi>ti saṃsārappavattiyā.</p>

<p rend="bodytext">Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">‘‘avijjāpaccayā’’</hi>tiādīsu dukkhādīsu aññāṇaṃ <hi rend="bold">avijjā</hi>. Lokiyakusalākusalacetanā <hi rend="bold">saṅkhārā</hi>. Lokiyavipākameva <hi rend="bold">viññāṇaṃ</hi>. Lokiyavedanādikkhandhattayaṃ <hi rend="bold">nāmaṃ,</hi> bhūtupādāyabhedaṃ <hi rend="bold">rūpaṃ</hi>. Pasādaviññāṇabhedaṃ <hi rend="bold">saḷāyatanaṃ</hi>. Vipākabhūto sabbo <hi rend="bold">phasso, vedanā</hi> ca. Rāgo <hi rend="bold">taṇhā</hi>. Balavarāgo, tividhā ca diṭṭhi <hi rend="bold">upādānaṃ. Bhavo</hi> pana duvidho kammabhavo, upapattibhavo ca. Tattha <hi rend="bold">kammabhavo</hi> sāsavakusalākusalacetanāva, <hi rend="bold">upapattibhavo</hi> upādinnakakkhandhā. Tesaṃ upapatti <hi rend="bold">jāti</hi>. Pāko <hi rend="bold">jarā</hi>. Bhedo <hi rend="bold">maraṇaṃ</hi>. Te eva nissāya socanaṃ <hi rend="bold">soko</hi>. Kandanaṃ <hi rend="bold">paridevo. Dukkhaṃ</hi> kāyikaṃ. <hi rend="bold">Domanassaṃ</hi> cetasikaṃ. Ativiya soko <hi rend="bold">upāyāso</hi>.</p>

<p rend="bodytext">Paccekañca <pb ed="V" n="2.0083" /><hi rend="bold">sambhavati</hi>-saddo yojetabbo. Tenāha <hi rend="bold">‘‘iminā nayenā’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">‘‘Dukkharāsissā’’</hi>ti iminā na sattassa. Nāpi subhasukhādīnanti dasseti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Have</hi>ti byattanti imasmiṃ atthe nipāto. <hi rend="bold">‘‘Anulomapaccayākārapaṭivedhasādhakā bodhipakkhiyadhammā’’</hi>ti idaṃ paṭhamavāre kiñcāpi ‘‘avijjāyatveva asesavirāganirodhā’’tiādinā paṭilomapaccayākāropi āgato, tathāpi ‘‘yato pajānāti sahetudhamma’’nti anulomapaccayākārapaṭivedhasseva kāraṇattena vuttanti. Yathā cettha, evaṃ dutiyavārepi ‘‘yato khayaṃ paccayānaṃ avedī’’ti gāthāya vuttattā ‘‘paccayānaṃ khayasaṅkhāta’’ntiādi <pb ed="M" n="2.0085" /> vuttanti veditabbaṃ. <hi rend="bold">No kallo pañho</hi>ti ayutto na byākātabbo, avijjamānaṃ attānaṃ siddhaṃ katvā ‘‘ko phusatī’’ti tassa kiriyāya puṭṭhattā ‘‘ko vañjhāputto phusatī’’tiādi viyāti adhippāyo. <hi rend="bold">Soḷasa kaṅkhā</hi>ti ‘‘ahosiṃ nu kho ahamatītamaddhānaṃ, nanu kho ahosiṃ, kiṃ nu kho ahosiṃ, kathaṃ nu kho ahosiṃ, kiṃ hutvā kiṃ ahosiṃ nu kho ahamatītamaddhānaṃ, bhavissāmi nu kho ahaṃ anāgatamaddhānaṃ, nanu kho bhavissāmi, kiṃ nu kho bhavissāmi, kathaṃ nu kho bhavissāmi, kiṃ hutvā kiṃ bhavissāmi nu kho ahaṃ anāgatamaddhānaṃ, ahaṃ nu khosmi, no nu khosmi, kiṃ nu khosmi, kathaṃ nu khosmi, ayaṃ nu kho satto kuto āgato, so kuhiṃ gāmī bhavissatī’’ti (ma. ni. 1.18; saṃ. ni. 2.20) evaṃ āgatā atīte pañca, anāgate pañca, paccuppanne chāti soḷasavidhā kaṅkhā.</p>

<p rend="bodytext">Tattha <hi rend="bold">kiṃ nu kho</hi>ti manussadevādīsu, khattiyādīsu vā aññataraṃ nissāya kaṅkhati. <hi rend="bold">Kathaṃ nu kho</hi>ti pana saṇṭhānākārādīsu issarādijanakaṃ, kāraṇaṃ vā nissāya. <hi rend="bold">Kiṃ hutvā kiṃ ahosi</hi>nti ca manussādīsu paṭhamaṃ kiṃ hutvā pacchā kiṃ ahosinti kaṅkhati. <hi rend="bold">Ahaṃ nu khosmī</hi>tiādi idāni attano vijjamānāvijjamānataṃ, sarūpapakārādikañca kaṅkhati. <hi rend="bold">Vapayantī</hi>ti viapayanti byapagacchanti. Tenāha <hi rend="bold">‘‘apagacchanti nirujjhantī’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext" n="3"><hi rend="paranum">3</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tassa vasenā</hi>ti tassa paccayākārapajānanassa, paccayakkhayādhigamassa ca vasena. <hi rend="bold">Ekekameva koṭṭhāsa</hi>nti anulomapaṭilomato ekekameva koṭṭhāsaṃ. <hi rend="bold">Pāṭipadarattiyā evaṃ manasākāsī</hi>ti rattiyā tīsupi yāmesu evaṃ idha khandhakapāḷiyā āgatanayena anulomapaṭilomaṃyeva manasākāsi.</p>

<p rend="title">Ajapālakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="4"><hi rend="paranum">4</hi><hi rend="dot">.</hi> Tassa <pb ed="V" n="2.0084" /><hi rend="bold">sattāhassa accayenā</hi>ti pallaṅkasattāhassa apagamanena. <hi rend="bold">Tamhā samādhimhā</hi>ti arahattaphalasamāpattisamādhimhā. Antarantarā eva hi paccayākāramanasikāro. Avasesakālaṃ pana sabbaṃ bhagavā phalasamāpattiyāpi vītināmesi. Taṃ sandhāya <hi rend="bold">‘‘tamhā samādhimhā’’</hi>ti vuttaṃ. <hi rend="bold">Ratanacaṅkame</hi>ti <pb ed="M" n="2.0086" /> bhagavato ciraṃ ṭhitassa caṅkamanādhippāyaṃ ñatvā devatāhi māpite ratanacaṅkame. <hi rend="bold">Ratanaghara</hi>nti bhagavato nisīdanādhippāyaṃ ñatvā devatāhi māpitaṃ ratanamayaṃ gehaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tatrāpī</hi>ti na kevalaṃ ratanaghareyeva. Tatrāpi ajapālanigrodhamūlepi abhidhammaṃ vicinanto eva antarantarā vimuttisukhaṃ paṭisaṃvedentoti attho. Tatthāpi hi anantanayasamantapaṭṭhānaṃ sammasato sammāsambuddhassa pītisamuṭṭhitā chabbaṇṇā buddharasmiyo ratanaghare viya nicchariṃsu eva. <hi rend="bold">‘‘Huṃhu’’nti karonto</hi>ti ‘‘sabbe hīnajātikā maṃ mā upagacchantū’’ti mānavasena, samīpaṃ upagatesu kodhavasena ca ‘‘apethā’’ti adhippāyanicchāritaṃ huṃhuṃkāraṃ karonto.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Brahmañña</hi>nti brāhmaṇattaṃ. <hi rend="bold">Anta</hi>nti nibbānaṃ. <hi rend="bold">Devānaṃ vā anta</hi>nti maggañāṇānaṃ vā antabhūtaṃ arahattaphalaṃ.</p>

<p rend="title">Mucalindakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="5"><hi rend="paranum">5</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Mucalindamūle</hi>ti ettha ca <hi rend="bold">mucalindo</hi> vuccati nīparukkho, yo ‘‘niculo’’tipi vuccati. <hi rend="bold">Uppannamegho</hi>ti sakalacakkavāḷagabbhaṃ pūretvā uppanno mahāmegho. <hi rend="bold">Vaddalikā</hi>ti vuṭṭhiyā eva itthiliṅgavasena nāmaṃ. Yā ca sattāhaṃ pavattattā sattāhavaddalikāti vuttāti āha <hi rend="bold">‘‘sattāhaṃ avicchinnavuṭṭhikā ahosī’’</hi>ti. Sītavātena dūsitaṃ dinametissā vaddalikāyāti sītavātaduddinīti āha <hi rend="bold">‘‘udakaphusitasammissenā’’</hi>tiādi. Ubbiddhatā nāma dūrabhāvena upaṭṭhānanti āha <hi rend="bold">‘‘meghavigamena dūrībhūta’’</hi>nti. Indanīlamaṇi viya dibbati jotetīti <hi rend="bold">devo,</hi> ākāso.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Etamatthaṃ viditvā</hi>ti vivekassa sukhabhāvaṃ viditvā. Sabbaso asantuṭṭhisamucchedakattā maggañāṇānaṃ <hi rend="bold">‘‘catumaggañāṇasantosenā’’</hi>ti vuttaṃ. <hi rend="bold">Akuppanabhāvo</hi>ti akujjhanasabhāvo.</p>

<p rend="title">Rājāyatanakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="6"><hi rend="paranum">6</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Paccagghe</hi>ti <pb ed="V" n="2.0085" /> abhinave. Ayameva attho pasattho, na purimo. Na hi buddhā mahagghaṃ pattaṃ paribhuñjanti.</p>

<p rend="title">Brahmayācanakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="7"><hi rend="paranum">7</hi><hi rend="dot">.</hi> Ālīyanti <pb ed="M" n="2.0087" /> sevīyantīti ālayā. Pañca kāmaguṇāti āha <hi rend="bold">‘‘sattā…pe… vuccantī’’</hi>ti. <hi rend="bold">Suṭṭhu muditā</hi>ti ativiya pamuditā. <hi rend="bold">Ṭhānaṃ sandhāyā</hi>ti <hi rend="bold">ṭhāna</hi>-saddaṃ apekkhitvā. <hi rend="bold">Imesa</hi>nti saṅkhārādīnaṃ phalānaṃ. Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">sabbasaṅkhārasamatho</hi>tiādīni nibbānavevacanāni. <hi rend="bold">Apissū</hi>ti sampiṇḍanatthe nipāto. Na kevalaṃ etadahosi, imāpi gāthā paṭibhaṃsūti attho.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Kicchena me adhigata</hi>nti pāramipūraṇaṃ sandhāya vuttaṃ, na dukkhāpaṭipadaṃ. Buddhānañhi cattāro maggā sukhāpaṭipadāva honti. <hi rend="bold">Ha</hi>-iti byattaṃ, ekaṃsanti dvīsu atthesu nipāto, byattaṃ, ekaṃsena vā alanti viyojenti. <hi rend="bold">Hala</hi>nti vā eko nipāto.</p>

<p rend="bodytext" n="8"><hi rend="paranum">8</hi><hi rend="dot">.</hi> Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">sahampatissā</hi>ti so kira kassapassa bhagavato sāsane <hi rend="bold">sahako</hi> nāma thero paṭhamajjhānabhūmiyaṃ brahmapati hutvā nibbatto, tena naṃ ‘‘sahampatī’’ti sañjāniṃsu. <hi rend="bold">Assavanatā</hi>ti assavanatāya, assavanenāti attho. Savanameva hi savanatā yathā devatāti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Dhammo asuddho</hi>ti micchādiṭṭhidhammo. <hi rend="bold">Samalehī</hi>ti pūraṇakassapādīhi chahi satthārehi. <hi rend="bold">Apāpurā</hi>ti desanāhatthena vivara. <hi rend="bold">Dvāra</hi>nti ariyamaggaṃ sandhāya vadati.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sele</hi>ti ghanasilāmaye. <hi rend="bold">Tathūpama</hi>nti ettha <hi rend="bold">tathā</hi>-saddo taṃ-saddatthe daṭṭhabbo. Tena so selapabbato upamā yassa. Taṃ tathūpamanti attho. Tena vā pabbatādinā pakārena upamā assātipi attho. <hi rend="bold">Dhammamaya</hi>nti lokuttaradhammabhūtaṃ. <hi rend="bold">Uṭṭhāhī</hi>ti dhammadesanatthāya cārikacaraṇatthaṃ imamhā āsanā kāyena, appossukkabhāvato vā cittena uṭṭhehi, ayameva vā pāṭho. Teneva ‘‘vicara, desassū’’ti duvidhepi kāyacittapayoge niyojesi. <hi rend="bold">Vīrā</hi>tiādi cattāri thutivasena sambodhanāni.</p>

<p rend="bodytext" n="9"><hi rend="paranum">9</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Buddhacakkhunā</hi>ti <pb ed="V" n="2.0086" /> indriyaparopariyattañāṇena, āsayānusayañāṇena ca. Imesañhi dvinnaṃ ‘‘buddhacakkhū’’ti nāmaṃ. <hi rend="bold">Svākārā</hi>ti saddhindriyādayova ākārā <pb ed="M" n="2.0088" /> sundarā yesaṃ, te svākārā, suviññāpayā, paralokañca vajjañca bhayato dassanasīlā cāti daṭṭhabbaṃ. Uppalāni ettha santīti <hi rend="bold">uppalinī</hi>ti gacchalatāpi pokkharaṇīpi vuccati. Idha pana pokkharaṇī. Evamitaresupi. <hi rend="bold">Udakānuggatānī</hi>ti udakato anuggatāni. Anto nimuggāneva hutvā pusanti vaḍḍhanti, tāni <hi rend="bold">antonimuggaposīni. Accuggammā</hi>ti udakaṃ atikkamanavasena uggantvā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Apārutā</hi>ti vivaṭā. <hi rend="bold">Tesa</hi>nti saupanissayānaṃ sattānaṃ. <hi rend="bold">Dvārā</hi>ti ariyamaggadvārāni. Idañca attano sayambhuñāṇena saupanissayānaṃ tesaṃ magguppattidiṭṭhataṃ sandhāya vadati. <hi rend="bold">Vihiṃsasaññī</hi>tiādīsu evamattho daṭṭhabbo – ‘‘ahañhi attano paguṇaṃ suppavattitampi imaṃ paṇītaṃ dhammaṃ ajānantesu manujesu desanāya vihiṃsā kāyavācākilamatho hotī’’ti evaṃ vihiṃsasaññī hutvā <hi rend="bold">na bhāsiṃ</hi> bhāsituṃ na icchiṃ. Idāni pana hetusampannā attano saddhābhājanaṃ vivarantu, pūressāmi nesaṃ saṅkappanti.</p>

<p rend="title">Pañcavaggiyakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="10"><hi rend="paranum">10</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Āḷāro</hi>ti nāmaṃ. <hi rend="bold">Kālāmo</hi>ti gottaṃ. <hi rend="bold">Bhagavatopi kho ñāṇaṃ udapādī</hi>ti kiṃ idāneva udapādi, nanu bodhimūle tekālikā, kālavinimuttā ca sabbe dhammā sabbākārato diṭṭhāti? Saccaṃ diṭṭhā, tathāpi nāmādivasena avikappitā ekacittakkhaṇikattā sabbaññutaññāṇassa. Na hi ekena cittena sabbadhammānaṃ nāmajātiādikaṃ paccekaṃ anantaṃ vibhāgaṃ vikappetuṃ sakkā vikappānaṃ viruddhānaṃ sahānuppattito, sabbavikappārahadhammadassanameva panānena sakkā kātuṃ. Yathā diṭṭhesu pana yathicchitākāraṃ ārabbha vikappo uppajjati cakkhuviññāṇena diṭṭhe cittapaṭe viya. Idhāpi āḷāraṃ nissāya āvajjanānantarameva sabbākārañāṇaṃ udapādi. Na kevalañca taṃ, atha kho pañcavaggiyā eva paṭhamaṃ dhammaṃ jānissanti, tappamukhā ca devatā, āḷāro kālaṃ katvā ākiñcaññāyatane, udako ca nevasaññānāsaññāyatane nibbattoti evamādikaṃ sabbampi nissāya ñāṇaṃ uppajjati eva. Taṃ pana khaṇasampattiyā dullabhabhāvaṃ dassetuṃ kamena oloketvā devatāya vutte ñāṇaṃ viya katvā <pb ed="M" n="2.0089" /> vuttaṃ. Saddagatiyā hi bandhattā ekena ñāṇena ñātampi vuccamānaṃ kamena ñātaṃ viya paṭibhāti, devatāpi ca bhagavatā ñātamevatthaṃ ārocesi. Teneva ‘‘bhagavatopi kho ñāṇaṃ udapādī’’ti vuttanti daṭṭhabbaṃ. Evamaññatthāpi īdisesu ‘‘lokaṃ volokento asukaṃ addasa, tattha <pb ed="V" n="2.0087" /> mayi gate kiṃ bhavissatī’’ti evamādinā satthu hitesitāsandassanavasappavattesu. Sabbattha vacanagatiyaṃ kamavuttite paññāyamānepi ekeneva ñāṇena sakalāvabodho veditabbo. <hi rend="bold">Bahukārā kho me pañcavaggiyā</hi>ti upakārassāpi vijjamānataṃ sandhāya vuttaṃ, na pana dhammadesanāya kāraṇattena anupakārānampi desanato.</p>

<p rend="bodytext" n="11"><hi rend="paranum">11</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Antarā ca gayaṃ antarā ca bodhi</hi>nti gayāya, bodhissa ca antare tigāvute ṭhāne.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sabbābhibhū</hi>ti sabbaṃ tebhūmakadhammaṃ abhibhavitvā ṭhito. <hi rend="bold">Anūpalitto</hi>ti kilesalepena alitto. Tato eva <hi rend="bold">sabbañjaho</hi>. <hi rend="bold">Taṇhakkhaye vimutto</hi>ti taṇhakkhaye nibbāne ārammaṇakaraṇavasaena vimutto. Evaṃ sayaṃ sabbadhamme attanāva jānitvā. <hi rend="bold">Kamuddiseyya</hi>nti kaṃ aññaṃ ‘‘ayaṃ me ācariyo’’ti uddiseyyaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Kāsinaṃ pura</hi>nti bārāṇasiṃ. <hi rend="bold">Āhañcha</hi>nti āhanissāmi. Amatādhigamāya ugghosanato <hi rend="bold">amatadundubhi</hi>nti satthu dhammadesanā vuttā, ‘‘amatabheriṃ paharissāmī’’ti gacchāmīti attho.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Arahasi anantajino</hi>ti anantajinopi bhavituṃ yuttoti attho. Anantañāṇatāya ananto jino ca, anantena vā ñāṇena, anantaṃ vā dosaṃ jitavā, uppādavayantarahitatāya vā anantaṃ nibbānaṃ ajini kilesārayo madditvā gaṇhītipi <hi rend="bold">anantajino</hi>.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Hupeyyāpī</hi>ti evampi bhaveyya, evaṃvidhe rūpakāyaratane īdisena ñāṇena bhavitabbanti adhippāyo. Evaṃ nāma kathanañhissa upanissayasampannassa aparakāle dukkhappattassa bhagavantaṃ upagamma pabbajitvā maggaphalapaṭivedhāya paccayo jāto. Tathāhesa bhagavā tena samāgamatthaṃ padasāva maggaṃ paṭipajji.</p>

<p rend="bodytext" n="12"><hi rend="paranum">12</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Bāhulliko</hi>ti <pb ed="M" n="2.0090" /> paccayabāhulliko. <hi rend="bold">Padhānavibbhanto</hi>ti padhānato dukkaracaraṇato parihīno. Natthi ettha agāriyaṃ, agārassa hitaṃ kasigorakkhādikammanti anagāriyā, pabbajjā, taṃ <hi rend="bold">anagāriyaṃ. Pabbajantī</hi>ti upagacchanti. <hi rend="bold">Tadanuttara</hi>nti taṃ anuttaraṃ. <hi rend="bold">Brahmacariyapariyosāna</hi>nti maggabrahmacariyassa pariyosānaṃ, arahattaphalanti attho. Tassa hi atthāya kulaputtā pabbajanti. <hi rend="bold">Diṭṭheva dhamme</hi>ti imasmiṃ paccakkhe attabhāve. <hi rend="bold">Saya</hi>nti aparappaccayā <pb ed="V" n="2.0088" />. <hi rend="bold">Abhiññā sacchikatvā</hi>ti attanova ñāṇena paccakkhaṃ katvā. <hi rend="bold">Upasampajjā</hi>ti pāpuṇitvā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Iriyāyā</hi>ti dukkarairiyāya. <hi rend="bold">Uttarimanussadhammā</hi>tiādīsu manussadhammato lokiyañāṇato upari ariyaṃ kātuṃ alaṃ samattho <hi rend="bold">alamariyo</hi>. <hi rend="bold">Ñāṇadassanaviseso</hi>ti sabbaññutaññāṇassa pubbabhāgaṃ adhippetaṃ. <hi rend="bold">No</hi>ti nu. <hi rend="bold">Bhāsitameta</hi>nti evarūpametaṃ vākyabhedanti attho. Te ca ‘‘yadi esa padhānakāle ‘ahaṃ arahā’ti vadeyya, mayañca saddahāma, na cānena tadā vuttaṃ. Idāni pana vijjamānameva guṇaṃ vadatī’’ti ekapadena satiṃ labhitvā ‘‘buddho jāto’’ti uppannagāravā āvusovādaṃ pahāya ‘‘no hetaṃ, bhante’’ti āhaṃsu. <hi rend="bold">Aññā citta</hi>nti aññāya arahattappattiyā cittaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="13"><hi rend="paranum">13</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Antā</hi>ti koṭṭhāsā dve bhāgā. <hi rend="bold">Kāmesu kāmasukhallikānuyogo</hi>ti vatthukāmesu kilesakāmasukhassa anubhavo. Kilesakāmā eva vā āmisasukhena allīyanato kāmasukhallikāti vuttāti daṭṭhabbā. <hi rend="bold">Gammo</hi>ti gāmavāsīnaṃ santako. <hi rend="bold">Attakilamathānuyogo</hi>ti attano kilamathassa kaṇṭakaseyyādidukkhassa anuyogo. <hi rend="bold">Ubho ante</hi>ti yathāvutte lobho vā sassato vā eko anto, doso vā ucchedo vā ekoti veditabbo.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Cakkhukaraṇī</hi>tiādīsu attanā sampayuttañāṇacakkhuṃ karotīti cakkhukaraṇī. Dutiyaṃ tasseva vevacanaṃ. <hi rend="bold">Upasamo</hi>ti kilesupasamo. <hi rend="bold">Abhiññā, sambodho</hi> ca catusaccapaṭivedhova. <hi rend="bold">Nibbānaṃ</hi> asaṅkhatadhātu. Etesampi atthāya saṃvattatīti paṭipadaṃ thometi. <hi rend="bold">Sammādiṭṭhī</hi>ti ñāṇaṃ. <hi rend="bold">Sammāsaṅkappo</hi>ti vitakko. Sesaṃ dhammato suviññeyyameva.</p>

<p rend="bodytext" n="14"><hi rend="paranum">14</hi><hi rend="dot">.</hi> Evaṃ <pb ed="M" n="2.0091" /> cattāropi magge ekato dassetvā idāni tehi maggehi paṭivijjhitabbāni cattāri ariyasaccāni dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘idaṃ kho pana, bhikkhave’’</hi>tiādimāha. <hi rend="bold">Jātipi dukkhā</hi>tiādīsu tattha tattha bhave nibbattamānānaṃ sattānaṃ sabbapaṭhamaṃ rūpārūpadhammappavatti idha <hi rend="bold">jāti</hi> nāma, sā ca tattha tattha bhavesu upalabbhamānānaṃ dukkhādīnaṃ vatthubhāvato <hi rend="bold">dukkhā,</hi> evaṃ jarādīsu dukkhavatthukatāya dukkhatā veditabbā. Pañcupādānakkhandhā pana dukkhadukkhavipariṇāmadukkhasaṅkhāradukkhavasena dukkhā eva. <hi rend="bold">Ponobhavikā</hi>ti punabbhavakaraṇaṃ punabbhavo uttarapadalopena, punabbhavo sīlametissāti ponobhavikā. <hi rend="bold">Nandirāgasahagatā</hi>ti ettha rūpādīsu nandati piyāyatīti nandī, sā eva rāgoti nandirāgoti bhāvappadhānoyaṃ niddeso, nandirāgattanti <pb ed="V" n="2.0089" /> attho. Tena sahagatāni nandirāgasahagatā. <hi rend="bold">Tatra tatrā</hi>ti tasmiṃ tasmiṃ bhave. Rūpādīsu chasu ārammaṇesu kāmassādanavasena pavattā <hi rend="bold">kāmataṇhā</hi> nāma. Sassatadiṭṭhiyā saha pavattā <hi rend="bold">bhavataṇhā</hi>. Ucchedadiṭṭhiyā saha pavattā <hi rend="bold">vibhavataṇhā. Asesavirāganirodho</hi>tiādinā nibbānameva vuccati. Tattha virajjanaṃ vigamanaṃ <hi rend="bold">virāgo</hi>. Nirujjhanaṃ <hi rend="bold">nirodho</hi>. Ubhayenāpi suṭṭhu vigamova vuccati. Asesāyapi taṇhāya virāgo, nirodho ca yena hoti, so <hi rend="bold">asesavirāganirodho,</hi> nibbānameva. Yasmā ca taṃ āgamma taṇhaṃ, vaṭṭañca cajanti paṭinissajjanti vimuccanti na allīyanti, tasmā <hi rend="bold">cāgo paṭinissaggo mutti anālayo</hi>ti vuccati.</p>

<p rend="bodytext" n="15"><hi rend="paranum">15</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Cakkhu</hi>ntiādīni ñāṇavevacanāneva.</p>

<p rend="bodytext" n="16"><hi rend="paranum">16</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Yāvakīvañcā</hi>ti yattakaṃ kālaṃ. <hi rend="bold">Tiparivaṭṭa</hi>nti saccañāṇa, kiccañāṇa, katañāṇasaṅkhātānaṃ tiṇṇaṃ parivaṭṭānaṃ vasena tiparivaṭṭaṃ ñāṇadassanaṃ. Ettha ca ‘‘idaṃ dukkhaṃ ariyasaccaṃ, idaṃ dukkhasamudaya’’nti evaṃ catūsu saccesu yathābhūtañāṇaṃ <hi rend="bold">saccañāṇaṃ</hi> nāma. Tesu eva ‘‘pariññeyyaṃ pahātabbaṃ sacchikātabbaṃ bhāvetabba’’nti evaṃ kattabbakiccajānanañāṇaṃ <hi rend="bold">kiccañāṇaṃ</hi> nāma. ‘‘Pariññātaṃ pahīnaṃ sacchikataṃ bhāvita’’nti tassa kiccassa katabhāvajānanañāṇaṃ <hi rend="bold">katañāṇaṃ</hi> nāma. <hi rend="bold">Dvādasākāra</hi>nti tesameva ekekasmiṃ sacce tiṇṇaṃ tiṇṇaṃ ākārānaṃ vasena dvādasākāraṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Abhisambuddhoti paccaññāsi</hi>nti abhisambuddho arahattaṃ pattoti evaṃ na paṭijāniṃ. <hi rend="bold">Yato ca kho</hi>ti yato bodhimūle nisinnakālato paṭṭhāya <pb ed="M" n="2.0092" />. <hi rend="bold">Athāha</hi>nti tato paraṃ ahaṃ. <hi rend="bold">Ñāṇañca pana me</hi>ti paccavekkhaṇañāṇaṃ sandhāya vadati. <hi rend="bold">Akuppā me</hi>tiādi tassa pavattiākāradassanaṃ. Tattha <hi rend="bold">akuppā me vimuttī</hi>ti arahattaphalaṃ tassa maggasaṅkhātakāraṇato ca ārammaṇato ca akuppatā veditabbā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Imasmiṃ pana veyyākaraṇasmi</hi>nti niggāthasutte. <hi rend="bold">Bhaññamāne</hi>ti bhaṇiyamāne. <hi rend="bold">Dhammacakkhu</hi>nti idha catusaccadhammesu cakkhukiccakaraṇato sotāpattimaggo adhippeto. <hi rend="bold">Yaṃ kiñcī</hi>tiādi nibbānārammaṇattepi kiccavasena asammohato pavattidassanatthaṃ vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="17"><hi rend="paranum">17</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Dhammacakka</hi>nti paṭivedhañāṇadhammañceva desanāñāṇadhammañca pavattanaṭṭhena cakkanti dhammacakkaṃ <pb ed="V" n="2.0090" />. <hi rend="bold">Obhāso</hi>ti sabbaññutaññāṇānubhāvena pavatto cittapaccayautusamuṭṭhāno dasasahassilokadhātuṃ pharitvā ṭhito obhāso.</p>

<p rend="bodytext" n="18"><hi rend="paranum">18</hi><hi rend="dot">.</hi> Diṭṭho ariyasaccadhammo etenāti <hi rend="bold">diṭṭhadhammo</hi>. Esa nayo sesesupi. Attano paccakkhato adhigatattā na paraṃ pacceti, parassa saddhāya ettha na pavattatīti aparappaccayo. <hi rend="bold">Ehi bhikkhū</hi>ti ettake vuttamatte pabbajjā, upasampadā ca sijjhati, teneva tattha <hi rend="bold">iti</hi>-saddena paricchedo dassitoti vadanti. Keci pana ‘‘sammā dukkhassa antakiriyāyāti vacanapariyosāne eva upasampadā sijjhati, aṭṭhakathāyaṃ pana ‘ehi bhikkhūti bhagavato vacanenā’ti idaṃ ehibhikkhusaddopalakkhitavacanaṃ ehibhikkhuvacanantiādipadavasena vuttaṃ musāvādavaggotiādīsu viyā’’ti vadanti, tadetaṃ <hi rend="bold">paṭhamapārājikaṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘bhagavā hi…pe… ehi bhikkhu, cara brahmacariyaṃ sammā dukkhassa antakiriyāyā’’ti (pārā. aṭṭha. 1.45 bhikkhūpadabhājanīyavaṇṇanā) iminā vacanena sameti. Yattakañhi bhagavatā niyamena vuccati, tattakaṃ sabbampi aṅgameva. Sekkhaputhujjanānañhi etaṃ paripuṇṇaṃ vuccati, asekkhānaṃ pana ‘‘cara brahmacariya’’nti pariyosānanti daṭṭhabbaṃ sikkhattayasamiddhito. Lokiyasampadāhi uparibhūtā seṭṭhabhūtā sampadāti <hi rend="bold">upasampadā</hi>.</p>

<p rend="bodytext" n="19-21"><hi rend="paranum">19-21</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Nīhārabhatto</hi>ti bhikkhūhi gāmato nīharitvā dinnabhatto. <hi rend="bold">Kallaṃ nū</hi>ti yuttaṃ nu. <hi rend="bold">Etaṃ mamā</hi>tiādi yathākkamaṃ taṇhāmānadiṭṭhigāhānaṃ dassanaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="22-23"><hi rend="paranum">22-23</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tasmā</hi><pb ed="M" n="2.0093" /><hi rend="bold">tihā</hi>ti ettha <hi rend="bold">tihā</hi>ti nipātamattaṃ, tasmāti attho. <hi rend="bold">Nibbindatī</hi>ti vuṭṭhānagāminivipassanāvasena ukkaṇṭhati. <hi rend="bold">Virajjatī</hi>ti catunnaṃ maggānaṃ vasena na rajjati. <hi rend="bold">Vimuccatī</hi>ti phalavasena vimuccati. <hi rend="bold">Vimuttasmi</hi>ntiādi paccavekkhaṇañāṇadassanaṃ. <hi rend="bold">Brahmacariya</hi>nti maggabrahmacariyaṃ. <hi rend="bold">Karaṇīyaṃ</hi> catūsu saccesu catūhi maggehi paccekaṃ kattabbaṃ pariññādivasena soḷasavidhaṃ kiccaṃ. <hi rend="bold">Nāparaṃ itthattāyā</hi>ti itthabhāvāya soḷasakiccabhāvāya, kilesakkhayāya vā aparaṃ puna maggabhāvanākiccaṃ me natthīti pajānāti. Atha vā <hi rend="bold">itthattāyā</hi>ti itthabhāvato vattamānakkhandhasantānato aparaṃ khandhasantānaṃ mayhaṃ na bhavissatīti attho.</p>

<p rend="title">Pabbajjākathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="15"><hi rend="paranum">15</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Āḷambara</hi>nti paṇavaṃ. <hi rend="bold">Vikesika</hi>nti vippakiṇṇakesaṃ. <hi rend="bold">Vikkheḷika</hi>nti vissandamānalālaṃ <pb ed="V" n="2.0091" />. <hi rend="bold">Susānaṃ maññe</hi>ti susānaṃ viya addasa sakaṃ parijananti sambandho. <hi rend="bold">Udānaṃ udānesī</hi>ti saṃvegavasappavattaṃ vacanaṃ nicchāresi. <hi rend="bold">Upassaṭṭha</hi>nti dukkhena sammissaṃ, dukkhotiṇṇaṃ sabbasattakāyajātanti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="26"><hi rend="paranum">26</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Idaṃ kho yasā</hi>ti bhagavā nibbānaṃ sandhāyāha. <hi rend="bold">Anupubbiṃ katha</hi>nti anupaṭipāṭikathaṃ. <hi rend="bold">Ādīnava</hi>nti dosaṃ. <hi rend="bold">Okāra</hi>nti nihīnatā nihīnajanasevitattā. <hi rend="bold">Saṃkilesa</hi>nti tehi sattānaṃ saṃkilesanaṃ, saṃkilesavisayanti vā attho. <hi rend="bold">Kallacitta</hi>nti arogacittaṃ. Sāmaṃ attanāva ukkaṃso ukkhipanaṃ etissanti <hi rend="bold">sāmukkaṃsikā,</hi> saccadesanā. Tassā sarūpadassanaṃ <hi rend="bold">‘‘dukkha’’</hi>ntiādi.</p>

<p rend="bodytext" n="27"><hi rend="paranum">27</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Assadūte</hi>ti assaāruḷhe dūte. <hi rend="bold">Iddhābhisaṅkhāra</hi>nti iddhikiriyaṃ. <hi rend="bold">Abhisaṅkharesi</hi> akāsi.</p>

<p rend="bodytext" n="28"><hi rend="paranum">28</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Yathādiṭṭha</hi>nti paṭhamamaggena diṭṭhaṃ catussaccabhūmiṃ sesamaggattayena paccavekkhantassa, passantassāti attho. <hi rend="bold">Mātu no jīvita</hi>nti ettha <hi rend="bold">no</hi>ti nipātamattaṃ, mātu jīvitanti attho. Yasassa khīṇāsavattā ‘‘ehi bhikkhu, svākkhāto dhammo, cara brahmacariya’’nti ettakeneva bhagavā upasampadaṃ adāsi. Khīṇāsavānañhi ettakeneva upasampadā anuññātā pubbeva dukkhassa parikkhīṇattā. <hi rend="bold">Cara brahmacariya</hi>nti sāsanabrahmacariyasaṅkhātaṃ sikkhāpadapūraṇaṃ sandhāya vuttaṃ, na maggabrahmacariyaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="30"><hi rend="paranum">30</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Seṭṭhānuseṭṭhīna</hi>nti <pb ed="M" n="2.0094" /> seṭṭhino ca anuseṭṭhino ca paveṇīvasena āgatā yesaṃ kulānaṃ santi, tesaṃ seṭṭhānuseṭṭhīnaṃ kulānaṃ. <hi rend="bold">Orako</hi>ti lāmako.</p>

<p rend="bodytext" n="32-33"><hi rend="paranum">32-33</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Mā ekena dve</hi>ti ekena maggena dve bhikkhū mā agamittha. Visuddhe satte, guṇe vā māretīti <hi rend="bold">māro</hi>. Pāpe niyutto <hi rend="bold">pāpimā</hi>.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sabbapāsehī</hi>ti sabbakilesapāsehi. <hi rend="bold">Ye dibbā ye ca mānusā</hi>ti ye dibbakāmaguṇanissitā, mānusakakāmaguṇanissitā ca kilesapāsā nāma atthi, sabbehi tehi. ‘‘Tvaṃ buddho’’ti devamanussehi kariyamānasakkārasampaṭicchanaṃ sandhāya vadati.</p>

<p rend="bodytext">Antalikkhe <pb ed="V" n="2.0092" /> carante pañcābhiññepi bandhatīti <hi rend="bold">antalikkhacaro,</hi> rāgapāso. Māro pana pāsampi antalikkhacaraṃ maññati. <hi rend="bold">Mānaso</hi>ti manosampayutto.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Jānāti ma</hi>nti so kira ‘‘mahānubhāvo añño devaputto nivāretīti bhīto nivattissati nu kho’’tisaññāya vatvā ‘‘nihato tvamasi antakā’’ti vutte ‘‘jānāti ma’’nti dummano palāyi.</p>

<p rend="bodytext" n="34"><hi rend="paranum">34</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Parivitakko udapādī</hi>ti yasmā ehibhikkhubhāvāya upanissayarahitānampi pabbajitukāmatā uppajjissati, buddhā ca te na pabbājenti, tasmā tesampi pabbajjāvidhiṃ dassento evaṃ parivitakkesīti daṭṭhabbaṃ. Upanissayasampannā pana bhagavantaṃ upasaṅkamitvā ehibhikkhubhāveneva pabbajanti. Ye paṭikkhittapuggalāti sambandho. <hi rend="bold">Sayaṃ pabbājetabbo</hi>ti ettha ‘‘kesamassuṃ ohāretvā’’tiādivacanato kesacchedanakāsāyacchādanasaraṇadānāni pabbajjā nāma, tesu pacchimadvayaṃ bhikkhūhi eva kātabbaṃ, kāretabbaṃ vā. <hi rend="bold">‘‘Pabbājehī’’</hi>ti idaṃ tividhampi sandhāya vuttaṃ. <hi rend="bold">Khaṇḍasīmaṃ netvā</hi>ti bhaṇḍukammārocanapariharaṇatthaṃ. Bhikkhūnañhi anārocetvā ekasīmāya ‘‘etassa kese chindā’’ti aññaṃ āṇāpetumpi na vaṭṭati. <hi rend="bold">Pabbājetvā</hi>ti kesādicchedanameva sandhāya vuttaṃ ‘‘kāsāyāni acchādetvā’’ti visuṃ vuttattā. <hi rend="bold">Pabbājetuṃ na labhatī</hi>ti saraṇadānaṃ sandhāya vuttaṃ, anupasampannena bhikkhuāṇattiyā dinnampi saraṇaṃ na ruhati.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Yasassī</hi>ti parivārasampanno. <hi rend="bold">Nijjīvanissattabhāva</hi>nti ‘‘kesā nāma imasmiṃ sarīre pāṭiyekko koṭṭhāso acetano abyākato suñño <pb ed="M" n="2.0095" /> nissatto thaddho pathavīdhātū’’tiādinayaṃ saṅgaṇhāti, sabbaṃ <hi rend="bold">visuddhimagge</hi> (visuddhi. 1.311) āgatanayena gahetabbaṃ. <hi rend="bold">Pubbe</hi>ti pubbabuddhuppādesu. <hi rend="bold">Madditasaṅkhāro</hi>ti vipassanāvasena vuttaṃ. <hi rend="bold">Bhāvitabhāvano</hi>ti samathavasenāpi.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Kāsāyāni tikkhattuṃ vā…pe… paṭiggāhāpetabbo</hi>ti ettha ‘‘sabbadukkhanissaraṇatthāya imaṃ kāsāvaṃ gahetvā’’ti vā ‘‘taṃ kāsāvaṃ datvā’’ti vā vatvā ‘‘pabbājetha maṃ, bhante, anukampaṃ upādāyā’’ti evaṃ yācanapubbakaṃ cīvaraṃ paṭicchāpeti. <hi rend="bold">Athāpī</hi>tiādi tikkhattuṃ paṭiggāhāpanato paraṃ kattabbavidhidassanaṃ. <hi rend="bold">Athāpī</hi>ti tato parampīti attho. Keci pana ‘‘cīvaraṃ appaṭiggāhāpetvā pabbajanappakārabhedadassanatthaṃ ‘‘athāpī’’ti vuttaṃ, <hi rend="bold">athāpī</hi>ti ca atha vāti attho’’ti vadanti. <hi rend="bold">‘‘Adinnaṃ na vaṭṭatī’’</hi>ti iminā pabbajjā na ruhatīti dasseti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Pāde</hi><pb ed="V" n="2.0093" /><hi rend="bold">vandāpetvā</hi>ti pādābhimukhaṃ namāpetvā. Dūre vandantopi hi pāde vandatīti vuccati. <hi rend="bold">Upajjhāyena vā</hi>ti ettha yassa santike upajjhaṃ gaṇhāti, ayaṃ upajjhāyo. Ābhisamācārikesu vinayanatthaṃ yaṃ ācariyaṃ katvā niyyātenti, ayaṃ ācariyo. Sace pana upajjhāyo sayameva sabbaṃ sikkhāpeti, aññasmiṃ na niyyāteti, upajjhāyovassa ācariyopi hoti, yathā upasampadākāle sayameva kammavācaṃ vācento upajjhāyova kammavācācariyopi hoti.</p>

<p rend="bodytext">Anunāsikantaṃ katvā dānakāle antarā vicchedo na kātabboti āha <hi rend="bold">‘‘ekasambandhānī’’</hi>ti.</p>

<p rend="centre"><hi rend="bold">‘‘Ābhisamācārikesu vinetabbo’’</hi>ti iminā sekhiyavattakhandhakavattesu, aññesu</p>

<p rend="bodytext">Ca sukkavissaṭṭhiādilokavajjasikkhāpadesu sāmaṇerehi vattitabbaṃ, tattha avattamāno alajjī, daṇḍakammāraho ca hotīti dasseti.</p>

<p rend="centre">Pabbajjākathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Dutiyamārakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="35"><hi rend="paranum">35</hi><hi rend="dot">.</hi> Pāḷiyaṃ <pb ed="M" n="2.0096" /><hi rend="bold">anuttaraṃ vimuttiṃ anupāpuṇāthā</hi>ti ‘‘khīṇāsavā mayaṃ, kiṃ amhākaṃ padhānenā’’ti vāsanādosena vosānaṃ anāpajjitvā pantesu senāsanesu phalasamāpattiyāva vītināmanatthaṃ, taṃ disvā aññesampi diṭṭhānugatisamāpajjanatthañca ovadatīti veditabbaṃ.</p>

<p rend="centre">Dutiyamārakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Bhaddavaggiyakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="36"><hi rend="paranum">36</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Idaṃ nesaṃ pubbakamma</hi>nti tesaṃ tiṃsajanānaṃ ekato abhisamayassa pubbakammaṃ. Aññampi tesaṃ paccekaṃ pubbabuddhuppādesu saddhammassavanasaraṇagamanadānasīlasamādhivipassanāsamāyogavasena bahuṃ vivaṭṭūpanissayaṃ kusalaṃ atthevāti gahetabbaṃ. Itarathā hi tadaheva paṭivedho, ehibhikkhubhāvādiviseso ca na sampajjeyya.</p>

<p rend="centre">Bhaddavaggiyakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Uruvelapāṭihāriyakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="37-38"><hi rend="paranum">37-38</hi><hi rend="dot">.</hi> Pāḷiyaṃ <pb ed="V" n="2.0094" /><hi rend="bold">agarū</hi>ti bhāriyaṃ na siyāti attho. <hi rend="bold">Ubhinnaṃ sajotibhūtāna</hi>nti ubhosu sajotibhūtesu. <hi rend="bold">Patte pakkhipī</hi>ti taṃ nāgaṃ nihatatejaṃ dhammadesanāya santappetvā saraṇasīlāni datvā sakalarattiṃ bhagavantaṃ payirupāsitvā ṭhitaṃ jaṭilānaṃ dassanatthaṃ patte pakkhipi, na ahituṇḍiko viya balakkārenāti veditabbaṃ. <hi rend="bold">Yatra hi nāmā</hi>ti yo nāma.</p>

<p rend="bodytext" n="39"><hi rend="paranum">39</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ajjaṇho</hi>ti ajja ekadivasaṃ. <hi rend="bold">Aggisālamhī</hi>ti agyāgāre. Sumanānaṃ buddhānaṃ manasā sadiso mano assāti <hi rend="bold">sumanamanaso</hi>. <hi rend="bold">Adhicitto</hi>ti mahākaruṇādīhi adhicitto. <hi rend="bold">Udicchare</hi>ti ullokesuṃ, parivāresunti attho. <hi rend="bold">Anekavaṇṇā acciyo</hi>ti chabbaṇṇaraṃsiyo vuttā. Ahaṃ te dhuvabhattena paṭimānanaṃ karissāmīti seso.</p>

<p rend="bodytext" n="40"><hi rend="paranum">40</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Abhikkantāya</hi><pb ed="M" n="2.0097" /><hi rend="bold">rattiyā</hi>ti parikkhīṇāya rattiyā, majjharattisamayeti attho. <hi rend="bold">Abhikkantavaṇṇā</hi>ti abhirūpacchavivaṇṇā. <hi rend="bold">Kevalakappa</hi>nti ettha <hi rend="bold">kevala</hi>-saddassa anavasesattho, <hi rend="bold">kappa</hi>-saddassa samantabhāvo, tasmā anavasesaṃ samantato vanasaṇḍanti attho. <hi rend="bold">Catuddisā</hi>ti catūsu disāsu. <hi rend="bold">Yatra hi nāmā</hi>ti yaṃ nāma.</p>

<p rend="bodytext" n="43"><hi rend="paranum">43</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Aṅgamagadhā</hi>ti aṅgamagadharaṭṭhavāsino. <hi rend="bold">Iddhipāṭihāriya</hi>nti abhiññiddhiyeva paṭipakkhānaṃ titthiyānaṃ, veneyyasattagatadosānañca haraṇato apanayanato pāṭihāriyaṃ, taṃ taṃ vā sattahitaṃ paṭicca haritabbaṃ pavattetabbanti paṭihāriyaṃ, tadeva pāṭihāriyaṃ. Iddhi eva pāṭihāriyaṃ iddhipāṭihāriyaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="44"><hi rend="paranum">44</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Paṃsukūlaṃ uppannaṃ hotī</hi>ti puṇṇāya dāsiyā sarīraṃ parikkhipitvā chaḍḍitaṃ sāṇamayaṃ kimikulākulaṃ pariyesanavasena uppannaṃ hoti, yaṃ bhagavā bhūmiṃ kampento pārupitvā pacchā <hi rend="bold">mahākassapattherassa</hi> adāsi, taṃ sandhāyetaṃ vuttanti vadanti. <hi rend="bold">Kattha nu kho</hi>tiādiparivitakko jaṭilānaṃ vividhapāṭihāriyadassanatthaṃ kato. Pāṇinā khaṇanto viya iddhiyā mattikaṃ apanetvā dinnattā vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘pāṇinā pokkharaṇiṃ khaṇitvā’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext" n="46"><hi rend="paranum">46</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Phāliyantu, kassapa, kaṭṭhānī</hi>ti uruvelakassapena nivedite evamavocāti daṭṭhabbaṃ. Evaṃ sesesupi.</p>

<p rend="bodytext" n="49"><hi rend="paranum">49</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Antaraṭṭhakāsu</hi><pb ed="V" n="2.0095" /><hi rend="bold">himapātasamaye</hi>ti ettha māghamāsassa avasāne catasso, phagguṇamāsassa ādimhi catassoti evaṃ ubhinnaṃ māsānaṃ antare aṭṭharattiyo antaraṭṭhakā nāma. Tāsu antaraṭṭhakāsu rattīsu himapātakāle. <hi rend="bold">Ummujjananimujjana</hi>mpi sahasā tadubhayakaraṇavasena vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="50"><hi rend="paranum">50</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Udakavāhako</hi>ti udakogho. <hi rend="bold">Reṇuhatāyā</hi>ti rajokiṇṇāya, atintāyāti attho. <hi rend="bold">Nāvāyā</hi>ti kullena. <hi rend="bold">Idaṃ nu tvaṃ mahāsamaṇā</hi>ti idha nu tvaṃ. <hi rend="bold">Dha</hi>-kārassa <hi rend="bold">da</hi>-kāraṃ, anusārañca katvā ‘‘idaṃ nū’’ti vuttaṃ ‘‘ekamidāha’’ntiādīsu (dī. ni. 1.165, 265) viya. ‘‘Imasmiṃ padese tvaṃ nu kho ṭhitosī’’ti pucchi. <hi rend="bold">Ayamahamasmī</hi>ti ayamahaṃ idha ṭhitosmīti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="51"><hi rend="paranum">51</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Cirapaṭikā</hi>ti <pb ed="M" n="2.0098" /> cirakālato paṭṭhāya. Kesamissaṃ sabbaṃ parikkhāraṃ udake pavāhetvātipi yojetabbaṃ. Araṇikamaṇḍaluādikā tāpasaparikkhārā <hi rend="bold">khārī</hi> nāma, taṃharaṇakakājaṃ <hi rend="bold">khārikājaṃ</hi> nāma. <hi rend="bold">Aggihutamissa</hi>nti aggipūjopakaraṇasahitaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="52-53"><hi rend="paranum">52-53</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Upasaggo</hi>ti upaddavo. <hi rend="bold">‘‘Aḍḍhuḍḍhāni pāṭihāriyasahassānī’’</hi>ti idaṃ nāgadamanādīni pannarasa pāṭihāriyāni vajjetvā vuttaṃ appakamadhikaṃ gaṇanūpagaṃ na hotīti.</p>

<p rend="bodytext" n="54"><hi rend="paranum">54</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Gayāya</hi>nti gayānāmikāya nadiyā adūrabhavattā gāmo itthiliṅgavasena gayā nāma jāto, tassaṃ. <hi rend="bold">Gayāsīse</hi>ti evaṃnāmake piṭṭhipāsāṇe.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Yamidaṃ cakkhusamphassapaccayā…pe… sukhaṃ vā’’</hi>tiādinā cakkhuviññāṇavīthicittesu somanassadomanassaupekkhāvedanāmukhena sesārūpakkhandhānampi ādittataṃ dasseti. Esa nayo sesesupi. <hi rend="bold">Mano</hi>ti bhavaṅgacittaṃ manodvārassa adhippetattā. <hi rend="bold">Manoviññāṇa</hi>nti manodvāravīthipaayāpannameva gahitaṃ.</p>

<p rend="centre">Uruvelapāṭihāriyakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Bimbisārasamāgamakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="55"><hi rend="paranum">55</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Yaññā</hi><pb ed="V" n="2.0096" /><hi rend="bold">abhivadantī</hi>ti yāgahetu ijjhantīti vadanti. <hi rend="bold">Upadhīsū</hi>ti ettha dukkhasukhādīnaṃ adhiṭṭhānaṭṭhena cattāro upadhī kāmakhandhakilesaabhisaṅkhārūpadhīnaṃ vasena. Tesu khandhūpadhi idhādhippetoti āha <hi rend="bold">‘‘khandhūpadhīsu malanti ñatvā’’</hi>ti. <hi rend="bold">Yaññā</hi>ti yaññahetu. <hi rend="bold">Yiṭṭhe</hi>ti mahāyāge. <hi rend="bold">Hute</hi>ti divase divase kattabbe aggiparicaraṇe. <hi rend="bold">Kiṃ vakkhāmī</hi>ti kathaṃ vakkhāmi.</p>

<p rend="bodytext" n="57-58"><hi rend="paranum">57-58</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Āsīsanā</hi>ti manorathā. <hi rend="bold">Siṅgīsuvaṇṇanikkhenā</hi>ti siṅgīsuvaṇṇassa rāsinā. Suvaṇṇesu hi yuttikataṃ hīnaṃ. Tato rasaviddhaṃ seṭṭhaṃ, tato ākaruppannaṃ seṭṭhaṃ, tato yaṃkiñci dibbasuvaṇṇaṃ seṭṭhaṃ <pb ed="M" n="2.0099" />, tatrāpi cāmīkaraṃ, tato sātakumbhaṃ, tato jambunadaṃ, tatopi siṅgīsuvaṇṇaṃ seṭṭhaṃ. Tassa nikkhaṃ nāma pañcasuvaṇṇaparimāṇaṃ. Aṭṭhasuvaṇṇādibhedaṃ anekavidhampi vadanti. <hi rend="bold">Dasasu ariyavāsesū</hi>ti –</p>

<p rend="indent">‘‘Idha, bhikkhave, bhikkhu pañcaṅgavippahīno hoti chaḷaṅgasamannāgato ekārakkho caturāpasseno paṇunnapaccekasacco samavayasaṭṭhesano anāvilasaṅkappo passaddhakāyasaṅkhāro suvimuttacitto suvimuttapañño’’ti (dī. ni. 3.348, 360; a. ni. 10.19) –</p>

<p rend="unindented">Evamāgatesu dasasu ariyavāsesu. Tattha <hi rend="bold">pañcaṅgavippahīno</hi>ti pañcanīvaraṇehi vippayuttatā vuttā. <hi rend="bold">Chaḷaṅgasamannāgato</hi>ti iṭṭhādīsu chasu ārammaṇesu somanassitādipaṭipakkhā chaḷaṅgupekkhā vuttā. <hi rend="bold">Ekārakkho</hi>ti upaṭṭhitasatitā. Saṅkhāyasevanā adhivāsanā parivajjanā vinodanāsaṅkhātāni cattāri apassenā nissayā etassāti <hi rend="bold">caturāpasseno,</hi> etena ca te nissayā dassitā. Paṇunnāni apanītāni diṭṭhigatikehi paccekaṃ gahitāni diṭṭhisaccāni yassa, so <hi rend="bold">paṇunnapaccekasacco,</hi> tena lokiyañāṇena diṭṭhippahānaṃ vuttaṃ. Kāmesanā bhavesanābrahmacariyesanāsaṅkhātā esanā sammadeva avayā anūnā saṭṭhā nisaṭṭhā anenāti <hi rend="bold">samavayasaṭṭhesano</hi>. Etena tiṇṇaṃ esanānaṃ abhāvo vutto. <hi rend="bold">‘‘Anāvilasaṅkappo’’</hi>ti iminā kāmavitakkādīhi anāvilacittatā. <hi rend="bold">‘‘Passaddhakāyasaṅkhāro’’</hi>ti iminā catutthajjhānasamāyogena vigatadarathatā vuttā. <hi rend="bold">‘‘Suvimuttacitto’’</hi>ti iminā maggo. <hi rend="bold">‘‘Suvimuttapañño’’</hi>ti iminā paccavekkhaṇañāṇamukhena phalañāṇaṃ vuttaṃ. Ete hi ariyā vasanti etthāti <hi rend="bold">ariyavāsā</hi>ti vuccanti <pb ed="V" n="2.0097" />. Te pana vāsā vutthā vasitā sampāditā yena, so <hi rend="bold">vutthavāso,</hi> bhagavā. <hi rend="bold">Dasabalo</hi>ti dasahi kāyabalehi, ñāṇabalehi ca upeto. Yāni hetāni –</p>

<p rend="gatha1">‘‘Kāḷāvakañca gaṅgeyyaṃ, paṇḍaraṃ tambapiṅgalaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Gandhamaṅgalahemañca, uposathachaddantime dasā’’ti. (ma. ni. aṭṭha. 1.148; saṃ. ni. aṭṭha. 2.2.22; a. ni. aṭṭha. 3.10.21; vibha. aṭṭha. 760; udā. aṭṭha. 75; bu. va. aṭṭha. 1.39; cūḷani. aṭṭha. 81; paṭi. ma. aṭṭha. 2.2.44) –</p>

<p rend="unindented">Evaṃ <pb ed="M" n="2.0100" /> vuttāni dasahatthikulāni purimapurimato dasabalaguṇopetāni, tesu sabbajeṭṭhānaṃ dasannaṃ chaddantānaṃ balāni bhagavato kāyassa dasabalāni nāma. Tañca kāḷāvakasaṅkhātānaṃ pakatihatthīnaṃ koṭisahassassa, majjhimapurisānaṃ pana dasannaṃ koṭisahassānañca balaṃ hoti, taṃ ‘‘nārāyanasaṅghātabala’’ntipi vuccati.</p>

<p rend="bodytext">Yāni panetāni <hi rend="bold">pāḷiyaṃ</hi> ‘‘idha, sāriputta, tathāgato ṭhānañca ṭhānato aṭṭhānañca aṭṭhānato yathābhūtaṃ pajānātī’’tiādinā (ma. ni. 1.148; a. ni. 10.21; vibha. 760; paṭi. ma. 2.44) vuttāni ṭhānāṭhānañāṇabalaṃ, kammavipākañāṇabalaṃ, sabbatthagāminipaṭipadāñāṇabalaṃ, anekadhātunānādhātulokañāṇabalaṃ, sattānaṃ nānādhimuttikatāñāṇabalaṃ, indriyaparopariyattañāṇabalaṃ, jhānavimokkhasamādhisamāpattīnaṃ saṃkilesavodānavuṭṭhānañāṇabalaṃ, pubbenivāsañāṇabalaṃ, dibbacakkhuñāṇabalaṃ, āsavakkhayañāṇabalanti dasabalañāṇāni, imāni bhagavato dasabalāni nāma. <hi rend="bold">Dasahi asekkhehi aṅgehī</hi>ti arahattaphalasampayuttehi <hi rend="bold">pāḷiyaṃ</hi> ‘‘asekkhā sammādiṭṭhi…pe… asekkho sammāsamādhi, asekkhaṃ sammāñāṇaṃ, asekkhā sammāvimuttī’’ti (dī. ni. 3.348, 360) evaṃ vuttehi dasahi asekkhadhammehi samannāgato. Ettha ca dassanaṭṭhena vuttā <hi rend="bold">sammādiṭṭhi</hi> eva jānanaṭṭhena <hi rend="bold">sammāñāṇa</hi>ntipi vuttā, vuttāvasesā pana phalacittasampayuttā sabbe phassādidhammā <hi rend="bold">sammāvimuttī</hi>ti vuttāti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="centre">Bimbisārasamāgamakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Sāriputtamoggallānapabbajjākathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="60"><hi rend="paranum">60</hi><hi rend="dot">.</hi> Sārībrāhmaṇiyā <pb ed="V" n="2.0098" /> putto <hi rend="bold">sāriputto</hi>. Moggalībrāhmaṇiyā putto <hi rend="bold">moggallāno. Channaparibbājakassā</hi>ti setavatthena hirikopīnaṃ chādetvā vicaraṇakaparibbājakassa, tena ‘‘nāyaṃ naggaparibbājako’’ti dasseti. ‘‘Upaññāta’’nti imassa vivaraṇaṃ <hi rend="bold">ñāto cevā</hi>ti. ‘‘Magga’’nti imassa vivaraṇaṃ <hi rend="bold">upagato ca maggo</hi>ti. Tena ca <hi rend="bold">upaññāta</hi>nti ettha <hi rend="bold">ñāta</hi>-saddo ñāṇapariyāyo. <hi rend="bold">Magga</hi>nti liṅgavipallāsena maggova vutto. Upasaddo ca upagamanattho maggasaddenapi sambandhitabboti dasseti. Idaṃ vuttaṃ hoti – yasmā <pb ed="M" n="2.0101" /> piṭṭhito piṭṭhito anubandhanaṃ nāma atthikehi upaññātaṃ upagatañāṇañceva hoti, tehi upagato paṭipanno maggo ca, tasmā yaṃnūnāhaṃ anubandheyyanti. <hi rend="bold">Upaññātaṃ nibbāna</hi>nti upapattiyā anumānena ñātaṃ nibbānaṃ. ‘‘Magga’’nti imassa vivaraṇaṃ <hi rend="bold">magganto</hi>ti, anumānena ñātaṃ paccakkhato dassanatthāya gavesantoti attho.</p>

<p rend="bodytext">Nirodho ca nirodhūpāyo ca ekasesena nirodhoti vuttoti dassento <hi rend="bold">‘‘atha vā’’</hi>tiādimāha. <hi rend="bold">Paṭipādento</hi>ti nigamento.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ito uttarī</hi>ti ito mayā laddhasotāpattito uttari itaramaggattayaṃ yadipi natthi, tathāpi eso eva mayā gavesito nibbānadhammoti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="62-63"><hi rend="paranum">62-63</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tadārammaṇāyā</hi>ti nibbānārammaṇāya sotāpattiphalavimuttiyā. <hi rend="bold">Tesaṃ āyasmantāna</hi>nti saparisānaṃ tesaṃ dvinnaṃ parisānaṃ tasmiṃyeva khaṇe bhagavato dhammaṃ sutvā arahattaṃ pāpuṇi, aggasāvakā pana attano ñāṇakiccassa mahantatāya katipāhaccayena. Tenāha <hi rend="bold">‘‘eva’’</hi>ntiādi. Usūyanakiriyāya kammabhāvaṃ sandhāya <hi rend="bold">‘‘upayogatthevā’’</hi>ti vuttaṃ.</p>

<p rend="centre">Sāriputtamoggallānapabbajjākathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Upajjhāyavattakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="64"><hi rend="paranum">64</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vajjāvajja</hi>nti khuddakaṃ, mahantañca vajjaṃ. <hi rend="bold">Uttiṭṭhapatta</hi>nti ettha uttiṭṭhaṃ nāma piṇḍāya caraṇaṃ vuccati ‘‘uttiṭṭhe nappamajjeyyā’’tiādīsu (dha. pa. 168) viya. Uttiṭṭhatthāya <pb ed="V" n="2.0099" /> gahitaṃ pattaṃ uttiṭṭhapattaṃ, tenāha <hi rend="bold">‘‘piṇḍāya caraṇakapatta’’</hi>nti. Tassa upanāme ko dosoti āha <hi rend="bold">‘‘tasmiṃ hī’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Tasmā</hi>ti yasmā manussā etasmiṃyeva ete bhuñjantīti uttiṭṭhapatte ucchiṭṭhasaññino, tasmā uttiṭṭhapattanti vuttaṃ uttiṭṭha-saddeneva manussānaṃ saññāya ucchiṭṭhatāpi gammatīti. Keci pana ‘‘ucchiṭṭhasaddena samānattho uttiṭṭhasaddo’’ti vadanti. ‘‘Uttiṭṭhā’’ti tvāpaccayantopi hotīti āha <hi rend="bold">‘‘uṭṭhahitvā’’</hi>ti. <hi rend="bold">Upajjhāyaṃ gahetu</hi>nti upajjhāyattaṃ <pb ed="M" n="2.0102" /> manasā gahetuṃ, yācanavacanena tassa anumatiṃ gahetunti vā attho.</p>

<p rend="bodytext" n="65"><hi rend="paranum">65</hi><hi rend="dot">.</hi> Patissayanaṃ patisso, garuṃ nissāya vattanabhāvo, yaṃkiñci gāravanti attho. Saha patissena <hi rend="bold">sappatisso,</hi> paraṃ jeṭṭhaṃ katvā tassovāde vattanatāti attho. Tenāha <hi rend="bold">‘‘jeṭṭhakabhāvañca upaṭṭhapetvā’’</hi>ti. <hi rend="bold">Sāhū</hi>ti sādhu sundaraṃ. <hi rend="bold">Lahū</hi>ti agaru, subharatāti attho. <hi rend="bold">Opāyika</hi>nti upāyapaṭisaṃyuttaṃ, evaṃ paṭipajjanaṃ nittharaṇūpāyoti attho. <hi rend="bold">Patirūpa</hi>nti sāmīcikammamidanti attho. <hi rend="bold">Pāsādikenā</hi>ti pasādāvahena kāyavacīpayogena sampādehīti attho. <hi rend="bold">Kāyenā</hi>ti etadatthaviññāpakaṃ hatthamuddādiṃ dassento kāyena viññāpeti. <hi rend="bold">Sādhūti sampaṭicchanaṃ sandhāyā</hi>ti upajjhāyena ‘‘sāhū’’tiādīsu vuttesu saddhivihārikassa ‘‘sādhū’’ti sampaṭicchanaṃ vacanaṃ sandhāya ‘‘kāyena viññāpetī’’tiādi vuttanti adhippāyo. <hi rend="bold">Āyācanadānamattenā</hi>ti saddhivihārikassa paṭhamaṃ āyācanamattena, tato upajjhāyassa ca ‘‘sāhū’’tiādinā vacanamattenāti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="66"><hi rend="paranum">66</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Assā</hi>ti saddhivihārikassa. <hi rend="bold">Dve cīvarānī</hi>ti uttarāsaṅgaṃ, saṅghāṭiñca sandhāya vadati. <hi rend="bold">Ito paṭṭhāyā</hi>ti ‘‘na upajjhāyassa bhaṇamānassā’’ti ettha na-kārato paṭṭhāya, tena ‘‘nātidūre’’tiādīsu na-kārapaṭisiddhesu āpatti natthīti dasseti. <hi rend="bold">Sabbattha dukkaṭāpattī</hi>ti āpadāummattakhittacittavedanaṭṭatādīhi vinā paṇṇattiṃ ajānitvāpi vadantassa gilānassapi dukkaṭameva. Āpadāsu hi antarantarā kathā vattuṃ vaṭṭati. Evamaññesupi na-kārapaṭisiddhesu īdisesu, itaresu pana gilānopi na muccati. Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">‘‘heṭṭhāpīṭhaṃ vā parāmasitvā’’</hi>ti idaṃ pubbe tattha ṭhapitapattādinā asaṅghaṭṭanatthāya vuttaṃ, cakkhunā oloketvāpi aññesaṃ abhāvaṃ ñatvāpi ṭhapetuṃ vaṭṭati eva. <hi rend="bold">Āpattiyā āsanna</hi>nti āpattikaraṇameva.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Gāme</hi>ti antogāme tādise maṇḍapādimhi. <hi rend="bold">Antaraghare</hi>ti antogehe. <hi rend="bold">Paṭikkamane</hi>ti āsanasālāyaṃ. <hi rend="bold">Dhotavālikāyā</hi>ti udakena gataṭṭhāne nirajāya parisuddhavālikāya. <hi rend="bold">Niddhūme</hi>ti jantāghare jaliyamānaaggidhūmarahite. Jantāgharañhi nāma himapātabahulesu desesu tappaccayarogapīḷādinivāraṇatthaṃ <pb ed="M" n="2.0103" /><pb ed="V" n="2.0100" /> sarīrasedāpanaṭṭhānaṃ. Tattha kira andhakārapaṭicchannatāya bahūpi ekato pavisitvā cīvaraṃ nikkhipitvā aggitāpaparihārāya mattikāya mukhaṃ limpitvā sarīraṃ yāvadatthaṃ sedetvā cuṇṇādīhi ubbaṭṭetvā nahāyanti. Teneva pāḷiyaṃ <hi rend="bold">‘‘cuṇṇaṃ sannetabba’’</hi>ntiādi vuttaṃ. <hi rend="bold">Ulloka</hi>nti uddhaṃ olokanaṭṭhānaṃ. Uparibhāganti attho.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Aññattha netabbo</hi>ti yattha viharato sāsane anabhirati uppannā, tato aññattha kalyāṇamittādisampattiyuttaṭṭhāne netabbo. <hi rend="bold">Visabhāgapuggalāna</hi>nti lajjino vā alajjino vā upajjhāyassa avaḍḍhikāme sandhāya vuttaṃ. Sace pana upajjhāyo alajjī ovādampi na gaṇhāti, lajjino ca etassa visabhāgā honti, tattha upajjhāyaṃ vihāya lajjīheva saddhiṃ āmisādiparibhogo kātabbo. Upajjhāyādibhāvo hettha na pamāṇanti daṭṭhabbaṃ. <hi rend="bold">Pariveṇaṃ gantvā</hi>ti upajjhāyassa pariveṇaṃ gantvā. <hi rend="bold">‘‘Na susāna’’</hi>nti idaṃ upalakkhaṇaṃ, upacārasīmato bahi gantukāmena anāpucchā gantuṃ na vaṭṭati.</p>

<p rend="centre">Upajjhāyavattakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Saddhivihārikavattakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="67"><hi rend="paranum">67</hi><hi rend="dot">.</hi> Saddhivihārikavattakathāyaṃ <hi rend="bold">saṅgahetabbo anuggahetabbo</hi>tiādīsu anādariyaṃ paṭicca dhammāmisehi asaṅgaṇhantānaṃ ācariyupajjhāyānaṃ dukkaṭaṃ vattabhedattā. Teneva <hi rend="bold">parivāre</hi>pi ‘‘nadento āpajjatī’’ti (pari. 322) vuttaṃ. Sesaṃ suviññeyyameva.</p>

<p rend="centre">Saddhivihārikavattakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Nasammāvattanādikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="68"><hi rend="paranum">68</hi><hi rend="dot">.</hi> Nasammāvattanādikathāyaṃ <hi rend="bold">vattaṃ na pūreyyā</hi>ti ‘‘vattakaraṇakālo’’ti vatthuvijānanavasena ñatvā mānakosajjādivasena vā upajjhāyādīsu <pb ed="M" n="2.0104" /> anādarena vā ‘‘akātuṃ na vaṭṭatī’’ti ajānanatāya vā na kareyya, dukkaṭameva. Asañcicca asatiyātiādīhi ca akarontassa pana anāpatti. Sabbāni hi vattāni sekhiyāneva, tasmā sekhiyesu vuttanayenevettha sabbopi vinicchayo veditabbo. <hi rend="bold">Gehassitapema</hi>nti mettāpemaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sādiyanaṃ</hi><pb ed="V" n="2.0101" /><hi rend="bold">vā asādiyanaṃ vā na jānātī</hi>ti ‘‘mayi sādiyante akarontānaṃ āpatti hoti, paṭikkhipitvā asādiyante āpatti na hotī’’ti evaṃ na jānātīti attho. ‘‘Tesu eko vattasampanno bhikkhu…pe… tesaṃ anāpattī’’ti vacanato sace koci ‘‘tumhākaṃ saddhivihārike, antevāsike vā gilāne upaṭṭhahissāmi, ovādānusāsaniādikaṃ sabbaṃ kattabbaṃ karissāmī’’ti vadati, te vā saddhivihārikādayo ‘‘appossukkā hothā’’ti vadanti, vattaṃ vā na sādiyanti, ācariyupajjhāyānampi anāpatti.</p>

<p rend="centre">Nasammāvattanādikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Rādhabrāhmaṇavatthukathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="69"><hi rend="paranum">69</hi><hi rend="dot">.</hi> Rādhabrāhmaṇavatthusmiṃ pāḷiyaṃ <hi rend="bold">uppaṇḍuppaṇḍukajāto</hi>ti sakalasarīre sañjātapaṇḍuvaṇṇo. Paṇḍuvaṇṇassa sakalasarīre byāpitabhāvadassanatthañhi vicchāvacanaṃ kataṃ. <hi rend="bold">Adhikāra</hi>nti upakāraṃ. <hi rend="bold">Katavedino</hi>ti attano kataṃ upakāraṃ paṭikiriyāya ñāpakā. Upasampadākammavācāya yaṃ vattabbaṃ, taṃ pariyosāne vakkhāma. <hi rend="bold">Parimaṇḍalehī</hi>ti paripuṇṇehi.</p>

<p rend="bodytext" n="71-73"><hi rend="paranum">71-73</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Paṇṇattivītikkama</hi>nti sikkhāpadavītikkamaṃ. Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">piṇḍiyālopabhojana</hi>nti jaṅghapiṇḍimaṃsabalena caritvā ālopālopavasena pariyiṭṭhabhojanaṃ. <hi rend="bold">Atirekalābho</hi>ti bhikkhāhārato adhikalābho. Saṅghabhattādīnaṃ vibhāgo <hi rend="bold">senāsanakkhandhake</hi> āvi bhavissati. <hi rend="bold">Vihāro</hi>ti tiṇakuṭikādisahito pākāraparicchinno sakalo saṅghārāmo. <hi rend="bold">Aḍḍhayogo</hi>ti ekasālo dīghapāsādo. Hatthipiṭṭhigaruḷasaṇṭhāno dīghapāsādotipi vadanti. <hi rend="bold">Pāsādo</hi>ti caturasso ucco <pb ed="M" n="2.0105" /> anekabhūmakapāsādo. <hi rend="bold">Hammiya</hi>nti muṇḍacchadano candikaṅgaṇayutto nātiucco pāsādo. <hi rend="bold">Guhā</hi>ti pabbataguhā. <hi rend="bold">Pūtimutta</hi>nti gomuttaṃ.</p>

<p rend="centre">Rādhabrāhmaṇavatthukathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Ācariyavattakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="76"><hi rend="paranum">76</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sahadhammikaṃ vuccamāno</hi>ti ‘‘evaṃ nivāsetabba’’ntiādinā sikkhāpadena ovadiyamāno. <hi rend="bold">Vādaṃ āropetvā</hi>ti ‘‘olambitvā nivāsanādīsu ko doso? Yadi doso bhaveyya <pb ed="V" n="2.0102" />, parimaṇḍalanivāsanādīsupi doso siyā’’tiādinā niggahaṃ āropetvā. <hi rend="bold">Taṃyeva titthāyatana</hi>nti diṭṭhisaṅkhātatitthameva āyatanaṃ dukkhuppattiṭṭhānanti titthāyatanaṃ. <hi rend="bold">Āyasmato nissāya vacchāmī</hi>ti āyasmantaṃ nissāya vasissāmīti attho.</p>

<p rend="centre">Ācariyavattakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Paṇāmanākhamāpanākathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="80"><hi rend="paranum">80</hi><hi rend="dot">.</hi> Yaṃ pubbe lakkhaṇaṃ vuttaṃ, teneva lakkhaṇena nissayantevāsikassa āpatti na veditabbāti sambandhayojanā daṭṭhabbā. Potthakesu pana ‘‘na teneva lakkhaṇenā’’ti ettha na-kāraṃ chaḍḍetvā ‘‘teneva lakkhaṇena nissayantevāsikassa āpatti veditabbā’’ti likhanti, taṃ pamādalikhitaṃ. Tathā hi teneva lakkhaṇena āpattibhāve gayhamāne nissayamuttakassāpi amuttakassāpi āpatti evāti vuttalakkhaṇena āpattiṃ āpajjeyya. Tathā ca ‘‘nissayantevāsikena hi yāva ācariyaṃ nissāya vasati, tāva sabbaṃ ācariyavattaṃ kātabba’’nti iminā anantaravacanena virodho siyā. <hi rend="bold">Visuddhimagge</hi>pi ca –</p>

<p rend="indent">‘‘Nissayācariya, uddesācariya, nissayantevāsika, uddesantevāsika, samānācariyakā pana yāva nissayauddesā anupacchinnā. Tāva paṭijaggitabbā’’ti (visuddhi. 1.41) –</p>

<p rend="unindented">Vuttaṃ <pb ed="M" n="2.0106" />. Tasmā vuttanayena idha parigaḷitaṃ na-kāraṃ ānetvā teneva saddhivihārikassa vutteneva lakkhaṇena nissayantevāsikassa āpatti na veditabbāti evamattho gahetabbo.</p>

<p rend="centre">Paṇāmanākhamāpanākathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Nissayapaṭippassaddhikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="83"><hi rend="paranum">83</hi><hi rend="dot">.</hi> Nissayapaṭippassaddhikathāyaṃ <hi rend="bold">‘‘yo vā ekasambhogaparibhogo, tassa santike nissayo gahetabbo’’</hi>ti iminā lajjīsu eva nissayaggahaṇaṃ niyojeti alajjīsu paṭikkhittattā. Ettha ca paribhogasaddena ekakammādiko saṃvāso gahito paccayaparibhogassa sambhoga-saddena gahitattā, etena <pb ed="V" n="2.0103" /> ca sambhogasaṃvāsānaṃ alajjīhi saddhiṃ na kattabbataṃ dasseti. <hi rend="bold">Parihāro natthī</hi>ti āpattiparihāro natthi. <hi rend="bold">Tādiso</hi>ti yattha nissayo gahitapubbo, yo ca ekasambhogaparibhogo, tādiso. <hi rend="bold">Tathā vutta</hi>nti ‘‘lahuṃ āgamissāmī’’ti vuttañceti attho. <hi rend="bold">‘‘Cattāri pañca divasānī’’</hi>ti idaṃ upalakkhaṇamattaṃ. Yadi ekāhadvīhena sabhāgatā paññāyati, ñātadivasena gahetabbova. Athāpi catupañcāhenāpi na paññāyati, yattakehi divasehi paññāyati, tattakāni atikkametabbāni. Sabhāgataṃ olokemīti pana leso na kātabbo.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Daharā suṇantī</hi>ti ettha asutvāpi āgamissati, kenaci antarāyena cirāyatīti saññāya sati labbhateva parihāro. Tenāha <hi rend="bold">‘‘idhevāhaṃ vasissāmīti pahiṇati, parihāro natthī’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ekadivasampi parihāro natthī</hi>ti gamane nirussāhaṃ sandhāya vuttaṃ. Saussāhassa pana senāsanapaṭisāmanādivasena katipāhe gatepi na doso.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tatreva vasitabba</hi>nti tatra sabhāgaṭṭhāne eva nissayaṃ gahetvā vasitabbaṃ. <hi rend="bold">‘‘Taṃyeva vihāraṃ…pe… vasituṃ vaṭṭatī’’</hi>ti iminā upajjhāye saṅgaṇhanteyeva taṃsamodhāne nissayapaṭippassaddhi vuttā, tasmiṃ pana kodhena <pb ed="M" n="2.0107" /> vā gaṇanirapekkhatāya vā asaṅgaṇhante aññesu gahito nissayo na paṭippassambhatīti dasseti.</p>

<p rend="bodytext">Ācariyamhā nissayapaṭippassaddhiyaṃ vutto ‘‘koci ācariyo’’tiādiko nayo upajjhāyapakkamanādīsupi netvā tattha ca vutto idhāpi netvā yathārahaṃ yojetabbo.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Dve leḍḍupāte atikkamma aññasmiṃ vihāre vasantī</hi>ti upacārasīmato bahi aññasmiṃ vihāre antevāsikānaṃ vasanaṭṭhānato dve leḍḍupāte atikkamma vasanti. Tena bahiupacārepi antevāsikādīnaṃ vasanaṭṭhānato dvinnaṃ leḍḍupātānaṃ antare āsannapadese vasati, nissayo na paṭippassambhatīti dasseti. Antoupacārasīmāyaṃ pana dve leḍḍupāte atikkamitvā vasato nissayo na paṭippassambhateva.</p>

<p rend="centre">Nissayapaṭippassaddhikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Upasampādetabbapañcakakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="84"><hi rend="paranum">84</hi><hi rend="dot">.</hi> Upajjhācariyalakkhaṇakathāyaṃ <pb ed="V" n="2.0104" /><hi rend="bold">na sāmaṇero upaṭṭhāpetabbo</hi>ti upajjhāyena hutvā na pabbājetabbo. Asekkhassa ayanti <hi rend="bold">asekkho,</hi> lokiyalokuttaro sīlakkhandho.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Antaggāhikāyā</hi>ti sassatucchedakoṭṭhāsaggāhikāya. <hi rend="bold">Pacchimāni dve</hi>ti appassuto hoti, duppañño hotīti imāni dve aṅgāni. <hi rend="bold">Pacchimāni tīṇī</hi>ti na paṭibalo uppannaṃ kukkuccaṃ dhammato vinodetuṃ, āpattiṃ na jānāti, āpattiyā vuṭṭhānaṃ na jānātīti imāni tīṇi. Kukkuccassa hi pāḷiaṭṭhakathānayasaṅkhātadhammato vinodetuṃ apaṭibalatā nāma abyattatā eva hotīti sāpi āpattiaṅgameva vuttā.</p>

<p rend="bodytext">Abhivisiṭṭho uttamo samācāro ābhisamācāro, vattapaṭivattasīlaṃ. Taṃ ārabbha paññattā khandhakasikkhāpadasaṅkhātā sikkhā <hi rend="bold">ābhisamācārikā</hi>. Sikkhāpadampi hi taṃ tattha paṭipūraṇatthikehi uggahaṇādivasena sikkhitabbato ‘‘sikkhā’’ti vuccati. Maggabrahmacariyassa ādibhūtā kāraṇabhūtāti <hi rend="bold">ādibrahmacariyakā</hi> sikkhā, ubhatovibhaṅgapariyāpannasikkhāpadaṃ. Teneva <pb ed="M" n="2.0108" /><hi rend="bold">visuddhimagge</hi>pi ‘‘ubhatovibhaṅgapariyāpannasikkhāpadaṃ ādibrahmacariyakaṃ, khandhakavattapaayāpannaṃ ābhisamācārika’’nti (visuddhi. 1.11) vuttaṃ. Tasmā <hi rend="bold">sekkhapaṇṇattiya’’</hi>nti ettha sikkhitabbato sekkhā, bhagavatā paññattattā paṇṇatti. Sabbāpi ubhatovibhaṅgapariyāpannā sikkhāpadapaṇṇatti ‘‘sekkhapaṇṇattī’’ti vuttāti gahetabbā. <hi rend="bold">Nāmarūpaparicchede</hi>ti ettha kusalattikādīhi vuttaṃ jātibhūmipuggalasampayogavatthārammaṇakammadvāralakkhaṇarasādibhedehi vedanākkhandhādicatubbidhaṃ sanibbānaṃ nāmaṃ, bhūtupādāyabhedaṃ rūpañca paricchinditvā jānanapaññā, tappakāsako ca gantho nāmarūpaparicchedo nāma. Iminā abhidhammatthakusalena bhavitabbanti dasseti. <hi rend="bold">Sikkhāpetu</hi>nti uggaṇhāpetuṃ.</p>

<p rend="centre">Upasampādetabbapañcakakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Aññatitthiyapubbavatthukathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="86"><hi rend="paranum">86</hi><hi rend="dot">.</hi> Titthiyaparivāsakathāyaṃ <hi rend="bold">ājīvakassa vā</hi>tiādīsu akiriyavādī ājīvako nāma, kiriyavādino pana nigaṇṭhāpi aññepi naggatitthikā acelakapade saṅgahitā. Sabbathā naggasseva <pb ed="V" n="2.0105" /> titthiyaparivāso vihito. So ca teneva naggavesena bhikkhūnaṃ santikaṃ āgatassa, na paṭicchādetvā āgatassāti dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘sace sopī’’</hi>tiādi vuttaṃ. Tattha <hi rend="bold">sopī</hi>ti ājīvako.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Āmisakiñcikkhasampadānaṃ</hi> nāma appamattakassa deyyadhammassa anuppadānaṃ. <hi rend="bold">Rūpūpajīvikā</hi>ti attano rūpameva nissāya jīvantiyo. Vesiyā gocaro bahulaṃ pavattiṭṭhānaṃ assāti <hi rend="bold">vesiyāgocaro</hi>. Esa nayo sabbattha. <hi rend="bold">Yobbannātītā</hi>ti anividdhā eva mahallikabhāvaṃ pattā thullakumārī evāti vuttaṃ. <hi rend="bold">Ādāyassā</hi>ti ādānassa gahaṇassa.</p>

<p rend="centre">Aññatitthiyapubbavatthukathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Pañcābādhavatthukathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="88-89"><hi rend="paranum">88-89</hi><hi rend="dot">.</hi> Pañcābādhādivatthūsu <pb ed="M" n="2.0109" /> pāḷiyaṃ <hi rend="bold">somhi arogo, vibbhamissāmī</hi>ti so ahaṃ arogo, vibbhamissāmīti attho. <hi rend="bold">Nakhapiṭṭhippamāṇa</hi>nti kaniṭṭhaṅgulinakhapiṭṭhi adhippetā. ‘‘Paṭicchanne ṭhāne nakhapiṭṭhippamāṇaṃ avaḍḍhanakapakkhe ṭhitaṃ hoti, vaṭṭatī’’ti vuttattā appaṭicchannaṭṭhāne tādisampi na vaṭṭati, paṭicchannaṭṭhānepi ca vaḍḍhanakapakkhe ṭhitopi na vaṭṭatīti siddhameva hoti. Pākaṭaṭṭhānepi pana nakhapiṭṭhippamāṇato ūnataraṃ avaḍḍhanakaṃ vaṭṭatīti ye gaṇheyyuṃ, tesaṃ taṃ gahaṇaṃ paṭisedhetuṃ <hi rend="bold">‘‘mukhe panā’’</hi>tiādi vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Kolaṭṭhimattakopī</hi>ti badaraṭṭhippamāṇopi. <hi rend="bold">Avaḍḍhanakapakkhe ṭhitopi na vaṭṭatī</hi>ti ettha <hi rend="bold">pi</hi>-saddena kolaṭṭhimattato khuddakataropi gaṇḍo na vaṭṭatīti dasseti. Tenāha <hi rend="bold">‘‘sacchaviṃ kāretvā’’</hi>ti, vijjamānacchaviṃ katvāti attho. ‘‘Sañchavi’’nti vā pāṭho, sañjātacchavinti attho. Gaṇḍādīsu vūpasantesupi gaṇḍānaṃ vivaṇṇampi hoti, taṃ vaṭṭati.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Padumapuṇḍarīkapattavaṇṇa</hi>nti rattapadumasetapadumapupphadalavaṇṇaṃ. <hi rend="bold">Kuṭṭhe vuttanayenevā</hi>ti paṭicchannaṭṭhāne avaḍḍhanakaṃ vaṭṭati, aññattha na kiñcipi vaṭṭatīti vuttanayaṃ dasseti. <hi rend="bold">Sosabyādhī</hi>ti khayarogo. <hi rend="bold">Yakkhummāro</hi>ti kadāci kadāci āgantvā bhūmiyaṃ pātetvā hatthamukhādikaṃ avayavaṃ bhūmiyaṃ ghaṃsanako yakkhova rogo.</p>

<p rend="centre">Pañcābādhavatthukathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Rājabhaṭavatthukathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="90"><hi rend="paranum">90</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Na</hi><pb ed="V" n="2.0106" /><hi rend="bold">dānāhaṃ devassa bhaṭoti āpucchatī</hi>ti raññā eva dinnaṭṭhānantaraṃ sandhāya vuttaṃ. Yo pana rājakammikehi amaccādīhi ṭhapito, amaccādīnaṃ eva vā bhaṭo hoti, tena taṃ taṃ amaccādimpi āpucchituṃ vaṭṭati.</p>

<p rend="centre">Rājabhaṭavatthukathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Coravatthukathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="91"><hi rend="paranum">91</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tasmā</hi>ti <pb ed="M" n="2.0110" /> bhagavā sayaṃ yasmā dhammassāmī, tasmā aṅgulimālaṃ ehibhikkhubhāvena pabbājesi, bhikkhūnaṃ pana sikkhāpadaṃ paññapento evamāhāti adhippāyo. <hi rend="bold">Evaṃ jānantī</hi>ti sīlavā jātoti jānanti.</p>

<p rend="bodytext" n="92"><hi rend="paranum">92</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Uparamanti</hi> viramanti. <hi rend="bold">Bhinditvā</hi>ti andubandhanaṃ bhinditvā. <hi rend="bold">Chinditvā</hi>ti saṅkhalikaṃ chinditvā. <hi rend="bold">Muñcitvā</hi>ti rajjubandhanaṃ muñcitvā. <hi rend="bold">Vivaritvā</hi>ti gāmabandhanādīsu gāmadvārādīnaṃ vivaritvā. <hi rend="bold">Apassamānāna</hi>nti purisaguttiyaṃ gopakānaṃ apassantānaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="95"><hi rend="paranum">95</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Purimanayenevā</hi>ti ‘‘kasāhato katadaṇḍakammo’’ti ettha vuttanayeneva.</p>

<p rend="centre">Coravatthukathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Iṇāyikavatthukathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="96"><hi rend="paranum">96</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Palātopī</hi>ti iṇasāmikānaṃ āgamanaṃ ñatvā bhayena palāto. <hi rend="bold">Gīvā hotī</hi>ti iṇāyikabhāvaṃ ñatvā anādarena iṇamuttake bhikkhubhāve pavesitattā. <hi rend="bold">Upaḍḍhupaḍḍha</hi>nti thokathokaṃ. <hi rend="bold">Dātabbamevā</hi>ti iṇāyikena dhanaṃ sampaṭicchatu vā mā vā, dāne saussāheneva bhavitabbaṃ. Aññehi ca bhikkhūhi ‘‘mā dhuraṃ nikkhipāhī’’ti vatvā sahāyakehi bhavitabbanti dasseti. Dhuranikkhepena hissa bhaṇḍagghena kāretabbatā siyāti.</p>

<p rend="centre">Iṇāyikavatthukathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Dāsavatthukathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="97"><hi rend="paranum">97</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Dāsacārittaṃ</hi><pb ed="V" n="2.0107" /><hi rend="bold">āropetvā kīto’’</hi>ti iminā dāsabhāvaparimocanatthāya kītakaṃ nivatteti. Tādiso hi dhanakkītopi adāso eva. <hi rend="bold">Tattha tattha cārittavasenā</hi>ti tasmiṃ tasmiṃ janapade dāsapaṇṇajjhāpanādinā <pb ed="M" n="2.0111" /> adāsakaraṇaniyāmena. Abhisekādīsu sabbabandhanāni mocāpenti, taṃ sandhāya <hi rend="bold">‘‘sabbasādhāraṇenā’’</hi>ti vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sayameva paṇṇaṃ āropenti, na vaṭṭatī</hi>ti tā bhujissitthiyo ‘‘mayampi vaṇṇadāsiyo homā’’ti attano rakkhaṇatthāya sayameva rājūnaṃ dāsipaṇṇe attano nāmaṃ likhāpenti, tāsaṃ puttāpi rājadāsāva honti, tasmā te pabbājetuṃ na vaṭṭati. <hi rend="bold">Tehi adinnā na pabbājetabbā</hi>ti yattakā tesaṃ sāmino, tesu ekena adinnepi na pabbājetabbā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Bhujisse pana katvā pabbājetuṃ vaṭṭatī</hi>ti yassa vihārassa te ārāmikā dinnā, tasmiṃ vihāre saṅghaṃ ñāpetvā phātikammena dhanāni datvā bhujisse katvā pabbājetuṃ vaṭṭati. <hi rend="bold">Takkaṃ sīse āsittakasadisāva hontī</hi>ti kesuci janapadesu adāse karontā takkaṃ sīse āsiñcanti, tena kira te adāsā honti, evamidampi ārāmikavacanena dānampīti adhippāyo. Tathā dinnepi saṅghassa ārāmikadāso evāti <hi rend="bold">‘‘neva pabbājetabbo’’</hi>ti vuttaṃ. <hi rend="bold">‘‘Tāvakāliko nāmā’’</hi>ti vuttattā kālaparicchedaṃ katvā vā pacchāpi gahetukāmatāya vā dinnaṃ sabbaṃ tāvakālikamevāti gahetabbaṃ. <hi rend="bold">Nissāmikadāso</hi> nāma yassa sāmikulaṃ aññātikaṃ maraṇena parikkhīṇaṃ, na koci tassa dāyādo, so pana samānajātikehi vā nivāsagāmavāsīhi vā issarehi vā bhujisso katova pabbājetabbo. Devadāsāpi dāsā eva. Te hi katthaci dese rājadāsā honti, katthaci vihāradāsā, tasmā pabbājetuṃ na vaṭṭati. Dāsampi pabbājetvā sāmike disvā paṭicchādanatthaṃ apanento padavārena adinnādānāpattiyā kāretabbo, dāsassa pana palāyato anāpatti.</p>

<p rend="centre">Dāsavatthukathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Kammārabhaṇḍuvatthādikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="98"><hi rend="paranum">98</hi><hi rend="dot">.</hi> Bhaṇḍukammāpucchānādikathāyaṃ <hi rend="bold">kammārabhaṇḍū</hi>ti daharatāya amoḷibandho muṇḍikasīso kammāradārako <pb ed="V" n="2.0108" /> eva vutto. <hi rend="bold">Tulādhāramuṇḍako</hi>ti ettha <hi rend="bold">tulādhārā</hi>ti tambasuvaṇṇādīnaṃ tulaṃ hatthena dhāretīti <pb ed="M" n="2.0112" /> kammārā ‘‘tulādhārā’’ti vuttā, tesu eko muṇḍikasīso daharoti attho. Tenāha <hi rend="bold">‘‘pañcasikho taruṇadārako’’</hi>ti. Ekāva sikhā pañca veṇiyo katvā bandhanena pañcasikhāti vuccati, sā etassa atthīti <hi rend="bold">pañcasikho,</hi> tassa sikhaṃ chindantā kañci bhikkhuṃ ajānāpetvāva pabbājesuṃ. Tena bhaṇḍukammāpalokanaṃ anuññātaṃ. <hi rend="bold">Sīmāpariyāpanne</hi>ti baddhasīmāya sati tadantogadhe, asati upacārasīmantogadheti attho. Ettha ca kiñcāpi ‘‘anujānāmi, bhikkhave, saṅghaṃ apaloketuṃ bhaṇḍukammāyā’’ti ettakameva vuttaṃ, na pana anapalokentassa āpatti vuttā, tathāpi aṭṭhakathāyaṃ ‘‘sabbe āpucchitā amhehītisaññino…pe… pabbājentassapi anāpattī’’ti vuttattā sañcicca anāpucchā kese ohārentassa dukkaṭamevāti daṭṭhabbaṃ. Kesoropanampi samaṇapabbajanavohāraṃ labhatīti āha <hi rend="bold">‘‘imassa samaṇakaraṇa’’</hi>ntiādi. <hi rend="bold">Ekasikhāmattadharo</hi>ti ettha ekena kesena sikhā ekasikhāti vadanti, appakesāva sikhā evaṃ vuttāti gahetabbā. Ekakesampi pana anāpucchā chindituṃ na vaṭṭatiyeva.</p>

<p rend="bodytext" n="100"><hi rend="paranum">100</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vāmahatthenā</hi>ti dakkhiṇahatthena bhuñjanato vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="103-104"><hi rend="paranum">103-104</hi><hi rend="dot">.</hi> Nissayamuccanakassa vattesu pañcakachakkesu pana ‘‘ubhayāni kho panassa pātimokkhāni…pe… anubyañjanaso’’ti ettha sabbopi cāyaṃ pabhedo mātikāṭṭhakathāyaṃ ñātāyaṃ ñāto hoti. <hi rend="bold">‘‘Āpattiṃ jānāti, anāpattiṃ jānātī’’</hi>ti idañca attanā ñātaṭṭhānesu āpattādiṃ sandhāya vuttanti na gahetabbaṃ.</p>

<p rend="centre">Kammārabhaṇḍuvatthādikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Rāhulavatthukathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="105"><hi rend="paranum">105</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pokkharavassa</hi>nti pokkhare padumagacche viya atemitukāmānaṃ sarīrato pavaṭṭanakavassaṃ. Tasmiṃ kira vassante temitukāmāva tementi, na itare. <hi rend="bold">‘‘Bhikkhaṃ gaṇhathā’’ti vatvā gato nāma natthī</hi>ti attano santake rajje sabbampi sāpateyyaṃ sayameva paribhuñjissatīti gāravena <pb ed="M" n="2.0113" /> suddhodanamahārājāpi na nimantesi, gantvā pana gehe sakalarattiṃ mahādānañceva buddhappamukhassa saṅghassa āsanapaññattiṭṭhānālaṅkārañca saṃvidahantova vītināmesi.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Na</hi><pb ed="V" n="2.0109" /><hi rend="bold">koci…pe… pattaṃ vā aggahesī</hi>ti bhagavā attano pitu nivesanameva gamissatītisaññāya naggahesi. <hi rend="bold">Kulanagare</hi>ti ñātikulantake nagare. <hi rend="bold">Piṇḍacāriyavatta</hi>nti attano ñātigāmesupi sapadānacārikavattaṃ. Bhikkhāya cāro caraṇaṃ etassāti <hi rend="bold">bhikkhācāro,</hi> khattiyo.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Uttiṭṭhe</hi>ti uttiṭṭhitvā paresaṃ gharadvāre uddissa ṭhatvā gahetabbapiṇḍe. <hi rend="bold">Nappamajjeyyā</hi>ti nimantanādivasena labbhamānapaṇītabhojanaṃ paṭikkhipitvā piṇḍāya caraṇavasena tattha nappamajjeyya. <hi rend="bold">Dhamma</hi>nti anesanaṃ pahāya sapadānaṃ caranto tameva bhikkhācariyadhammaṃ sucaritaṃ careyya. <hi rend="bold">Sukhaṃ setī</hi>ti catūhi iriyāpathehi sukhaṃ viharatīti attho.</p>

<p rend="bodytext">Dutiyagāthāyaṃ <hi rend="bold">na naṃ duccarita</hi>nti vesiyādibhede agocare caraṇavasena taṃ yathāvuttaṃ dhammaṃ duccaritaṃ na ca care. Sesaṃ vuttanayameva. <hi rend="bold">Imaṃ pana gāthaṃ sutvā</hi>ti nivesane nisinnena bhagavatā ñātisamāgame attano piṇḍāya caraṇaṃ nissāya pavattāya gāthāya vuttaṃ imaṃ dutiyagāthaṃ sutvā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Dhammapālajātaka</hi>ntiādīsu pana tato parakālesupi rañño pavatti parinibbānaṃ pāpetvā yathāpasaṅgavasena dassetuṃ vuttā. Tenāha <hi rend="bold">‘‘sotāpattiphalaṃ sacchikatvā’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Sirigabbhaṃ gantvā</hi>ti ettha yadi hi bhagavā tadaheva gantvā na passeyya, sā hadayena phalitena mareyyāti agamāsīti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Taṃ divasamevā</hi>ti tasmiṃ rāhulamātudassanadivaseyeva. <hi rend="bold">Dhammapadaṭṭhakathāyaṃ</hi> pana ‘‘satthā kapilapuraṃ gantvā tatiyadivase nandaṃ pabbājesī’’ti (dha. pa. aṭṭha. 1.12 nandattheravatthu) vuttaṃ. <hi rend="bold">Kesavissajjana</hi>nti rājamoḷibandhanatthaṃ kumārakāle bandhitasikhāveṇimocanaṃ, taṃ kira karontā maṅgalaṃ karonti. <hi rend="bold">Sāratthadīpaniyaṃ</hi> pana ‘‘kesavissajjananti kulamariyādavasena kesoropana’’nti (sārattha. ṭī. mahāvagga 3.105) vuttaṃ. <hi rend="bold">Paṭṭabandho</hi>ti ‘‘asukarājā’’ti naḷāṭe suvaṇṇapaṭṭabandhanaṃ. Abhinavapāsādappavesamaṅgalaṃ <hi rend="bold">gharamaṅgalaṃ</hi>. Chattussāpane maṅgalaṃ <hi rend="bold">chattamaṅgalaṃ. Janapadakalyāṇī</hi>ti <pb ed="M" n="2.0114" /> janapadamhi kalyāṇī parehi asādhāraṇehi pañcakalyāṇādīhi sahitattā sā evaṃ vuttā. <hi rend="bold">Tuvaṭa</hi>nti sīghaṃ. <hi rend="bold">Anicchamāna</hi>nti manasā arocentaṃ, vācāya pana bhagavatā ‘‘pabbajissasi nandā’’ti vutte gāravena paṭikkhipituṃ avisahanto ‘‘āmā’’ti avoca. Bhagavā ca etena lesena pabbājesi.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Brahmarūpavaṇṇa</hi>nti <pb ed="V" n="2.0110" /> brahmarūpasamānarūpaṃ. <hi rend="bold">Tyassā</hi>ti te assa. <hi rend="bold">Nivattetuṃ na visahī</hi>ti ‘‘mā naṃ nivattayitthā’’ti bhagavatā vuttattā nāsakkhi. <hi rend="bold">Sattavidhaṃ ariyadhana</hi>nti –</p>

<p rend="gatha1">‘‘Saddhādhanaṃ sīladhanaṃ, hiriottappiyaṃ dhanaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Sutadhanañca cāgo ca, paññā ve sattamaṃ dhana’’nti. (a. ni. 7.5, 6) –</p>

<p rend="unindented">Evaṃ vuttaṃ sattavidhaṃ ariyadhanaṃ. <hi rend="bold">Adhimattaṃ rāhule</hi>ti rāhule pabbajite nandapabbajjāya uppannadukkhatopi adhikataraṃ dukkhaṃ ahosīti attho. <hi rend="bold">Ito pacchā</hi>ti ito vuttasokuppattito aparadivasesu anāgāmīnaṃ ñātisinehapaṭighacittuppādābhāvā. Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">puttapema</hi>ntiādi raññā puttasinehassa tibbabhāvaṃ dassetuṃ vuttaṃ. Puttasineho hi attanā sahajātapītivegasamuṭṭhitānaṃ rūpadhammānaṃ sakalasarīraṃ khobhetvā pavattanavasena <hi rend="bold">‘‘chaviṃ…pe… aṭṭhimiñjaṃ āhacca tiṭṭhatī’’</hi>ti vutto. <hi rend="bold">Attano piyatarā</hi>ti bhagavantaṃ sandhāya vadati. <hi rend="bold">Putte</hi>ti rāhulaṃ. <hi rend="bold">Saddahantenā</hi>ti tassa vacanena avematikenāti attho. Vimatiyā sati āpatti eva.</p>

<p rend="centre">Rāhulavatthukathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Sikkhāpadadaṇḍakammavatthukathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="106"><hi rend="paranum">106</hi><hi rend="dot">.</hi> Sāmaṇerasikkhāpadādīsu pāḷiyaṃ <hi rend="bold">sikkhāpadānī</hi>ti sikkhākoṭṭhāsā. Adhisīlasikkhānaṃ vā adhigamūpāyā. <hi rend="bold">Pāṇo</hi>ti paramatthato jīvitindriyaṃ. Tassa atipātanaṃ pabandhavasena pavattituṃ adatvā satthādīhi atikkamma abhibhavitvā pātanaṃ pāṇātipāto. Pāṇavadhoti attho. So <pb ed="M" n="2.0115" /> pana atthato pāṇe pāṇasaññino jīvitindriyupacchedakaupakkamasamuṭṭhāpikā vadhakacetanāva. Tasmā pāṇātipātā veramaṇi, verahetutāya verasaṅkhātaṃ pāṇātipātādipāpadhammaṃ maṇati nīharatīti virati <hi rend="bold">‘‘veramaṇī’’</hi>ti vuccati, viramati etāyāti vā ‘‘viramaṇī’’ti vattabbe niruttinayena ‘‘veramaṇī’’ti samādānavirati vuttā. Esa nayo sesesupi.</p>

<p rend="bodytext">Adinnassa ādānaṃ <hi rend="bold">adinnādānaṃ,</hi> theyyacetanāva. <hi rend="bold">Abrahmacariya</hi>nti aseṭṭhacariyaṃ, maggena maggapaṭipattisamuṭṭhāpikā methunacetanā. <hi rend="bold">Musā</hi>ti abhūtavatthu, tassa vādo abhūtataṃ ñatvāva bhūtato <pb ed="V" n="2.0111" /> viññāpanacetanā <hi rend="bold">musāvādo</hi>. Piṭṭhapūvādinibbattasurā ceva pupphāsavādibhedaṃ merayañca <hi rend="bold">surāmerayaṃ</hi>. Tadeva madanīyaṭṭhena majjañceva pamādakāraṇaṭṭhena pamādaṭṭhānañca, taṃ yāya cetanāya pivati, tassa etaṃ adhivacanaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Aruṇuggamanato paṭṭhāya yāva majjhanhikā ayaṃ ariyānaṃ bhojanassa kālo nāma, tadañño <hi rend="bold">vikālo</hi>. Bhuñjitabbaṭṭhena <hi rend="bold">bhojana</hi>nti idha sabbaṃ yāvakālikaṃ vuccati, tassa ajjhoharaṇaṃ idha uttarapadalopena ‘‘bhojana’’nti adhippetaṃ. Vikāle bhojanaṃ ajjhoharaṇaṃ <hi rend="bold">vikālabhojanaṃ,</hi> vikāle vā yāvakālikassa bhojanaṃ ajjhoharaṇaṃ vikālabhojanantipi attho gahetabbo, atthato vikāle yāvakālikaajjhoharaṇacetanāva.</p>

<p rend="bodytext">Sāsanassa ananulomattā visūkaṃ paṭāṇībhūtaṃ dassanaṃ <hi rend="bold">visūkadassanaṃ,</hi> naccagītādidassanasavanānañceva vaṭṭakayuddhajūtakīḷādisabbakīḷānañca nāmaṃ. <hi rend="bold">Dassana</hi>nti cettha pañcannampi viññāṇānaṃ yathāsakaṃ visayassa ālocanasabhāvatāya <hi rend="bold">dassana</hi>-saddena saṅgahetabbattā savanampi saṅgahitaṃ. <hi rend="bold">Naccagītavādita</hi>-saddehi cettha attano naccanagāyanādīnipi saṅgahitānīti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Mālā</hi>ti baddhamabaddhaṃ vā antamaso suttādimayampi alaṅkāratthāya piḷandhiyamānaṃ ‘‘mālā’’tveva vuccati. <hi rend="bold">Gandha</hi>nti vāsacuṇṇādivilepanato aññaṃ yaṃ kiñci gandhajātaṃ. <hi rend="bold">Vilepana</hi>nti pisitvā gahitaṃ chavirāgakaraṇañceva gandhajātañca. <hi rend="bold">Dhāraṇaṃ</hi> nāma piḷandhanaṃ. <hi rend="bold">Maṇḍanaṃ</hi> nāma ūnaṭṭhānapūraṇaṃ. Gandhavasena, chavirāgavasena ca sādiyanaṃ <hi rend="bold">vibhūsanaṃ</hi> nāma. Mālādīsu vā dhāraṇādīni yathākkamaṃ <pb ed="M" n="2.0116" /> yojetabbāni. Tesaṃ dhāraṇādīnaṃ ṭhānaṃ kāraṇaṃ vītikkamacetanā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Uccā</hi>ti ucca-saddena samānattho nipāto, <hi rend="bold">uccāsayanaṃ</hi> vuccati pamāṇātikkantaṃ āsandādi. <hi rend="bold">Mahāsayanaṃ</hi> akappiyattharaṇehi atthataṃ, salohitavitānañca. Etesu hi āsanaṃ, sayanañca uccāsayanamahāsayana-saddehi gahitāni uttarapadalopena. <hi rend="bold">Jātarūparajatapaṭiggahaṇā</hi>ti ettha <hi rend="bold">rajata</hi>-saddena dārumāsakādi sabbaṃ rūpiyaṃ saṅgahitaṃ, muttāmaṇiādayopettha dhaññakhettavatthādayo ca saṅgahitāti daṭṭhabbā. <hi rend="bold">Paṭiggahaṇa</hi>-saddena paṭiggāhāpanasādiyanāni saṅgahitāni. <hi rend="bold">Nāsanavatthū</hi>ti pārājikaṭṭhānatāya liṅganāsanāya kāraṇaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="107"><hi rend="paranum">107</hi><hi rend="dot">.</hi> Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">sabbaṃ saṅghārāmaṃ āvaraṇaṃ karontī</hi>ti sabbasaṅghārāme pavesanivāraṇaṃ karonti. <hi rend="bold">Saṅghārāmo āvaraṇaṃ kātabbo</hi>ti saṅghārāmo āvaraṇo kātabbo, saṅghārāme vā āvaraṇaṃ <pb ed="V" n="2.0112" /> kātabbanti attho. Teneva <hi rend="bold">‘‘tattha āvaraṇaṃ kātu’’</hi>nti bhummavasena vuttaṃ. <hi rend="bold">Āhāraṃ āvaraṇa</hi>ntiādīsupi eseva nayo. <hi rend="bold">‘‘Yattha vā vasatī’’</hi>ti iminā sāmaṇerassa vassaggena laddhaṃ vā sakasantakameva vā nibaddhavasanakasenāsanaṃ vuttaṃ. <hi rend="bold">Yattha vā paṭikkamatī</hi>ti ācariyupajjhāyānaṃ vasanaṭṭhānaṃ vuttaṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘attano’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Attano</hi>ti hi sayaṃ, ācariyassa, upajjhāyassa vāti attho. Daṇḍenti vinenti etenāti daṇḍo, so eva kattabbattā kammanti <hi rend="bold">daṇḍakammaṃ,</hi> āvaraṇādi. <hi rend="bold">Udakaṃ vā pavesetu</hi>nti pokkharaṇīādiudake pavesetuṃ.</p>

<p rend="centre">Sikkhāpadadaṇḍakammavatthukathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Anāpucchāvaraṇavatthuādikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="108"><hi rend="paranum">108</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Saddhivihārikaantevāsikānampī</hi>ti upasampanne sandhāya vuttaṃ. Tesupi hi ācariyupajjhāyesu yathā oramanti, tathā tesaṃ niggahaṃ akarontesu aññehi āvaraṇādiniggahakammaṃ kātabbameva. <hi rend="bold">Saṅgaṇhantī</hi>ti ‘‘paraparisato bhinditvā gaṇhissāmī’’ti dānādicatūhi <hi rend="bold">saṅgahavatthūhi</hi> (dī. ni. 3.210; a. ni. 4.32, 256) upalāḷanavasena <pb ed="M" n="2.0117" /> saṅgaṇhanti. So bhijjatu vā mā vā, saṅgaṇhantassa payoge āpatti eva. <hi rend="bold">Bhinditvā gaṇhituṃ na vaṭṭatī</hi>ti bhinditumpi na vaṭṭati, gaṇhitumpi na vaṭṭatīti attho. <hi rend="bold">Ādīnavaṃ pana vattuṃ vaṭṭatī</hi>ti sāsanagāravena vā parānuddayatāya vā vattuṃ vaṭṭati, na parisalolatāya.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Senāsanaggāho ca paṭippassambhatī’’</hi>ti iminā vassacchedaṃ dasseti. Upasampannānampi pārājikasamāpattiyā saraṇagamanādisāmaṇerabhāvassāpi vinassanato senāsanaggāho ca paṭippassambhati, saṅghalābhampi te na labhantīti veditabbaṃ. <hi rend="bold">Purimikāya puna saraṇāni gahitānī</hi>ti saraṇaggahaṇena saha tadahevassa vassūpagamanampi dasseti. <hi rend="bold">Pacchimikāya vassāvāsika</hi>nti vassāvāsikalābhaggahaṇadassanamattamevetaṃ, tato purepi, pacchāpi vā vassāvāsikañca cīvaramāsesu saṅghe uppannaṃ kālacīvarañca purimikāya upagantvā avipannasīlo sāmaṇero labhati eva. <hi rend="bold">Sace pacchimikāya gahitānī</hi>ti pacchimikāya vassūpagamanañca chinnavassatañca dasseti. Tassa hi kālacīvare bhāgo na pāpuṇāti. Tasmā <hi rend="bold">‘‘apaloketvā lābho dātabbo’’</hi>ti vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Vassāvāsikalābho <pb ed="V" n="2.0113" /> pana yadi senāsanasāmikā dāyakā senāsanaguttatthāya pacchimikāya upagantvā vattaṃ katvā attano senāsane vasantassapi vassāvāsikaṃ dātabbanti vadanti, anapaloketvāpi dātabbova. Yaṃ pana <hi rend="bold">sāratthadīpaniyaṃ</hi> ‘‘pacchimikāya vassāvāsikaṃ lacchatīti pacchimikāya puna vassaṃ upagatattā lacchatī’’ti (sārattha. ṭī. mahāvagga 3.108) vuttaṃ, tampi vassāvāsike dāyakānaṃ imaṃ adhippāyaṃ nissāya vuttañce, sundaraṃ. Saṅghikaṃ, kālacīvarampi sandhāya vuttañce, na yujjatīti veditabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Na ajānitvā</hi>ti ‘‘surā’’ti ajānitvā pivato pāṇātipātaveramaṇiādisabbasīlabhedaṃ, saraṇabhedañca na āpajjati, akusalaṃ pana surāpānaveramaṇisīlabhedo ca hoti mālādidhāraṇādīsu viyāti daṭṭhabbaṃ. <hi rend="bold">Itarānī</hi>ti vikālabhojanaveramaṇiādīni. Tānipi hi sañcicca vītikkamantassa taṃ taṃ bhijjati eva, itarītaresaṃ pana abhijjamānena nāsanaṅgāni na honti. Teneva <hi rend="bold">‘‘tesu bhinnesū’’</hi>ti bhedavacanaṃ vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Accayaṃ</hi><pb ed="M" n="2.0118" /><hi rend="bold">desāpetabbo</hi>ti ‘‘accayo maṃ, bhante, accagamā’’tiādinā saṅghamajjhe desāpetvā saraṇasīlaṃ dātabbanti adhippāyo pārājikattā tesaṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘liṅganāsanāya nāsetabbo’’</hi>ti. <hi rend="bold">Ayameva hi nāsanā idha adhippetā</hi>ti liṅganāsanākāraṇehi pāṇātipātādīhi avaṇṇabhāsanādīnaṃ saha patitattā vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Nanu ca kaṇṭakasāmaṇeropi micchādiṭṭhiko eva, tassa ca heṭṭhā daṇḍakammanāsanāva vuttā. Idha pana micchādiṭṭhikassa liṅganāsanā vuccati, ko imesaṃ bhedoti codanaṃ manasi nidhāyāha <hi rend="bold">‘‘sassatucchedānañhi aññataradiṭṭhiko’’</hi>ti. Ettha cāyamadhippāyo – yo hi ‘‘attā issaro vā nicco dhuvo’’tiādinā vā ‘‘attā ucchijjissati vinassissatī’’tiādinā vā titthiyaparikappitaṃ yaṃ kiñci sassatucchedadiṭṭhiṃ daḷhaṃ gahetvā voharati, tassa sā pārājikaṭṭhānaṃ hoti. So ca liṅganāsanāya nāsetabbo. Yo pana īdisaṃ diṭṭhiṃ aggahetvā sāsanikova hutvā kevalaṃ buddhavacanādhippāyaṃ viparītato gahetvā bhikkhūhi ovadiyamānopi appaṭinissajjitvā voharati, tassa sā diṭṭhi pārājikaṃ na hoti, so pana kaṇṭakanāsanāya eva nāsetabboti.</p>

<p rend="centre">Anāpucchāvaraṇavatthuādikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Paṇḍakavatthukathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="109"><hi rend="paranum">109</hi><hi rend="dot">.</hi> Paṇḍakavatthusmiṃ <pb ed="V" n="2.0114" /> āsittausūyapakkhapaṇḍakā tayopi purisabhāvaliṅgādiyuttā ahetukapaṭisandhikā, te ca kilesapariyuṭṭhānassa balavatāya napuṃsakapaṇḍakasadisattā ‘‘paṇḍakā’’ti vuttā. Tesu āsittausūyapaṇḍakānaṃ dvinnaṃ kilesapariyuṭṭhānaṃ yonisomanasikārādīhi vītikkamato nivāretumpi sakkā, tena te pabbājetabbā vuttā. Pakkhapaṇḍakassa pana kāḷapakkhesu ummādo viya kilesapariḷāho avattharanto āgacchati, vītikkamaṃ patvā eva ca nivattati. Tasmā so tasmiṃ pakkhe na pabbājetabboti vutto. Tadetaṃ vibhāgaṃ dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘yassa paresa’’</hi>ntiādi vuttaṃ. Tattha <hi rend="bold">āsittassā</hi>ti mukhe āsittassa attanopi asucimuccanena <pb ed="M" n="2.0119" /> pariḷāho vūpasammati. <hi rend="bold">Usūyāya uppannāyā</hi>ti usūyāya vasena attano sevetukāmatārāge uppanne asucimuttiyā pariḷāho vūpasammati.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Bījāni apanītānī’’</hi>ti vuttattā bījesu ṭhitesu nimittamatte apanīte paṇḍako na hoti. Bhikkhunopi anābādhapaccayā tadapanayane thullaccayameva, na pana paṇḍakattaṃ, bījesu pana apanītesu aṅgajātampi rāgena kammaniyaṃ na hoti, pumabhāvo vigacchati, massuādipurisaliṅgampi upasampadāpi vigacchati, kilesapariḷāhopi dunnivāravītikkamo hoti napuṃsakapaṇḍakassa viya. Tasmā īdiso upasampannopi nāsetabboti vadanti. Yadi evaṃ kasmā bījuddharaṇe pārājikaṃ na paññattanti? Ettha tāva keci vadanti ‘‘paññattamevetaṃ bhagavatā ‘paṇḍako, bhikkhave, anupasampanno na upasampādetabbo, upasampanno nāsetabbo’ti vuttattā’’ti. Keci pana ‘‘yasmā bījuddharaṇakkhaṇe paṇḍako na hoti, tasmā tasmiṃ khaṇe pārājikaṃ na paññattaṃ. Yasmā pana so uddhaṭabījo bhikkhu aparena samayena vuttanayena paṇḍakattaṃ āpajjati, abhāvako hoti, upasampadāya avatthu, tato eva cassa upasampadā vigacchati, tasmā esa paṇḍakattupagamanakālato paṭṭhāya jātiyā napuṃsakapaṇḍakena saddhiṃ yojetvā ‘upasampanno nāsetabbo’ti abhabboti vutto, na tato pubbe. Ayañca kiñcāpi sahetuko, bhāvakkhayena panassa ahetukasadisatāya maggopi na uppajjatī’’ti vadanti. Apare pana ‘‘pabbajjato pubbe upakkamena paṇḍakabhāvamāpannaṃ sandhāya ‘upasampanno nāsetabbo’ti vuttaṃ, upasampannassa pana pacchā upakkamena upasampadāpi na vigacchatī’’ti, taṃ na yuttaṃ. Yadaggena hi pabbajjato pubbe upakkamena abhabbo hoti, tadaggena pacchāpi hotīti vīmaṃsitvā gahetabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Itthattādi <pb ed="V" n="2.0115" /> bhāvo natthi etassāti <hi rend="bold">abhāvako. Pabbajjā na vāritā</hi>ti ettha pabbajjāgahaṇeneva upasampadāpi gahitā. Tenāha <hi rend="bold">‘‘yassa cettha pabbajjā vāritā’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Tasmiṃyevassa pakkhe pabbajjā vāritā</hi>ti ettha pana apaṇḍakapakkhepi pabbajjāmattameva labhati, upasampadā pana tadāpi na vaṭṭati, paṇḍakapakkhe pana āgate liṅganāsanāya nāsetabboti veditabbaṃ.</p>

<p rend="centre">Paṇḍakavatthukathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Theyyasaṃvāsakavatthukathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="110"><hi rend="paranum">110</hi><hi rend="dot">.</hi> Theyyasaṃvāsakavatthumhi <pb ed="M" n="2.0120" /><hi rend="bold">kolaññā</hi>ti kule jātā, tattha vā viditā ñātā pasiddhā, taṃ vā jānanti kolaññāti ñātakānaṃ nāmaṃ. Theyyāya liṅgaggahaṇamattampi idha saṃvāso evāti āha <hi rend="bold">‘‘tayo theyyasaṃvāsakā’’</hi>ti. <hi rend="bold">Na yathāvuḍḍhaṃ vandana</hi>nti bhikkhūnaṃ, sāmaṇerānaṃ vā vandanaṃ na sādiyati.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Yathāvuḍḍhaṃ vandana</hi>nti attanā musāvādena dassitavassakkamena bhikkhūnaṃ vandanaṃ sādiyati, daharasāmaṇero pana vuḍḍhasāmaṇerānaṃ, daharabhikkhu ca vuḍḍhānaṃ vandanaṃ sādiyantopi theyyasaṃvāsako na hoti. <hi rend="bold">Imasmiṃ atthe</hi>ti saṃvāsatthenakatthe.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Bhikkhuvassānī’’</hi>ti idaṃ saṃvāsatthenake vuttapāṭhavasena vuttaṃ, sayameva pana pabbajitvā sāmaṇeravassāni gaṇentopi ubhayatthenako eva. Na kevalañca purisova, itthīpi bhikkhunīsu evaṃ paṭipajjati, theyyasaṃvāsikāva. Ādikammikāpi cettha na muccanti, upasampannesu eva paññattāpattiṃ paṭicca ādikammikā vuttā, tenevettha ādikammikopi na mutto.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Rāja…pe… bhayenā</hi>ti ettha <hi rend="bold">bhaya</hi>-saddo paccekaṃ yojetabbo. <hi rend="bold">Yāva so suddhamānaso</hi>ti ‘‘iminā liṅgena bhikkhū vañcetvā tehi saṃvasissāmī’’ti asuddhacittābhāvena suddhacitto. Tena hi asuddhacittena liṅge gahitamatte pacchā bhikkhūhi saha saṃvasatu vā mā vā, liṅgatthenako hoti. Pacchā saṃvasantopi abhabbo hutvā saṃvasati. Tasmā ubhayatthenakopi liṅgatthenake eva pavisatīti veditabbaṃ. Yo pana rājādibhayena suddhacittova liṅgaṃ gahetvā vicaranto pacchā ‘‘bhikkhuvassāni gaṇetvā jīvissāmī’’ti asuddhacittaṃ uppādeti, so cittuppādamattena theyyasaṃvāsakopi na hoti suddhacittena gahitaliṅgattā. Sace pana so bhikkhūnaṃ santikaṃ <pb ed="V" n="2.0116" /> gantvā sāmaṇeravassagaṇanādiṃ karoti, tadā saṃvāsatthenako, ubhayatthenako vā hotīti daṭṭhabbaṃ. Yaṃ pana parato saha dhuranikkhepena ‘‘ayampi theyyasaṃvāsako, vā’’ti vuttaṃ, taṃ bhikkhūhi saṅgamma saṃvāsādhivāsanavasena dhuranikkhepaṃ sandhāya vuttaṃ. Tena vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘saṃvāsaṃ nādhivāseti yāvā’’</hi>ti. Tassa tāva theyyasaṃvāsako nāma na vuccatīti sambandho daṭṭhabbo. Ettha ca corādibhayaṃ <pb ed="M" n="2.0121" /> vināpi kīḷādhippāyena liṅgaṃ gahetvā bhikkhūnaṃ santike pabbajitālayaṃ dassetvā vandanādiṃ asādiyantopi ‘‘sobhati nu kho me pabbajitaliṅga’’ntiādinā suddhacittena gaṇhantopi theyyasaṃvāsako na hotīti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sabbapāsaṇḍiyabhattānī</hi>ti sabbasāmayikānaṃ sādhāraṇaṃ katvā paññattabhattāni, idañca bhikkhūnaññeva niyamitabhattagahaṇe saṃvāsopi sambhaveyyāti sabbasādhāraṇabhattaṃ vuttaṃ. Saṃvāsaṃ pana asādiyitvā abhikkhukavihārādīsu vihārabhattādīni bhuñjantopi theyyasaṃvāsako na hoti eva. <hi rend="bold">Kammantānuṭṭhānenā</hi>ti kasiādikammakaraṇena. <hi rend="bold">Pattacīvaraṃ ādāyā</hi>ti bhikkhuliṅgavesena sarīrena dhāretvā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Yo evaṃ pabbajati, so theyyasaṃvāsako nāma hotī’’</hi>ti idaṃ nidassanamattaṃ, ‘‘theyyasaṃvāsako’’ti pana nāmaṃ ajānantopi ‘‘evaṃ kātuṃ na vaṭṭatī’’ti vā ‘‘evaṃ karonto samaṇo nāma na hotī’’ti vā ‘‘yadi ārocessāmi, chaḍḍessanti ma’’nti vā ‘‘yena kenaci pabbajjā me na ruhatī’’ti jānāti, theyyasaṃvāsako hoti. Yo pana paṭhamaṃ ‘‘pabbajjā evaṃ me gahitā’’tisaññī kevalaṃ antarā attano setavatthanivāsanādivippakāraṃ pakāsetuṃ lajjanto na katheti, so theyyasaṃvāsako na hoti. <hi rend="bold">Anupasampannakāleyevā</hi>ti ettha avadhāraṇena upasampannakāle theyyasaṃvāsakalakkhaṇaṃ ñatvā vañcanāyapi nāroceti, theyyasaṃvāsako na hotīti dīpeti. So parisuddhacittena gahitaliṅgattā liṅgatthenako na hoti, laddhūpasampadattā tadanuguṇasseva saṃvāsassa sāditattā saṃvāsatthenakopi na hoti. Anupasampanno pana liṅgatthenako hoti, saṃvāsārahassa liṅgassa gahitattā saṃvāsasādiyanamattena saṃvāsatthenako hoti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Saliṅge ṭhito</hi>ti saliṅgabhāve ṭhito. <hi rend="bold">Theyyasaṃvāsako na hotī</hi>ti bhikkhūhi dinnaliṅgassa apariccattattā liṅgatthenako na hoti, bhikkhupaṭiññāya apariccattattā saṃvāsatthenako na hotīti. Yaṃ pana <hi rend="bold">mātikāṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘liṅgānurūpassa saṃvāsassa sāditattā na saṃvāsatthenako’’ti (kaṅkhā. aṭṭha. paṭhamapārājikavaṇṇanā) kāraṇaṃ vuttaṃ, tampi idameva kāraṇaṃ sandhāya vuttaṃ. Itarathā <pb ed="M" n="2.0122" /><pb ed="V" n="2.0117" /> sāmaṇerassapi bhikkhuvassagaṇanādīsu liṅgānurūpasaṃvāso eva sāditoti saṃvāsatthenakatā na siyā bhikkhūhi dinnaliṅgassa ubhinnampi sādhāraṇattā. Yathā cettha bhikkhu, evaṃ sāmaṇeropi pārājikaṃ samāpanno sāmaṇerapaṭiññāya apariccattattā saṃvāsatthenako na hotīti veditabbo. <hi rend="bold">Sobhatīti sampaṭicchitvā</hi>ti kāsāvadhāraṇe dhuraṃ nikkhipitvā gihibhāvaṃ sampaṭicchitvā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Yo koci vuḍḍhapabbajito</hi>ti sāmaṇeraṃ sandhāya vuttaṃ. <hi rend="bold">Mahāpeḷādīsū</hi>ti vilīvādimayesu gharadvāresu ṭhapitabhattabhājanavisesesu, etena vihāre bhikkhūhi saddhiṃ vassagaṇanādīnaṃ akaraṇaṃ dasseti.</p>

<p rend="centre">Theyyasaṃvāsakavatthukathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Titthiyapakkantakakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext">Titthiyapakkantakādikathāsu <hi rend="bold">tesaṃ liṅge ādinnamatte</hi>ti vīmaṃsādiadhippāyaṃ vinā ‘‘titthiyo bhavissāmī’’ti sanniṭṭhānavasena liṅge kāyena dhāritamatte. <hi rend="bold">Sayamevā</hi>ti titthiyānaṃ santikaṃ agantvā sayameva saṅghārāmepi kusacīrādīni nivāseti. <hi rend="bold">Ājīvako bhavissāmi…pe… gacchatī</hi>ti ājīvakānaṃ santike tesaṃ pabbajanavidhinā ‘‘ājīvako bhavissāmī’’ti gacchati. Tassa hi titthiyabhāvūpagamanaṃ pati sanniṭṭhāne vijjamānepi ‘‘gantvā bhavissāmī’’ti parikappitattā padavāre dukkaṭameva vuttaṃ. <hi rend="bold">Dukkaṭa</hi>nti pāḷiyā avuttepi methunādīsu vuttapubbapayogadukkaṭānulomato vuttaṃ. Etena ca sanniṭṭhānavasena liṅge sampaṭicchite pārājikaṃ, tato purimapayoge thullaccayañca vattabbameva, thullaccayakkhaṇe nivattantopi āpattiṃ desāpetvā muccati evāti daṭṭhabbaṃ. Yathā cettha, evaṃ saṅghabhedepi lohituppādepi bhikkhūnaṃ pubbapayogādīsu dukkaṭathullaccayapārājikāhi muccanasīmā ca veditabbā. Sāsanaviruddhatāyettha ādikammikānampi anāpatti na vuttā. Pabbajjāyapi abhabbatādassanatthaṃ panete, aññe ca pārājikakaṇḍe visuṃ sikkhāpadena pārājikādiṃ adassetvā idha abhabbesu eva vuttāti veditabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Taṃ</hi><pb ed="M" n="2.0123" /><hi rend="bold">laddhi</hi>nti titthiyavese seṭṭhabhāvaggahaṇameva sandhāya vuttaṃ. Tesañhi titthiyānaṃ sassatādiggāhaṃ gaṇhantopi liṅge asampaṭicchite titthiyapakkantako na hoti, taṃ laddhiṃ aggahetvāpi ‘‘etesaṃ vatacariyā sundarā’’ti liṅgaṃ sampaṭicchanto titthiyapakkantako hoti eva <pb ed="V" n="2.0118" />. <hi rend="bold">Laddhiyā abhāvenā</hi>ti bhikkhubhāve sālayatāya titthiyabhāvūpagamanaladdhiyā abhāvena, etena ca āpadāsu kusacīrādiṃ pārupantassāpi naggassa viya anāpattiṃ dasseti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Upasampannabhikkhunā kathito</hi>ti ettha saṅghabhedakopi upasampannabhikkhunāva kathito, mātughātakādayo pana anupasampannenāpīti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="centre">Titthiyapakkantakakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Tiracchānavatthukathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="111"><hi rend="paranum">111</hi><hi rend="dot">.</hi> Udakasañcārikaṃ maṇḍūkabhakkhaṃ nāgasarīranti sambandhitabbaṃ. <hi rend="bold">Vissarabhayenā</hi>ti nāgassa sarīraṃ disvā bhikkhuno viravanabhayena. Kapimiddhādīsu nāgasarīraṃ nuppajjatīti taduppattisīmaṃ dassento āha <hi rend="bold">‘‘vissaṭṭho’’</hi>tiādi.</p>

<p rend="centre">Tiracchānavatthukathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Mātughātakādikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="112"><hi rend="paranum">112</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Apavāhana</hi>nti sodhanaṃ. Tiracchānādiamanussajātito manussajātikānaññeva puttesu mettādayopi tikkhavisadā honti lokuttaraguṇā viyāti āha <hi rend="bold">‘‘manussitthibhūtā janikā mātā’’</hi>ti. Yathā manussānaññeva kusalappavatti tikkhavisadā, evaṃ akusalappavattipīti āha <hi rend="bold">‘‘sayampi manussajātikenevā’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Ānantariyenā</hi>ti ettha cutianantaraṃ niraye paṭisandhiphalaṃ anantaraṃ nāma, tasmiṃ anantare janakattena niyuttaṃ ānantariyaṃ, tena. <hi rend="bold">Vesiyā putto</hi>ti upalakkhaṇamattaṃ, kulitthiyā aticāriniyā puttopi attano pitaraṃ ajānitvā ghātento pitughātakova hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="114"><hi rend="paranum">114</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Avasesa</hi>nti <pb ed="M" n="2.0124" /> anāgāmiādikaṃ. Yaṃ panettha vattabbaṃ, taṃ manussaviggahapārājike vuttameva.</p>

<p rend="bodytext" n="115"><hi rend="paranum">115</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ayaṃ saṅghabhedako</hi>ti pakatattaṃ bhikkhuṃ sandhāya vuttaṃ. Pubbe eva pārājikaṃ samāpanno <pb ed="V" n="2.0119" /> vā vatthādidosena vipannopasampado vā saṅghaṃ bhindantopi anantariyaṃ na phusati, saṅgho pana bhinnova hoti, pabbajjā cassa na vāritāti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext">‘‘Duṭṭhacittenā’’ti vuttamevatthaṃ vibhāveti <hi rend="bold">‘‘vadhakacittenā’’</hi>ti. <hi rend="bold">Lohitaṃ uppādetī</hi>ti tathāgatassa verīhi abhejjakāyatāya kenaci balakkārena cammādichedaṃ katvā bahi lohitaṃ paggharāpetuṃ na sakkā, āvudhādipahārena pana lohitaṃ ṭhānato calitvā kuppamānaṃ ekattha sañcitaṃ hoti, ettakena pana pahāradāyako lohituppādako nāma hoti devadatto viya. Cetiyaṃ pana bodhiṃ vā paṭimādiṃ vā bhindato ānantariyaṃ na hoti, ānantariyasadisaṃ mahāsāvajjaṃ hoti. Bodhirukkhassa pana ojoharaṇasākhā ceva sadhātukaṃ cetiyaṃ bādhayamānā ca chinditabbā, puññamevettha hoti.</p>

<p rend="centre">Mātughātakādikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Ubhatobyañjanakavatthukathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="116"><hi rend="paranum">116</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Itthiubhatobyañjanako</hi>ti itthindriyayutto, itaro pana purisindriyayutto. Ekassa hi bhāvadvayaṃ saha nuppajjati <hi rend="bold">yamake</hi> (yama. 3.indriyayamaka.188) paṭikkhittattā. Dutiyabyañjanaṃ pana kammasahāyena akusalacitteneva bhāvavirahitaṃ uppajjati. Pakatitthipurisānampi kammameva byañjanaliṅgānaṃ kāraṇaṃ, na bhāvo tassa kenaci paccayena paccayattassa paṭṭhāne avuttattā. Kevalaṃ bhāvasahitānaṃyeva byañjanaliṅgānaṃ pavattidassanatthaṃ <hi rend="bold">aṭṭhakathāsu</hi> ‘‘itthindriyaṃ paṭicca itthiliṅgādīnī’’tiādinā (dha. sa. aṭṭha. 632) indriyaṃ byañjanakaāraṇattena vuttaṃ, idha pana akusalabalena indriyaṃ vināpi byañjanaṃ uppajjatīti vuttaṃ. Ubhinnampi cesaṃ ubhatobyañjanakānaṃ yadā itthiyā rāgo uppajjati, tadā purisabyañjanaṃ pākaṭaṃ hoti, itaraṃ paṭicchannaṃ. Yadā purise rāgo uppajjati, tadā itthibyañjanaṃ <pb ed="M" n="2.0125" /> pākaṭaṃ hoti, itaraṃ paṭicchannaṃ. <hi rend="bold">Tattha vicāraṇakkamo</hi>ti paṭisandhikkhaṇe eva itthipurisaliṅgānampi pātubhāvappakāsake <hi rend="bold">kurundi</hi>vacane ayuttatāpakāsanatthaṃ atthavicāraṇakkamo. <hi rend="bold">Aṭṭhasāliniya</hi>ñhi ‘‘itthiliṅgādīni pana itthindriyaṃ paṭicca pavatte samuṭṭhitānī’’tiādi (dha. sa. aṭṭha. 632) vuttaṃ. Nevassa pabbajjā atthīti yojanā. Yo ca paṭikkhitte abhabbe, bhabbe ca puggale ñatvā pabbājeti, upasampādeti vā, dukkaṭaṃ. Ajānantassa sabbattha anāpattīti veditabbaṃ.</p>

<p rend="centre">Ubhatobyañjanakavatthukathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Anupajjhāyakādivatthukathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="117"><hi rend="paranum">117</hi><hi rend="dot">.</hi> Anupajjhāyādivatthūsu <pb ed="V" n="2.0120" /><hi rend="bold">sikkhāpadaṃ apaññatta</hi>nti ‘‘na, bhikkhave, anupajjhāyako upasampādetabbo’’ti idheva paññāpiyamānasikkhāpadaṃ sandhāya vuttaṃ. <hi rend="bold">‘‘Kammaṃ pana na kuppatī’’</hi>ti idaṃ upajjhāyābhāvepi ‘‘itthannāmassa upasampadāpekkho, itthannāmena upajjhāyenā’’ti matassa vā vibbhamantassa vā purāṇaupajjhāyassa, aññassa vā yassa kassaci avijjamānassāpi nāmena sabbattha upajjhāyakittanassa katattā vuttaṃ. Yadi hi upajjhāyakittanaṃ na kareyya, ‘‘puggalaṃ na parāmasatī’’ti vuttakammavipatti eva siyā. Teneva pāḷiyaṃ ‘‘anupajjhāyaka’’nti vuttaṃ. <hi rend="bold">Aṭṭhakathāya</hi>mpissa ‘‘upajjhāyaṃ akittetvā’’ti avatvā ‘‘upajjhāyaṃ agāhāpetvā sabbena sabbaṃ upajjhāyavirahitaṃ’’icceva atthoti vutto. Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">saṅghena upajjhāyenā</hi>ti ‘‘ayaṃ itthannāmo saṅghassa upasampadāpekkho, itthannāmo saṅghaṃ upasampadaṃ yācati saṅghena upajjhāyenā’’ti evaṃ kammavācāya saṅghameva upajjhāyaṃ kittetvāti attho. Evaṃ <hi rend="bold">gaṇena upajjhāyenā</hi>ti etthāpi ‘‘ayaṃ itthannāmo gaṇassa upasampadāpekkho’’tiādinā yojanā veditabbā, evaṃ vuttepi kammaṃ na kuppati eva dukkaṭasseva vuttattā. Aññathā ‘‘so ca puggalo anupasampanno’’ti vadeyya. Tenāha <hi rend="bold">‘‘saṅghenā’’</hi>tiādi. Tattha paṇḍakādīhi upajjhāyehi kariyamānesu kammesu paṇḍakādike vināva yadi pañcavaggādigaṇo pūrati, kammaṃ na kuppati, itarathā kuppatīti veditabbaṃ.</p>

<p rend="centre">Anupajjhāyakādivatthukathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Apattakādivatthukathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="118"><hi rend="paranum">118</hi><hi rend="dot">.</hi> Apattacīvaravatthūsupi <pb ed="M" n="2.0126" /> pattacīvarānaṃ abhāvepi ‘‘paripuṇṇassa pattacīvara’’nti kammavācāya sāvitattā kammakopaṃ avatvā dukkaṭameva vuttaṃ. Itarathā sāvanāya hāpanato kammakopo eva siyā. Keci pana ‘‘paṭhamaṃ anuññātakammavācāya upasampannā viya idānipi ‘paripuṇṇassa pattacīvara’nti avatvā kammavācāya upasampannāpi sūpasampannāevā’’ti vadanti, taṃ na yuttaṃ. Anuññātakālato paṭṭhāya hi aparāmasanaṃ sāvanāya hāpanavipatti eva hoti ‘‘itthannāmo saṅghaṃ upasampadaṃ yācatī’’ti padassa hāpane viya. Tampi hi pacchā anuññātaṃ, ‘‘saṅghaṃ, bhante, upasampadaṃ yācāmī’’tiādivākyena ayācetvā tampi upasampādento ‘‘ayaṃ itthannāmo saṅghaṃ upasampadaṃ yācatī’’ti vatvāva yadi kammavācaṃ karoti, kammaṃ sukatameva hoti <pb ed="V" n="2.0121" />, no ce vipannaṃ. Sabbapacchā hi anuññātakammavācato kiñcipi parihāpetuṃ na vaṭṭati, sāvanāya hāpanameva hoti. Aññe vā bhikkhū dātukāmā hontīti sambandho.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Anāmaṭṭhapiṇḍapāta</hi>nti bhikkhūhi laddhabhikkhato aggahitaggaṃ piṇḍapātaṃ. <hi rend="bold">Sāmaṇerabhāgasamako</hi>ti ettha kiñcāpi sāmaṇerānampi āmisabhāgassa samakameva diyyamānattā visuṃ sāmaṇerabhāgo nāma natthi, pattacīvaraparikammamattapaṭibaddhapabbajjatāya pana sāmaṇerasadisā ete paṇḍupalāsāti dassanatthaṃ evaṃ vuttanti daṭṭhabbaṃ. Niyatāsannapabbajjasseva cāyaṃ bhāgo dīyati. Teneva ‘‘yāva patto paccatī’’tiādi vuttaṃ. <hi rend="bold">Āmisabhāgo</hi>ti vihāre dinnaṃ saṅghabhattaṃ, tatruppādañca sandhāya vuttaṃ, na dāyakānaṃ gehesu tehi diyyamānaṃ. Teneva salākabhattādi paṭikkhittaṃ, dāyakā vippaṭisārino hontīti. <hi rend="bold">Bhesajja</hi>ntiādinā pana gihīnaṃ bhesajjakaraṇādidoso ettha na hotīti dasseti.</p>

<p rend="centre">Apattakādivatthukathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Hatthacchinnādivatthukathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="119"><hi rend="paranum">119</hi><hi rend="dot">.</hi> Hatthacchinnādivatthūsu <pb ed="M" n="2.0127" /><hi rend="bold">kaṇṇamūle</hi>ti sakalassa kaṇṇassa chedaṃ sandhāya vuttaṃ. <hi rend="bold">Kaṇṇasakkhalikāyā</hi>ti kaṇṇacūḷikāya. <hi rend="bold">Yassa pana kaṇṇāviddhe</hi>ti heṭṭhā kuṇḍalādiṭhapanacchiddaṃ sandhāya vuttaṃ. Tañhi saṅghaṭanakkhamaṃ. <hi rend="bold">Ajapadake</hi>ti ajapadanāsikaṭṭhikoṭiyaṃ. Tato hi uddhaṃ na vicchindati. <hi rend="bold">Sakkā hoti sandhetu</hi>nti avirūpasaṇṭhānaṃ sandhāya vuttaṃ, virūpaṃ pana parisadūsakataṃ āpādeti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Khujjasarīro</hi>ti vaṅkasarīro. Brahmuno viya ujukaṃ gattaṃ sarīraṃ yassa, so <hi rend="bold">brahmujjugatto,</hi> bhagavā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Parivaṭumo</hi>ti samantato vaṭṭakāyo, etena evarūpā eva vāmanakā na vaṭṭantīti dasseti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Kūṭakūṭasīso</hi>ti anekesu ṭhānesu piṇḍikamaṃsataṃ dassetuṃ āmeḍitaṃ kataṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘tālaphalapiṇḍisadisenā’’</hi>ti, tālaphalānaṃ mañjarī <hi rend="bold">piṇḍi</hi> nāma. <hi rend="bold">Anupubbatanukena sīsenā</hi>ti cetiyathūpikā <pb ed="V" n="2.0122" /> viya kamena kisena sīsena, thūlaveḷupabbaṃ viya ādito paṭṭhāya yāvapariyosānaṃ samathūlena uccena sīsena samannāgato <hi rend="bold">nāḷisīso</hi> nāma. <hi rend="bold">Kappasīso</hi>ti gajamatthakaṃ viya dvidhā bhinnasīso. <hi rend="bold">‘‘Kaṇṇikakeso vā’’</hi>ti imassa vivaraṇaṃ <hi rend="bold">‘‘pāṇakehī’’</hi>tiādi. Makkaṭasseva naḷāṭepi kesānaṃ uṭṭhitabhāvaṃ sandhāyāha <hi rend="bold">‘‘sīsalomehī’’</hi>tiādi.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Makkaṭabhamuko</hi>ti naḷāṭalomehi avibhattalomabhamuko. <hi rend="bold">Akkhicakkalehī</hi>ti kaṇhamaṇḍalehi. <hi rend="bold">Kekaro</hi>ti tiriyaṃ passanako. <hi rend="bold">Udakatārakā</hi>ti olokentānaṃ udake paṭibimbikacchāyā, udakapubbuḷanti keci. <hi rend="bold">Akkhitārakā</hi>ti abhimukhe ṭhitānaṃ chāyā, akkhigaṇḍakātipi vadanti. <hi rend="bold">Atipiṅgalakkhī</hi>ti majjārakkhi. <hi rend="bold">Madhupiṅgala</hi>nti madhuvaṇṇapiṅgalaṃ. <hi rend="bold">Nippakhumakkhī</hi>ti ettha <hi rend="bold">pakhuma</hi>-saddo akkhidalalomesu nirūḷho, tadabhāvā nippakhumakkhi. <hi rend="bold">Akkhipākenā</hi>ti akkhidala pariyantesu pūtibhāvāpajjanarogena.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Cipiṭanāsiko</hi>ti <pb ed="M" n="2.0128" /> anunnatanāsiko. <hi rend="bold">Paṭaṅgamaṇḍūko</hi> nāma mahāmukhamaṇḍūko. <hi rend="bold">Bhinnamukho</hi>ti upakkamukhapariyosāno, sabbadā vivaṭamukho vā. <hi rend="bold">Vaṅkamukho</hi>ti ekapasse apakkamma ṭhitaheṭṭhimahanukaṭṭhiko. <hi rend="bold">Oṭṭhacchinnako</hi>ti ubhosu oṭṭhesu yattha katthaci jātiyā vā pacchā vā satthādinā apanītamaṃsena oṭṭhena samannāgato. <hi rend="bold">Eḷamukho</hi>ti niccapaggharitalālāmukho.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Bhinnagalo</hi>ti avanatagato. <hi rend="bold">Bhinnauro</hi>ti atininnauramajjho. Evaṃ <hi rend="bold">bhinnapiṭṭhi</hi>pi. <hi rend="bold">Sabbañceta</hi>nti ‘‘kacchugatto’’tiādiṃ sandhāya vuttaṃ. Ettha ca vinicchayo kuṭṭhādīsu vutto evāti āha <hi rend="bold">‘‘vinicchayo’’</hi>tiādi.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Vātaṇḍiko</hi>ti aṇḍavātarogena uddhutabījaṇḍakosena samannāgato, yassa nivāsanena paṭicchannampi unnataṃ pakāsati, sova na pabbājetabbo. <hi rend="bold">Vikaṭo</hi>ti tiriyaṃgamanapādo, yassa caṅkamato jāṇukā bahi nigacchanti. <hi rend="bold">Paṇho</hi>ti pacchato parivattanakapādo, yassa caṅkamato jāṇukā anto pavisanti. <hi rend="bold">Mahājaṅgho</hi>ti thūlajaṅgho. <hi rend="bold">Mahāpādo</hi>ti mahantena pādatalena yutto. <hi rend="bold">Pādavemajjhe</hi>ti piṭṭhipādavemajjhe, etena aggapādo ca paṇhi ca sadisoti dasseti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Majjhe saṅkuṭitapādattā</hi>ti kuṇḍapādatāya kāraṇavibhāvanaṃ. <hi rend="bold">Agge saṅkuṭitapādattā</hi>ti kuṇḍapādatāya sakuṇapādasseva gamanavibhāvanaṃ. <hi rend="bold">Piṭṭhipādaggena caṅkamanto</hi>ti ‘‘pādassa bāhirantenāti <pb ed="V" n="2.0123" /> ca abbhantarantenā’’ti ca idaṃ pādatalassa ubhohi pariyantehi caṅkamanaṃ sandhāya vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Mammana</hi>nti ṭhānakaraṇavisuddhiyā abhāvena ayuttakkharavacanaṃ. Vacanānukaraṇena hi so mammano vutto. Yo ca karaṇasampannopi ekamevakkharaṃ hikkārabahuso vadati, sopi idheva saṅgayhati. Yo vā pana hikkaṃ niggahetvāpi anāmeḍitakkharameva siliṭṭhavacanaṃ vattuṃ samattho, so pabbājetabbo.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Āpattito na muccatī</hi>ti ñatvā karontova na muccati. Jīvitantarāyādiāpadāsu aruciyā kāyasāmaggiṃ dentassa anāpatti. <hi rend="bold">Appatto osāraṇa</hi>nti osāraṇāya anarahoti attho.</p>

<p rend="centre">Hatthacchinnādivatthukathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Alajjinissayavatthukathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="120"><hi rend="paranum">120</hi><hi rend="dot">.</hi> Nissayapaṭisaṃyuttavatthūsu <pb ed="M" n="2.0129" /> bhikkhūhi samāno bhāgo diṭṭhisīlādiguṇakoṭṭhāso assāti bhikkhusabhāgo, tassa bhāvo <hi rend="bold">bhikkhusabhāgatā</hi>.</p>

<p rend="centre">Alajjinissayavatthukathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Gamikādinissayavatthukathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="121"><hi rend="paranum">121</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Nissayakaraṇīyo</hi>ti ettha nissayaggahaṇaṃ nissayo, so karaṇīyo yassāti visesanassa paranipāto daṭṭhabbo. <hi rend="bold">Vissamento vā…pe… anāpattī</hi>ti gamanasaussāhatāya tathā vasantopi addhiko eva, tattha nissayadāyake asati anāpattīti adhippāyo. Etena ca parissamādiabhāve senāsanādisampadaṃ paṭicca vasato āpattīti dasseti. Tañca agamanapaccayā divase divase āpajjatīti vadanti. Cīvararajanādikiccatthāya garūhi pesitassāpi kiccapariyosānameva vasitabbaṃ, na tato paraṃ. Garūhipi tāvakālikakiccatthameva pesaladaharā pesitabbā, na niccakālakiccatthanti daṭṭhabbaṃ. <hi rend="bold">‘‘Nāvāya gacchantassa…pe… anāpattī’’</hi>ti <pb ed="V" n="2.0124" /> vuttattā evarūpaṃ avidheyyataṃ vinā nissayadāyakarahitaṭṭhāne vassaṃ upagantuṃ na vaṭṭatīti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tassa nissāyā</hi>ti taṃ nissāya. <hi rend="bold">Āsāḷhīmāse…pe… tattha gantabba</hi>nti ettha pana sacepi ‘‘asuko thero ettha āgamissati āgamissatī’’ti āgamentasseva vassūpanāyikadivaso hoti. Hotu, vasitaṭṭhāne vassaṃ anupagamma yattha nissayo labbhati, dūrepi tattha gantvā pacchimikāya upagantabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="122"><hi rend="paranum">122</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Gottenapī</hi>ti ‘‘āyasmato pippalissa upasampadāpekkho’’ti evaṃ nāmaṃ avatvā gottanāmenapīti attho, tena ‘‘konāmo te upajjhāyo’’ti puṭṭhena gottanāmena ‘‘āyasmā kassapo’’ti vattabbanti siddhaṃ hoti. Tasmā aññampi kiñci tassa nāmaṃ pasiddhaṃ, tasmiṃ vā khaṇe sukhaggahaṇatthaṃ nāmaṃ paññāpitaṃ, taṃ sabbaṃ gahetvāpi anussāvanā kātabbā. Yathā <pb ed="M" n="2.0130" /> upajjhāyassa, evaṃ upasampadāpekkhassapi gottādināmena, taṅkhaṇikanāmena ca anussāvanaṃ kātuṃ vaṭṭati. Tasmimpi khaṇe ‘‘ayaṃ tisso’’ti vā ‘‘nāgo’’ti vā nāmaṃ karontehi anusāsakasammutito paṭhamameva kātabbaṃ, evaṃ katvāpi antarāyikadhammānusāsanapucchanakālesu ‘‘kinnāmosi, ahaṃ bhante nāgo nāma, konāmo te upajjhāyo, upajjhāyo me bhante tisso nāmā’’tiādinā viññāpentena ubhinnampi citte ‘‘mamedaṃ nāma’’nti yathā saññā uppajjati, evaṃ viññāpetabbaṃ. Sace pana tasmiṃ khaṇe pakatināmena vatvā pacchā tissa-nāmādiapubbanāmena anussāveti, na vaṭṭati.</p>

<p rend="bodytext">Tattha ca kiñcāpi upajjhāyasseva nāmaṃ aggahetvā yena kenaci nāmena ‘‘tissassa upasampadāpekkho’’tiādināpi puggale parāmaṭṭhe kammaṃ sukatameva hoti anupajjhāyakādīnaṃ upasampadākammaṃ viya upajjhāyassa abhāvepi abhabbattepi kammavācāya puggale parāmaṭṭhe kammassa sijjhanato. Upasampadāpekkhassa pana yathāsakaṃ nāmaṃ vinā aññena nāmena anussāvite kammaṃ kuppati, so anupasampannova hoti. Tattha ṭhito añño anupasampanno viya gahitanāmassa vatthupuggalassa tattha abhāvā, etassa ca nāmassa anussāvanāya avuttattā. Tasmā upasampadāpekkhassa pakatināmaṃ parivattetvā anupubbena nāgādināmena anussāvetukāmena paṭikacceva ‘‘tvaṃ nāgo’’tiādinā viññāpetvā anusāsanaantarāyikadhammapucchanakkhaṇesupi tassa ca saṅghassa ca yathā pākaṭaṃ hoti, tathā pakāsetvāva nāgādināmena anussāvetabbaṃ. Ekassa bahūni nāmāni honti, tesu ekaṃ gahetuṃ vaṭṭati.</p>

<p rend="bodytext">Yaṃ <pb ed="V" n="2.0125" /> pana upasampadāpekkhaupajjhāyānaṃ ekattha gahitaṃ nāmaṃ, tadeva ñattiyā, sabbattha anussāvanāsu ca gahetabbaṃ. Gahitato hi aññasmiṃ gahite byañjanaṃ bhinnaṃ nāma hoti, kammaṃ vipajjati. Atthato, hi byañjanato ca abhinnā eva ñatti, anussāvanā ca vaṭṭanti, upajjhāyanāmassa pana purato ‘‘āyasmato tissassā’’tiādinā <hi rend="bold">āyasmanta</hi>-padaṃ sabbattha yojetvāpi anussāveti, tathā ayojitepi doso natthi.</p>

<p rend="bodytext">Pāḷiyaṃ pana kiñcāpi ‘‘itthannāmassa āyasmato’’ti pacchato ‘‘āyasmato’’ti padaṃ vuttaṃ, tathāpi ‘‘āyasmā sāriputto atthakusalo’’tiādinā <pb ed="M" n="2.0131" /> nāmassa purato āyasmanta-padayogassa dassanato puratova payogo yuttataro. Tañca ekattha yojetvā aññattha ayojitepi ekattha purato yojetvā aññattha pacchato yojanepi sāvanāya hāpanaṃ nāma na hoti nāmassa ahāpitattā. Teneva pāḷiyampi ‘‘itthannāmassa āyasmato’’ti ekattha yojetvā ‘‘itthannāmena upajjhāyenā’’tiādīsu ‘‘āyasmato’’ti na yojitanti vadanti. Tañca kiñcāpi evaṃ, tathāpi sabbaṭṭhānepi ekeneva pakārena yojetvā eva vā ayojetvā vā anussāvanaṃ pasatthataranti gahetabbaṃ.</p>

<p rend="centre">Gamikādinissayavatthukathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Dveupasampadāpekkhādivatthukathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="123"><hi rend="paranum">123</hi><hi rend="dot">.</hi> Ekato saheva ekasmiṃ khaṇe anussāvanaṃ etesanti <hi rend="bold">ekānussāvanā,</hi> upasampadāpekkhā, ete ekānussāvane kātuṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘ekānussāvane kātu’’</hi>nti, idañca ekaṃ padaṃ vibhattialopena daṭṭhabbaṃ. <hi rend="bold">Ekena vā</hi>ti dvinnampi ekasmiṃ khaṇe ekāya eva kammavācāya anussāvane ekenācariyenāti attho. ‘‘Ayaṃ buddharakkhito ca ayaṃ dhammarakkhito ca āyasmato saṅgharakkhitassa upasampadāpekkho’’tiādinā nayena ekena ācariyena dvinnaṃ ekasmiṃ khaṇe anussāvananayo daṭṭhabbo. Imināva nayena tiṇṇampi ekena ācariyena ekakkhaṇe anussāvanaṃ daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Purimanayeneva ekato anussāvane kātu</hi>nti ‘‘ekena ekassa, aññena itarassā’’tiādinā pubbe vuttanayena dvinnaṃ dvīhi vā, tiṇṇaṃ tīhi vā ācariyehi, ekakena vā ācariyena tayopi ekato anussāvane kātunti attho, tañca kho ekena upajjhāyena. <hi rend="bold">‘‘Na tveva nānupajjhāyenā’’</hi>ti idaṃ ekena ācariyena dvīhi vā tīhi vā upajjhāyehi <pb ed="V" n="2.0126" /> dve vā tayo vā upasampadāpekkhe ekakkhaṇe ekāya anussāvanāya ekānussāvane kātuṃ na vaṭṭatīti paṭikkhepapadaṃ. Na pana nānācariyehi nānupajjhāyehi tayo ekānussāvane kātuṃ na vaṭṭatīti āha <hi rend="bold">‘‘sace pana nānācariyā nānupajjhāyā…pe… vaṭṭatī’’</hi>ti. Yañcettha <pb ed="M" n="2.0132" /> ‘‘tissatthero sumanattherassa saddhivihārikaṃ, sumanatthero tissattherassa saddhivihārika’’nti evaṃ upajjhāyehi aññamaññaṃ saddhivihārikānaṃ anussāvanakaraṇaṃ vuttaṃ, taṃ upalakkhaṇamattaṃ. Tasmā sace tissatthero sumanattherassa saddhivihārikaṃ, sumanatthero nandattherassa saddhivihārikaṃ anussāveti, aññamaññañca gaṇapūrakā honti, vaṭṭati eva. Sace pana upajjhāyo sayameva attano saddhivihārikaṃ anussāvetīti ettha vattabbameva natthi, kammaṃ sukatameva hoti. Anupajjhāyakassapi yena kenaci anussāvite upasampadā hoti, kimaṅgaṃ pana saupajjhāyakassa upajjhāyeneva anussāvaneti daṭṭhabbaṃ. Teneva navaṭṭanapakkhaṃ dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘sace panā’’</hi>tiādimāha.</p>

<p rend="centre">Dveupasampadāpekkhādivatthukathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Upasampadāvidhikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="126"><hi rend="paranum">126</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Upajjhā</hi>ti upajjhāya-saddasamānattho ākāranto upajjhāsaddoti dasseti. Upajjhāya-saddo eva vā upajjhā upayogapaccattavacanesu ya-kāralopaṃ katvā evaṃ vutto karaṇavacanādīsu upajjhā-saddassa payogābhāvāti daṭṭhabbaṃ. Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">attanāva attānaṃ sammannitabba</hi>nti attanāva kattubhūtena karaṇabhūtena attānameva kammabhūtaṃ pati sammananakiccaṃ kātabbaṃ. <hi rend="bold">Attāna</hi>nti vā paccatte upayogavacanaṃ, attanāva attā sammannitabboti attho. Na kevalañca ettheva, aññatrāpi terasasammutiādīsu imināva lakkhaṇena attanāva attā sammannitabbova. Apica sayaṃ kammārahattā attānaṃ muñcitvā catuvaggādiko gaṇo sabbattha icchitabbo.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Saccakālo</hi>ti ‘‘nigūhissāmī’’ti vañcanaṃ pahāya saccasseva te icchitabbakālo. <hi rend="bold">Bhūtakālo</hi>ti vañcanāya abhāvepi manussattādivatthuno bhūtatāya avassaṃ icchitabbakālo, itarathā kammakopādiantarāyo hotīti adhippāyo. <hi rend="bold">Maṅkū</hi>ti adhomukho. <hi rend="bold">Uddharatū</hi>ti anupasampannabhāvato upasampattiyaṃ patiṭṭhapetūti attho.</p>

<p rend="bodytext">Sabbakammavācāsu <pb ed="V" n="2.0127" /> atthakosallatthaṃ panettha upasampadākammavācāya evamattho daṭṭhabbo – <hi rend="bold">suṇātū</hi>ti savanāṇattiyaṃ paṭhamapurisekavacanaṃ. Tañca <pb ed="M" n="2.0133" /> kiñcāpi yo saṅgho savanakiriyāya niyojīyati, tassa sammukhattā ‘‘suṇāhī’’ti majjhimapurisekavacanena vattabbaṃ, tathāpi yasmā saṅgha-saddasannidhāne paṭhamapurisapayogova saddavidhūhi samāciṇṇo bhagavantaāyasmantādisaddasannidhānesu viya ‘‘adhivāsetu me bhavaṃ gotamo (pārā. 22). Etassa sugata kālo, yaṃ bhagavā sāvakānaṃ sikkhāpadaṃ paññapeyya (pārā. 21). Pakkamatāyasmā (pārā. 436). Suṇantu me āyasmanto’’tiādīsu viya. Tasmā idha paṭhamapurisapayogo kato. Atha vā gāravavasenevetaṃ vuttaṃ. Garuṭṭhānīyesu hi gāravavasena majjhimapurisapayoguppattiyampi paṭhamapurisapayogaṃ payujjanti ‘‘desetu sugato dhamma’’ntiādīsu (dī. ni. 2.66; ma. ni. 2.338; saṃ. ni. 1.172; mahāva. 8) viyāti daṭṭhabbaṃ. Keci pana ‘‘bhante, āvusoti sadde apekkhitvā idha paṭhamapurisapayogo’’ti vadanti, taṃ na yuttaṃ ‘‘ācariyo me bhante hohi, (mahāva. 77) iṅghāvuso upāli, imaṃ pabbajitaṃ anuyuñjāhī’’tiādīsu (pārā. 517) tappayogepi majjhimapurisapayogasseva dassanato.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Me</hi>ti yo sāveti, tassa attaniddese sāmivacanaṃ. <hi rend="bold">Bhante</hi>ti ālapanatthe vuḍḍhesu sagāravavacanaṃ. ‘‘Āvuso’’ti padaṃ pana navakesu. Tadubhayampi nipāto ‘‘tumhe bhante, tumhe āvuso’’ti bahūsupi samānarūpattā. <hi rend="bold">Saṅgho</hi>ti avisesato catuvaggādike pakatattapuggalasamūhe vattati. Idha pana paccantimesu janapadesu pañcavaggato paṭṭhāya, majjhimesu janapadesu dasavaggato paṭṭhāya saṅghoti gahetabbo. Tatrāyaṃ piṇḍattho – bhante, saṅgho mama vacanaṃ suṇātūti. Idañca navakatarena vattabbavacanaṃ. Sace pana anussāvako sabbehi bhikkhūhi vuḍḍhataro hoti, ‘‘suṇātu me, āvuso, saṅgho’’ti vattabbaṃ. Sopi ce ‘‘bhante’’ti vadeyya, navakataro vā ‘‘āvuso’’ti, kammakopo natthi. Keci pana ‘‘ekattha ‘āvuso’ti vatvā aññattha ‘bhante’ti vuttepi natthi doso ubhayenāpi ālapanassa sijjhanato’’ti vadanti.</p>

<p rend="bodytext">Idāni yamatthaṃ ñāpetukāmo ‘‘suṇātū’’ti saṅghaṃ savane niyojeti, taṃ ñāpento <hi rend="bold">‘‘ayaṃ itthannāmo’’</hi>tiādimāha. Tattha <hi rend="bold">aya</hi>nti <pb ed="M" n="2.0134" /> upasampadāpekkhassa hatthapāse sannihitabhāvadassanaṃ. Tena ca hatthapāse ṭhitasseva upasampadā ruhatīti sijjhati hatthapāsato bahi ṭhitassa ‘‘aya’’nti na vattabbato. Teneva anusāsakasammutiyaṃ so hatthapāsato bahi ṭhitattā ‘‘aya’’nti na vutto. Tasmā upasampadāpekkho anupasampanno hatthapāse ṭhapetabbo. <hi rend="bold">Ayaṃ itthannāmo</hi>ti <hi rend="bold">ayaṃ</hi>-saddo ca avassaṃ payujjitabbo. So ca imasmiṃ paṭhamanāmapayoge evāti gahetabbaṃ <pb ed="V" n="2.0128" />. <hi rend="bold">‘‘Itthannāmo’’</hi>ti idaṃ aniyamato tassa nāmadassanaṃ. Ubhayenapi ayaṃ buddharakkhitotiādināmaṃ dasseti. ‘‘Upasampadāpekkho’’ti bhinnādhikaraṇavisaye bahubbīhisamaāso, upasampadaṃ me saṅgho apekkhamānoti attho. Tassa ca upajjhāyataṃ samaṅgibhāvena dassetuṃ ‘‘itthannamassa āyasmato’’ti vuttaṃ. Etena ‘‘ayaṃ buddharakkhito āyasmato dhammarakkhitassa saddhivihārikabhūto upasampadāpekkho’’ti evamādinā nayena nāmayojanāya saha attho dassitoti. Ettha ca ‘‘āyasmato’’ti padaṃ avatvāpi ‘‘ayaṃ buddharakkhito dhammarakkhitassa upasampadāpekkho’’ti vattuṃ vaṭṭati. Teneva pāḷiyaṃ ‘‘itthannāmena upajjhāyenā’’ti ettha ‘‘āyasmato’’ti padaṃ na vuttaṃ. Yañcettha vattabbaṃ, taṃ heṭṭhā vuttameva.</p>

<p rend="bodytext">Nanu cettha upajjhāyopi upasampadāpekkho viya hatthapāse ṭhito eva icchitabbo, atha kasmā ‘‘ayaṃ itthannāmo imassa itthannāmassa upasampadāpekkho’’ti evaṃ upajjhāyaparāmasanepi ima-saddassa payogo na katoti? Nāyaṃ virodho upajjhāyassa abhāvepi kammakopābhāvato. Kevalañhi kammanipphattiyā santapadavasena avijjamānassapi upajjhāyassa nāmakittanaṃ anupajjhāyassa upasampadādīsupi karīyati. Tasmā upajjhāyassa asannihitatāyapi tapparāmasanamatteneva kammasiddhito ‘‘imassā’’ti niddisituṃ na vaṭṭati.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Parisuddho antarāyikehi dhammehī</hi>ti abhabbatādikehi upasampadāya avatthukarehi ceva pañcābādhahatthacchinnādīhi ca āpattimattakarehi antarāyikehi sabhāvehi parimutto. Evaṃ vutto eva ca āpattimattakarehi pañcābādhādīhi aparimuttassapi upasampadā ruhati, nāññathā. <hi rend="bold">Paripuṇṇassa pattacīvara</hi>nti paripuṇṇamassa upasampadāpekkhassa pattacīvaraṃ. Evaṃ vutte eva apattacīvarassāpi upasampadā ruhati, nāññathā. <hi rend="bold">Upasampadaṃ yācatī</hi>ti <pb ed="M" n="2.0135" /> ‘‘saṅghaṃ, bhante, upasampadaṃ yācāmī’’tiādinā (mahāva. 71, 126) yācitabhāvaṃ sandhāya vuttaṃ. Evaṃ tena saṅghe ayācitepi ‘‘itthannāmo saṅghaṃ upasampadaṃ yācatī’’ti vutte eva kammaṃ avipannaṃ hoti, nāññathā. <hi rend="bold">Upajjhāyenā</hi>ti upajjhāyena karaṇabhūtena itthannāmaṃ upajjhāyaṃ katvā kammabhūtaṃ upasampadaṃ dātuṃ nipphādetuṃ kattubhūtaṃ saṅghaṃ yācatīti attho. Yācadhātuno pana dvikammakattā ‘‘saṅghaṃ, upasampada’’nti dve kammapadāni vuttāni.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Yadi saṅghassa pattakalla</hi>nti ettha patto kālo imassāti pattakālaṃ, apalokanādicatubbidhasaṅghakammaṃ, tadeva sakatthe ya-paccayena ‘‘pattakalla’’nti vuccati. Idha pana ñatticatutthaupasampadākammaṃ adhippetaṃ, taṃ kātuṃ saṅghassa pattakallaṃ jātaṃ. <hi rend="bold">Yadī</hi>ti anumatigahaṇavasena kammassa <pb ed="V" n="2.0129" /> pattakallataṃ ñāpeti. Yo hi koci tattha apattakallataṃ maññissati, so vakkhati. Imameva hi atthaṃ sandhāya anussāvanāsu ‘‘yassāyasmato khamati…pe… so bhāseyyā’’ti (mahāva. 127) vuttaṃ. Taṃ panetaṃ pattakallaṃ vatthusampadā, antarāyikehi dhammehi cassa parisuddhatā, sīmāsampadā, parisasampadā, pubbakiccaniṭṭhāpananti imehi pañcahi aṅgehi saṅgahitaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Tattha <hi rend="bold">vatthusampadā</hi> nāma yathāvuttehi ekādasahi abhabbapuggalehi ceva antimavatthuajjhāpannehi ca añño paripuṇṇavīsativasso anupasampannabhūto manussapuriso, etasmiṃ puggale sati eva idaṃ saṅghassa upasampadākammaṃ pattakallaṃ nāma hoti, nāsati. Katañca kuppameva hoti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Antarāyikehi dhammehi cassa parisuddhatā</hi> nāma yathāvuttasseva upasampadāvatthubhūtassa puggalassa ye ime bhagavatā paṭikkhittā pañcābādhaphuṭṭhatādayo mātāpitūhi ananuññātatāpariyosānā ceva hatthacchinnatādayo ca dosadhammā kārakasaṅghassa āpattādiantarāyahetutāya ‘‘antarāyikā’’ti vuccanti tehi antarāyikehi dosadhammehi parimuttattā, imissā ca sati eva idaṃ kammaṃ pattakallaṃ nāma hoti, nāsati. Kataṃ pana kammaṃ sukatameva hoti ṭhapetvā ūnavīsativassapuggalaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sīmāsampadā</hi><pb ed="M" n="2.0136" /> pana uposathakkhandhake (mahāva. 147-148) vakkhamānanayena sabbadosavirahitāya baddhābaddhavasena duvidhāya sīmāya vaseneva veditabbā. Tādisāya hi sīmāya sati eva idaṃ kammaṃ pattakallaṃ nāma hoti, nāsati. Katañca kammaṃ vipajjati.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Parisasampadā</hi> pana ye ime upasampadākammassa sabbantimena paricchedena kammappattā dasahi vā pañcahi vā anūnā pārājikaṃ anāpannā, anukkhittā ca samānasaṃvāsakā bhikkhū, tesaṃ ekasīmāyaṃ hatthapāsaṃ avijahitvā ṭhānaṃ, chandārahānañca chandassa ānayanaṃ, sammukhībhūtānañca appaṭikkosanaṃ, upasampadāpekkharahitānaṃ uposathakkhandhake paṭikkhittānaṃ gahaṭṭhādianaupasampannānañceva pārājikukkhittakanānāsaṃvāsakabhikkhunīnañca vajjanīyapuggalānaṃ saṅghassa hatthapāse abhāvo cāti imehi catūhi aṅgehi saṅgahitā. Evarūpāya ca parisasampadāya sati eva idaṃ pattakallaṃ nāma hoti, nāsati. Tattha purimānaṃ tiṇṇaṃ aṅgānaṃ aññatarassapi abhāve kataṃ kammaṃ vipajjati, na pacchimassa.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Pubbakiccaniṭṭhāpanaṃ</hi><pb ed="V" n="2.0130" /> nāma yānimāni ‘‘paṭhamaṃ upajjhaṃ gāhāpetabbo’’tiādinā pāḷiyaṃ vuttāni ‘‘upajjhaṃ gāhāpanaṃ, pattacīvarācikkhanaṃ, tato taṃ hatthapāsato bahi ṭhapetvā anusāsakasammutikammakaraṇaṃ, sammatena ca gantvā anusāsanaṃ, tena ca paṭhamataraṃ āgantvā saṅghassa ñāpetvā upasampadāpekkhaṃ ‘āgacchāhī’ti hatthapāse eva abbhānaṃ, tena ca bhikkhūnaṃ pāde vandāpetvā upasampadāyācāpanaṃ, tato antarāyikadhammapucchakasammutikaraṇaṃ, sammatena ca pucchana’’nti imāni aṭṭha pubbakiccāni, tesaṃ sabbesaṃ yāthāvato karaṇena niṭṭhāpanaṃ. Etasmiñca pubbakammaniṭṭhāpane sati eva idaṃ saṅghassa upasampadākammaṃ pattakallaṃ nāma hoti, nāsati. Etesu pana pubbakammesu akatesupi kataṃ kammaṃ yathāvuttavatthusampattiādīsu vijjamānesu akuppameva hoti. Tadevamettha pattakallaṃ imehi pañcahi aṅgehi saṅgahitanti veditabbaṃ. Imināva nayena heṭṭhā vuttesu, vakkhamānesu ca sabbesu kammesu pattakallatā yathārahaṃ yojetvā ñātabbā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Itthannāmaṃ</hi><pb ed="M" n="2.0137" /><hi rend="bold">upasampādeyyā</hi>ti upasampadānipphādanena taṃsamaṅgiṃ kareyya karotūti patthanāyaṃ, vidhimhi vā idaṃ daṭṭhabbaṃ. Yathā hi ‘‘devadattaṃ sukhāpeyyā’’ti vutte sukhamassa nipphādetvā taṃ sukhasamaṅginaṃ kareyyāti attho hoti, evamidhāpi upasampadamassa nipphādetvā taṃ upasampadāsamaṅginaṃ kareyyāti attho. Payojakabyāpāre cetaṃ yathā sukhayantaṃ kañci suddhakattāraṃ koci hetukattā sukhahetunipphādanena sukhāpeyyāti vuccati, evamidhāpi upasampajjantaṃ suddhakattāraṃ puggalaṃ hetukattubhūto saṅgho upasampadāhetunipphādanena upasampādeyyāti vutto. Etena ca sukhaṃ viya sukhadāyakena saṅghena puggalassa diyyamānā tathāpavattaparamatthadhamme upādāya ariyajanapaññattā upasampadā nāma sammutisaccatā atthīti samatthitaṃ hoti. Ettha ca ‘‘itthannāmo saṅghaṃ upasampadaṃ yācatī’’ti vuttattā parivāsādīsu viya yācanānuguṇaṃ ‘‘itthannāmassa upasampadaṃ dadeyyā’’ti avatvā ‘‘itthannāmaṃ upasampādeyyā’’ti vuttattā idaṃ upasampadākammaṃ dāne asaṅgahetvā kammalakkhaṇe eva saṅgahitanti daṭṭhabbaṃ. Iminā nayena ‘‘itthannāmaṃ upasampādeti, upasampanno saṅghenā’’ti etthāpi attho veditabbo. Kevalañhi tattha vattamānakālaatītakālavasena, idha pana anāmaṭṭhakālavasenāti ettakameva viseso.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Esā ñattī</hi>ti ‘‘saṅgho ñāpetabbo’’ti vuttañāpanā esā. Idañca anussāvanānampi sabbhāvasūcanatthaṃ vuccati. Avassañcetaṃ vattabbameva, ñattikamme eva taṃ na vattabbaṃ. Tattha pana yya-kāre vuttamatte eva ñattikammaṃ niṭṭhitaṃ hotīti daṭṭhabbaṃ. <hi rend="bold">Khamatī</hi>ti ruccati. <hi rend="bold">Upasampadā</hi>ti saṅghena diyyamānā nipphādiyamānā upasampadā yassa khamati. So tuṇhassāti yojanā. <hi rend="bold">Tuṇhī</hi>ti <pb ed="V" n="2.0131" /> ca akathanatthe nipāto, akathanako assa bhaveyyāti attho. Khamati saṅghassa itthannāmassa upasampadāti pakatena sambandho. Tattha kāraṇamāha <hi rend="bold">‘‘tasmā tuṇhī’’</hi>ti. Tattha ‘‘āsī’’ti seso. Yasmā ‘‘yassa nakkhamati, so bhāseyyā’’ti tikkhattuṃ vuccamānopi saṅgho tuṇhī niravo ahosi, tasmā khamati saṅghassāti attho. <hi rend="bold">Eva</hi>nti iminā pakārena. Tuṇhībhāvene<hi rend="bold">vetaṃ</hi> saṅghassa ruccanabhāvaṃ <hi rend="bold">dhārayāmi</hi> bujjhāmi pajānāmīti attho. <hi rend="bold">Iti</hi>-saddo parisamāpanatthe kato, so ca kammavācāya anaṅgaṃ. Tasmā anussāvakena ‘‘dhārayāmī’’ti ettha mi-kārapariyosānameva <pb ed="M" n="2.0138" /> vatvā niṭṭhāpetabbaṃ, iti-saddo na payujjitabboti daṭṭhabbaṃ. Iminā nayena sabbattha kammavācānamattho veditabbo.</p>

<p rend="centre">Upasampadāvidhikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Cattāronissayādikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="128"><hi rend="paranum">128</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ekaporisā vā</hi>tiādi sattānaṃ sarīracchāyaṃ pādehi minitvā jānanappakāradassanaṃ. Chasattapadaparamatā hi chāyā ‘‘porisā’’ti vuccati. Idañca utuppamāṇācikkhanādi ca āgantukehi saddhiṃ vīmaṃsitvā vuḍḍhanavabhāvaṃ ñatvā vandanavandāpanādikaraṇatthaṃ vuttaṃ. Eti āgacchati, gacchati cāti utu, sova pamiyate anena saṃvaccharanti pamāṇanti āha <hi rend="bold">‘‘utuyeva utuppamāṇa’’</hi>nti. <hi rend="bold">Aparipuṇṇā</hi>ti upasampadādivasena aparipuṇṇā. Yadi utuvemajjhe upasampādito, tadā tasmiṃ utumhi avasiṭṭhadivasācikkhanaṃ ‘‘divasabhāgācikkhana’’nti dasseti. Tenāha <hi rend="bold">‘‘yattakehi divasehi yassa yo utu aparipuṇṇo, te divase’’</hi>ti. Tattha yassa taṃ khaṇaṃ laddhūpasampadassa puggalassa sambandhī yo utu yattakehi divasehi aparipuṇṇo, te divaseti yojanā.</p>

<p rend="bodytext">Chāyādikameva sabbaṃ saṅgahetvā gāyitabbato kathetabbato saṅgītīti āha <hi rend="bold">‘‘idamevā’’</hi>tiādi. Tattha ekato katvā ācikkhitabbaṃ. <hi rend="bold">Tvaṃ kiṃ labhasī</hi>ti tvaṃ upasampādanakāle kataravassaṃ, katarautuñca labhasi, katarasmiṃ te upasampadā laddhāti attho. <hi rend="bold">Vassa</hi>nti vassānautu. Idañca saṃvaccharācikkhanaṃ vinā vuttampi na ñāyatīti iminā utuācikkhaneneva sāsanavassesu vā kaliyugavassādīsu vā sahassime vā satime vā asukaṃ utuṃ labhāmīti dassitanti daṭṭhabbaṃ. <hi rend="bold">‘‘Chāyā’’</hi>ti idaṃ pāḷiyaṃ āgatapaṭipāṭiṃ sandhāya vuttaṃ. Vattabbakamato pana kaliyugavassādīsu sabbadesapasiddhesu asukavasse asukautumhi asukamāse <pb ed="V" n="2.0132" /> asuke kaṇhe vā sukke vā pakkhe asukatithivāravisesayutte nakkhatte pubbaṇhādidivasabhāge ettake chāyāpamāṇe, nāḍikāpamāṇe vā mayā upasampadā laddhāti vadeyyāsīti evaṃ ācikkhitabbaṃ. ‘‘Idaṃ suṭṭhu uggahetvā āgantukehi <pb ed="M" n="2.0139" /> vuḍḍhapaṭipāṭiṃ ñatvā paṭipajjāhī’’ti vattabbaṃ. Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">kissa tva</hi>nti kiṃ tvaṃ ettakaṃ kālaṃ akāsīti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="130"><hi rend="paranum">130</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Upasampadaṃ yācī</hi>ti pabbajjañca upasampadañca yācīti attho. <hi rend="bold">Passissāmī</hi>ti ettha vadatīti seso, evaṃ uparipi. <hi rend="bold">‘‘Osāretabbo’’</hi>ti iminā purimo ukkhittabhāvo vibbhamitvā puna laddhūpasampadampi na muñcati. Tena ca sambhuñjanādīsupi bhikkhūnaṃ pācittiyamevāti dasseti. <hi rend="bold">Anāpatti sambhoge saṃvāse</hi>ti ettha sahaseyyāpi saṅgahitāti daṭṭhabbaṃ. Ettha cāyamadhippāyo – yasmā ayaṃ osāritattā pakatatto, tasmā ukkhittasambhogādipaccayena pācittiyenettha anāpattīti. Yo pana āpattiṭṭhāne anāpattidiṭṭhitāya āpattiṃ na passati, teneva paṭikammampi na karoti, so yasmā ettāvatā alajjī nāma na hoti. Paṇṇattiṃ ñatvā vītikkamaṃ karonto eva hi alajjī nāma hoti. ‘‘Sañcicca āpattiṃ āpajjatī’’tiādi (pari. 359) hi vuttaṃ. Tasmā ettha alajjisambhogādipaccayā dukkaṭāpattiniyamo natthi. Tena sāpettha āpatti na vuttāti daṭṭhabbaṃ. Yo panettha imaṃ adhippāyaṃ asallakkhentena kenaci ‘‘anāpatti sambhoge saṃvāse’’ti iminā pācittiyena anāpatti vuttā, alajjisambhogapaccayā dukkaṭaṃ pana āpajjati evāti āpattiniyamo vutto, so alajjitte sati eva vutto, nāsatīti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="131"><hi rend="paranum">131</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vinayamhī</hi>tiādigāthāsu <hi rend="bold">niggahāna</hi>nti niggahakaraṇesu. <hi rend="bold">Pāpicche</hi>ti pāpapuggalānaṃ niggahakaraṇesu, lajjīnaṃ paggahesu ca pesalānaṃ sukhāvahe mahante vinayamhi yathā atthakārī atthānuguṇaṃ karontova yasmā yoniso paṭipajjati nāma hoti, tasmā uddānaṃ pavakkhāmīti sambandhayojanā daṭṭhabbā. Sesaṃ sabbattha suviññeyyameva.</p>

<p rend="centre">Cattāronissayādikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Iti samantapāsādikāya vinayaṭṭhakathāya vimativinodaniyaṃ</p>

<p rend="centre">Mahākhandhakavaṇṇanānayo niṭṭhito.</p>

<p rend="chapter">2. Uposathakkhandhako</p>

<p rend="title">Sannipātānujānanādikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="132"><hi rend="paranum">132</hi><hi rend="dot">.</hi> Uposathakkhandhake <pb ed="M" n="2.0140" /><pb ed="V" n="2.0133" /> taranti otaranti etthāti <hi rend="bold">titthaṃ,</hi> laddhi. <hi rend="bold">Ito</hi>ti sāsanaladdhito.</p>

<p rend="bodytext" n="135"><hi rend="paranum">135</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Āpajjitvā vā vuṭṭhito</hi>ti ettha desanārocanānampi saṅgaho. Teneva <hi rend="bold">mātikāṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘vuṭṭhitā vā desitā vā ārocitā vā āpatti…pe… asantī nāma hotī’’ti (kaṅkhā. aṭṭha. nidānavaṇṇanā) vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Manujenā</hi>ti āsannena saha. <hi rend="bold">Pare</hi>ti dūraṭṭhepi parapuggale sandhāya giraṃ no ca bhaṇeyyāti yojanā.</p>

<p rend="bodytext">‘‘Āvikatā hissa phāsu hotī’’ti (mahāva. 134) vuttattā garukāpattipi āvikaraṇamattena vuṭṭhātīti keci vadanti, taṃ tesaṃ matimattaṃ parivāsādividhānasuttehi virujjhanato. Ayaṃ panettha adhippāyo – yathābhūtañhi attānamāvikarontaṃ pesalā bhikkhū ‘‘akāmā parivatthabba’’ntiādivacanaṃ nissāya anicchamānampi naṃ upāyena parivāsādīni datvā avassaṃ suddhante patiṭṭhāpessanti, tato tassa avippaṭisārādīnaṃ vasena phāsu hoti. <hi rend="bold">Paṭhamaṃ pātimokkhuddesa</hi>nti nidānuddesaṃ dasseti. Pubbe avijjamānaṃ paññāpesīti. Na kevalañca etaṃ, pubbe paññattampi pana pārājikādisikkhāpadaṃ sabbaṃ bhagavā ‘‘tatrime cattāro pārājikā dhammā uddesaṃ āgacchantī’’tiādinā pārājikuddesādivasena vinayamātikaṃ katvā nidānuddesena saha sayameva saṅgahetvā ‘‘pātimokkha’’nti paññāpesīti daṭṭhabbaṃ. Tadetaṃ sabbampi sandhāya ‘‘anujānāmi, bhikkhave, pātimokkhaṃ uddisitu’’nti (mahāva. 133) vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="136"><hi rend="paranum">136</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Etaṃ</hi> 34 <hi rend="bold">veditabba</hi>nti yasmiṃ tasmiṃ cātuddase vā pannarase vāti evaṃ atthajātaṃ.</p>

<p rend="centre">Sannipātānujānanādikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Sīmānujānanakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="138"><hi rend="paranum">138</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Puratthimāya</hi><pb ed="M" n="2.0141" /><hi rend="bold">disāyā’’</hi>ti idaṃ nidassanamattaṃ. Tassaṃ pana disāyaṃ nimitte asati yattha atthi, tato paṭṭhāya paṭhamaṃ ‘‘puratthimāya anudisāya, dakkhiṇāya disāyā’’tiādinā samantā vijjamānaṭṭhānesu nimittāni kittetvā puna ‘‘puratthimāya anudisāyā’’ti paṭhamakittitaṃ kittetuṃ vaṭṭati, tīhi nimittehi siṅghāṭakasaṇṭhānāyapi sīmāya sammannitabbato. <hi rend="bold">Tikkhattuṃ sīmāmaṇḍalaṃ sambandhantenā</hi>ti vinayadharena sayaṃ ekasmiṃyeva ṭhāne ṭhatvā kevalaṃ nimittakittanavacaneneva sīmāmaṇḍalaṃ samantā nimittena nimittaṃ bandhantenāti attho. Taṃ taṃ nimittaṭṭhānaṃ agantvāpi hi kittetuṃ vaṭṭati. Tiyojanaparamāya sīmāya samantato tikkhattuṃ anuparigamanassa ekadivasena dukkarattā vinayadharena sayaṃ adiṭṭhampi pubbe bhikkhūhi yathāvavatthitaṃ nimittaṃ ‘‘pāsāṇo bhante’’tiādinā kenaci vuttānusārena sallakkhetvā ‘‘eso pāsāṇo nimitta’’ntiādinā kittetumpi vaṭṭati eva.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Suddhapaṃsupabbato</hi>ti na kenaci kato sayaṃjātova vutto. Tathā sesāpi. <hi rend="bold">Itaropī</hi>ti suddhapaṃsupabbatādikopi pabbato. <hi rend="bold">Hatthippamāṇato</hi>ti ettha bhūmito uggatappadesena hatthippamāṇaṃ gahetabbaṃ. <hi rend="bold">Catūhi vā tīhi vā</hi>ti sīmābhūmiyaṃ catūsu, tīsu vā disāsu ṭhitehi. Ekissā eva pana disāya ṭhitehi tato bahūhipi sammannituṃ na vaṭṭati. Dvīhi pana dvīsu disāsu ṭhitehipi na vaṭṭati. <hi rend="bold">Tasmā</hi>ti yasmā ekena na vaṭṭati, tasmā. <hi rend="bold">Taṃ bahiddhā katvā</hi>ti kittitanimittassa asīmattā antosīmāya karaṇaṃ ayuttanti vuttaṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘sace’’</hi>tiādi.</p>

<p rend="bodytext">Dvattiṃsapalaguḷapiṇḍappamāṇatā saṇṭhānato gahetabbā, na tulagaṇanāvasena, bhārato palaparimāṇañca magadhatulāya gahetabbaṃ. Sā ca lokiyatulāya dviguṇāti vadanti. <hi rend="bold">Atimahantopī</hi>ti bhūmito hatthippamāṇaṃ anuggantvā heṭṭhābhūmiyaṃ otiṇṇaghanato anekayojanappamāṇopi. Sace hi tato hatthippamāṇaṃ kūṭaṃ uggacchati, pabbatasaṅkhyameva gacchati.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Antosārāna</hi>nti <pb ed="V" n="2.0135" /> tasmiṃ khaṇe taruṇatāya sāre avijjamānepi pariṇāmena bhavissamānasārepi sandhāya vuttaṃ. Tādisānañhi sūcidaṇḍakappamāṇapariṇāhānaṃ catupañcamattampi vanaṃ vaṭṭati. <hi rend="bold">Antosāramissakāna</hi>nti antosārehi <pb ed="M" n="2.0142" /> rukkhehi sammissānaṃ. Etena ca sārarukkhamissampi vanaṃ vaṭṭatīti dasseti. <hi rend="bold">Catupañcarukkhamattampī</hi>ti sārarukkhe sandhāya vuttaṃ. <hi rend="bold">Vanamajjhe vihāraṃ karontī</hi>ti rukkhaghaṭāya antare rukkhe acchinditvā vatiādīhi vihāraparicchedaṃ katvāva antorukkhantaresu eva pariveṇapaṇṇasālādīnaṃ karaṇavasena yathā antovihārampi vanameva hoti, evaṃ vihāraṃ karontīti attho. Yadi hi sabbaṃ rukkhaṃ chinditvā vihāraṃ kareyyuṃ, vihārassa avanattā taṃ parikkhipitvā ṭhitaṃ vanaṃ ekattha kittetabbaṃ siyā. Idha pana antopi vanattā ‘‘vanaṃ na kittetabba’’nti vuttaṃ. Sace hi taṃ kittenti, ‘‘nimittassa upari vihāro hotī’’tiādinā anantare vuttadosaṃ āpajjati. <hi rend="bold">Ekadesa</hi>nti vanekadesaṃ, rukkhavirahitaṭṭhāne katavihārassa ekapasse ṭhitavanassa ekadesanti attho.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sūcidaṇḍakappamāṇo</hi>ti vaṃsadaṇḍappamāṇo. Lekhanidaṇḍappamāṇoti keci. <hi rend="bold">Mātikāṭṭhakathāyaṃ</hi> pana avebhaṅgiyavinicchaye ‘‘yo koci aṭṭhaṅgulasūcidaṇḍakamattopi veḷu…pe… garubhaṇḍa’’nti (kaṅkhā. aṭṭha. dubbattasikkhāpadavaṇṇanā) vuttattā tanutaro veḷudaṇḍoti ca sūcidaṇḍoti ca gahetabbaṃ. <hi rend="bold">Vaṃsanaḷakasarāvādīsū</hi>ti veḷupabbe vā naḷapabbe vā kapallakādimattikabhājanesu vāti attho. <hi rend="bold">Taṅkhaṇampī</hi>ti taruṇapotake amilāyitvā viruhanajātike sandhāya vuttaṃ. Ye pana pariṇatā samūlaṃ uddharitvā ropitāpi chinnasākhā viya milāyitvā cirena navamūlaṅkuruppattiyā jīvanti, mīyantiyeva vā, tādise kittetuṃ na vaṭṭati. <hi rend="bold">Eta</hi>nti navamūlasākhāniggamanaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Majjhe</hi>ti sīmāya mahādisānaṃ anto. <hi rend="bold">Koṇa</hi>nti sīmāya catūsu koṇesu dvinnaṃ dvinnaṃ maggānaṃ sambandhaṭṭhānaṃ. <hi rend="bold">Parabhāge kittetuṃ vaṭṭatī</hi>ti tesaṃ catunnaṃ koṇānaṃ bahi nikkhamitvā ṭhitesu maggesu ekissā disāya ekaṃ, aññissā disāya cāparanti evaṃ cattāropi maggā catūsu disāsu kittetuṃ vaṭṭatīti adhippāyo. Evaṃ pana kittitamattena kathaṃ ekābaddhatā vigacchatīti viññāyatīti. Parato gataṭṭhānepi ete eva te cattāro maggā. ‘‘Catūsu disāsu gacchantī’’ti hi vuttaṃ. Tasmā ettha kāraṇaṃ vicinitabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Uttarantiyā bhikkhuniyā’’</hi>ti idañca <hi rend="bold">pāḷiyaṃ</hi> (pāci. 692) bhikkhunīnaṃ nadīpāragamane nadilakkhaṇassa āgatattā vuttaṃ. Bhikkhūnaṃ antaravāsakatemanamattampi vaṭṭati eva <pb ed="M" n="2.0143" />. <hi rend="bold">‘‘Nadicatukkepi eseva nayo’’</hi>ti iminā ekattha kittetvā aññattha parato gataṭṭhānepi kittetuṃ <pb ed="V" n="2.0136" /> na vaṭṭatīti dasseti. Teneva ca ‘‘assammissanadiyo catassopi kittetuṃ vaṭṭatī’’ti asammissa-ggahaṇaṃ kataṃ. <hi rend="bold">Mūle</hi>ti ādikāle. <hi rend="bold">Nadiṃ bhinditvā</hi>ti yathā udakaṃ anicchantehi kassakehi mahoghe nivattetuṃ na sakkā, evaṃ nadikūlaṃ bhinditvā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ukkhepima</hi>nti dīgharajjunā kuṭena ussiñcanīyaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Asammissehī</hi>ti sabbadisāsu ṭhitapabbatehi eva, pāsāṇādīsu aññatarehi vā nimittantarābyavahitehi. <hi rend="bold">Sammissehī</hi>ti ekattha pabbato, aññattha pāsāṇoti evaṃ ṭhitehi aṭṭhahipi. <hi rend="bold">‘‘Nimittānaṃ satenāpī’’</hi>ti iminā ekissāya eva disāya bahunimittāni ‘‘puratthimāya disāya kiṃ nimittaṃ? Pabbato bhante. Puna puratthimāya disāya kiṃ nimittaṃ? Pāsāṇo bhante’’tiādinā kittetuṃ vaṭṭatīti dasseti. <hi rend="bold">Siṅghāṭakasaṇṭhānā</hi>ti tikoṇā. <hi rend="bold">Caturassā</hi>ti samacaturassā, mudiṅgasaṇṭhānā pana āyatacaturassā. Ekakoṭiyaṃ saṅkocitā, tadaññāya vitthiṇṇā vā hotīti. <hi rend="bold">Sīmāya upacāraṃ ṭhapetvā</hi>ti āyatiṃ bandhitabbāya sīmāya nesaṃ vihārānaṃ paricchedato bahi sīmantarikappahonakaṃ upacāraṃ ṭhapetvā. Baddhā sīmā yesu vihāresu, te <hi rend="bold">baddhasīmā</hi>. <hi rend="bold">Pāṭekka</hi>nti paccekaṃ. <hi rend="bold">Baddhasīmāsadisānī</hi>ti yathā baddhasīmāsu ṭhitā aññamaññaṃ chandādiṃ anapekkhitvā paccekaṃ kammaṃ kātuṃ labhanti, evaṃ gāmasīmāsu ṭhitāpīti dasseti. <hi rend="bold">Āgantabba</hi>nti sāmīcimattavasena vuttaṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘āgamanampī’’</hi>tiādi.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Pabbajjūpasampadādīna</hi>nti ettha bhaṇḍukammāpucchanaṃ sandhāya pabbajjāgahaṇaṃ. <hi rend="bold">Ekavīsati bhikkhū</hi>ti nisinne sandhāya vuttaṃ. Idañca kammārahena saha abbhānakārakānampi pahonakatthaṃ vuttaṃ. <hi rend="bold">‘‘Nimittupagā pāsāṇā ṭhapetabbā’’</hi>ti idaṃ yathārucitaṭṭhāne rukkhanimittādīnaṃ dullabhatāya vaḍḍhitvā ubhinnaṃ baddhasīmānaṃ saṅkarakaraṇato ca pāsāṇanimittassa ca tadabhāvato yattha katthaci ānetvā ṭhapetuṃ sukaratāya ca vuttaṃ. Tathā <hi rend="bold">sīmantarikapāsāṇā ṭhapetabbā</hi>ti etthāpi. <hi rend="bold">Caturaṅgulappamāṇāpī</hi>ti yathā khandhasīmāparicchedato bahi nimittapāsāṇānaṃ caturaṅgulamattaṭṭhānaṃ samantā nigacchati, avasesaṃ ṭhānaṃ antokhandhasīmāya hotiyeva, evaṃ tesupi ṭhapitesu caturaṅgulamattā sīmantarikā hotīti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sīmantarikapāsāṇā</hi>ti <pb ed="M" n="2.0144" /> sīmantarikāya ṭhapitanimittapāsāṇā. Te pana kittentena padakkhiṇato anupariyāyanteneva kittetabbā. Kathaṃ? Khaṇḍasīmato hi pacchimāya disāya puratthābhimukhena ṭhatvā ‘‘puratthimāya disāya kiṃ nimitta’’nti tattha sabbāni nimittāni anukkamena <pb ed="V" n="2.0137" /> kittetvā tathā uttarāya disāya dakkhiṇābhimukhena ṭhatvā ‘‘dakkhiṇāya disāya kiṃ nimitta’’nti anukkamena kittetvā tathā puratthimāya disāya pacchimābhimukhena ṭhatvā ‘‘pacchimāya disāya kiṃ nimitta’’nti anukkamena kittetvā tathā dakkhiṇāya disāya uttarābhimukhena ṭhatvā ‘‘uttarāya disāya kiṃ nimitta’’nti tattha sabbāni nimittāni anukkamena kittetvā puna pacchimāya disāya puratthābhimukhena ṭhatvā purimakittitaṃ vuttanayena puna kittetabbaṃ. Evaṃ bahūnampi khaṇḍasīmānaṃ sīmantarikapāsāṇā paccekaṃ kittetabbā. <hi rend="bold">Tato</hi>ti pacchā. <hi rend="bold">Avasesanimittānī</hi>ti mahāsīmāya bāhirantaresu avasesanimittāni. <hi rend="bold">Ubhinnampi na kopentī</hi>ti ubhinnampi kammaṃ na kopenti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Kuṭigehe</hi>ti bhūmiyaṃ katatiṇakuṭiyaṃ. <hi rend="bold">Udukkhala</hi>nti udukkhalāvāṭasadisakhuddakāvāṭaṃ. <hi rend="bold">Nimittaṃ na kātabba</hi>nti taṃ rājiṃ vā udukkhalaṃ vā nimittaṃ na kātabbaṃ. Idañca yathāvuttesu nimittesu anāgatattena na vaṭṭatīti siddhampi avinassakasaññāya koci mohena nimittaṃ kareyyāti dūratopi vipattiparihāratthaṃ vuttaṃ. Evaṃ upari ‘‘bhittiṃ akittetvā’’tiādīsupi siddhamevatthaṃ punappunaṃ kathane kāraṇaṃ veditabbaṃ. Sīmāvipatti hi upasampadādisabbakammavipattimūlanti tassā sabbaṃ dvāraṃ sabbathā pidahanavasena vattabbaṃ. Sabbaṃ vatvāva idha ācariyā vinicchayaṃ ṭhapesunti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Bhitti</hi>nti iṭṭhakadārumattikāmayaṃ. Silāmayāya pana bhittiyā nimittupagaṃ ekaṃ pāsāṇaṃ taṃtaṃdisāya kittetuṃ vaṭṭati. Anekasilāhi cinitaṃ sakalabhittiṃ kittetuṃ na vaṭṭati ‘‘eso pāsāṇo nimitta’’nti ekavacanena vattabbato. <hi rend="bold">Antokuṭṭamevā</hi>ti ettha antokuṭṭepi nimittānaṃ ṭhitokāsato anto eva sīmāti gahetabbaṃ. <hi rend="bold">Pamukhe nimittapāsāṇe ṭhapetvā</hi>ti gabbhābhimukhepi bahipamukhe gabbhavitthārappamāṇe ṭhāne pāsāṇe ṭhapetvā sammannitabbā. Evañhi gabbhapamukhānaṃ antare ṭhitakuṭṭampi upādāya anto ca bahi ca caturassasaṇṭhānāva sīmā hoti. <hi rend="bold">Bahī</hi>ti sakalassa kuṭigehassa samantato bahi.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Anto</hi><pb ed="M" n="2.0145" /><hi rend="bold">ca bahi ca sīmā hotī</hi>ti majjhe ṭhitabhittiyā saha caturassasīmā hoti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Uparipāsādeyeva hotī’’</hi>ti iminā gabbhassa ca pamukhassa ca antarā ṭhitabhittiyā ekattā tattha ca ekavīsatiyā bhikkhūnaṃ okāsābhāvena heṭṭhā na otarati, uparibhitti pana sīmaṭṭhāva hotīti dasseti. <hi rend="bold">Heṭṭhimatale kuṭṭo</hi>ti heṭṭhimatale catūsu disāsu ṭhitakuṭṭo. Sace hi <pb ed="V" n="2.0138" /> dvīsu, tīsu vā disāsu eva kuṭṭo tiṭṭheyya, heṭṭhā na otarati. <hi rend="bold">Heṭṭhāpi otaratī</hi>ti catunnampi bhittīnaṃ anto bhittīhi saha ekavīsatiyā bhikkhūnaṃ pahonakattā vuttaṃ. Otaramānā ca uparisīmappamāṇena otarati, catunnaṃ pana bhittīnaṃ bāhirantaraparicchede heṭṭhābhūmibhāge udakapariyantaṃ katvā otarati. Na pana bhittīnaṃ bahi kesaggamattampi ṭhānaṃ. <hi rend="bold">Pāsādabhittito</hi>ti uparitale bhittito. <hi rend="bold">Otaraṇānotaraṇaṃ vuttanayeneva veditabba</hi>nti uparisīmappamāṇassa antogadhānaṃ heṭṭhimatale catūsu disāsu kuṭṭānaṃ tulārukkhehi ekasambandhataṃ tadanto pacchimasīmappamāṇatādiñca sandhāya vuttaṃ. Kiñcāpettha niyyūhakādayo nimittānaṃ ṭhitokāsatāya bajjhamānakkhaṇe sīmā na honti, baddhāya pana sīmāya sīmaṭṭhāva hontīti daṭṭhabbā. <hi rend="bold">Pariyantathambhāna</hi>nti nimittagatapāsāṇatthambhe sandhāya vuttaṃ. <hi rend="bold">‘‘Uparimatalena sambaddho hotī’’</hi>ti idaṃ kuṭṭānaṃ antarā sīmaṭṭhānaṃ thambhānaṃ abhāvato vuttaṃ. Yadi hi bhaveyyuṃ, kuṭṭe uparimatalena asambandhepi sīmaṭṭhatthambhānaṃ upari ṭhito pāsādo sīmaṭṭhova hoti.</p>

<p rend="bodytext">Sace pana bahūnaṃ thambhapantīnaṃ upari katapāsādassa heṭṭhā pathaviyaṃ sabbabāhirāya thambhapantiyā anto nimittapāsāṇe ṭhapetvā sīmā baddhā hoti, ettha kathanti? Etthāpi yaṃ tāva sīmaṭṭhatthambheheva dhāriyamānānaṃ tulānaṃ uparimatalaṃ, sabbaṃ taṃ sīmaṭṭhameva, ettha vivādo natthi. Yaṃ pana sīmaṭṭhatthambhapantiyā, asīmaṭṭhāya bāhiratthambhapantiyā ca samadhuraṃ dhāriyamānānaṃ tulānaṃ uparimatalaṃ, tattha upaḍḍhaṃ sīmāti keci vadanti. Sakalampi gāmasīmāti apare. Baddhasīmā evāti aññe. Tasmā kammaṃ karontehi garuke nirāsaṅkaṭṭhāne ṭhatvā sabbaṃ taṃ āsaṅkaṭṭhānaṃ sodhetvāva kammaṃ kātabbaṃ, sanniṭṭhānakāraṇaṃ vā gavesitvā tadanuguṇaṃ kātabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tālamūlakapabbate</hi>ti <pb ed="M" n="2.0146" /> tālakkhandhamūlasadise heṭṭhā thūlo hutvā kamena kiso hutvā uggato hi tālasadiso nāma hoti. <hi rend="bold">Vitānasaṇṭhāno</hi>ti ahicchattakasaṇṭhāno. <hi rend="bold">Paṇavasaṇṭhāno</hi>ti majjhe tanuko heṭṭhā ca upari ca vitthiṇṇo. <hi rend="bold">Heṭṭhā vā majjhe vā</hi>ti mudiṅgasaṇṭhānassa heṭṭhā, paṇavasaṇṭhānassa majjhe.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sappaphaṇasadiso pabbato</hi>ti sappaphaṇo viya khujjo, mūlaṭṭhānato aññattha avanatasīsoti attho. <hi rend="bold">Ākāsapabbhāra</hi>nti bhittiyā aparikkhittapabbhāraṃ. <hi rend="bold">Sīmappamāṇo</hi>ti antoākāsena saddhiṃ pacchimasīmappamāṇo. <hi rend="bold">‘‘So ca pāsāṇo sīmaṭṭho’’</hi>ti iminā īdisehi susirapāsāṇaleṇakuṭṭādīhi paricchinne bhūmibhāge eva sīmā patiṭṭhāti, na aparicchinne. Te pana sīmaṭṭhattā sīmā honti, na sarūpena sīmaṭṭhamañcādi viyāti dasseti. Sace pana so susirapāsāṇo <pb ed="V" n="2.0139" /> bhūmiṃ anāhacca ākāsagatova olambati, sīmā na otarati. Susirapāsāṇā pana sayaṃ sīmāpaṭibaddhattā sīmā honti. Kathaṃ pana pacchimappamāṇarahitehi etehi susirapāsāṇādīhi sīmā na otaratīti idaṃ saddhātabbanti? Aṭṭhakathāpamāṇato.</p>

<p rend="bodytext">Apicettha susirapāsāṇabhittianusārena mūsikādīnaṃ viya sīmāya heṭṭhimatale otaraṇakiccaṃ natthi. Heṭṭhā pana pacchimasīmappamāṇe ākāse dvaṅgulamattabahalehi pāsāṇabhittiādīhipi uparimatalaṃ āhacca ṭhitehi sabbaso, yebhuyyena vā paricchinne sati upari bajjhamānā sīmā tehi pāsāṇādīhi antaritāya tapparicchinnāya heṭṭhābhūmiyāpi uparimatalena saddhiṃ ekakkhaṇe patiṭṭhāti nadipārasīmā viya nadiantaritesu ubhosu tīresu, leṇādīsu apanītesupi heṭṭhā otiṇṇā sīmā yāva sāsanantaradhānā na vigacchati. Paṭhamaṃ pana upari sīmāya baddhāya pacchā leṇādīsu katesupi heṭṭhābhūmiyaṃ sīmā otarati eva. Keci taṃ na icchanti. Evaṃ ubhayattha patiṭṭhitā ca sā sīmā ekāva hoti gottādijāti viya byattibhedesūti gahetabbaṃ. Sabbā eva hi baddhasīmā, abaddhasīmā ca attano attano pakatinissayabhūte gāmāraññanadiādike khette yathāparicchedaṃ sabbattha sākalyena ekasmiṃ khaṇe byāpinī paramatthato avijjamānāpi te te nissayabhūte paramatthadhamme, taṃ taṃ kiriyāvisesampi vā upādāya lokiyehi, sāsanikehi <pb ed="M" n="2.0147" /> ca yathārahaṃ ekattena paññattatāya nissayekarūpā eva. Tathā hi eko gāmo araññaṃ nadī jātassaro samuddoti evaṃ loke,</p>

<p rend="indent">‘‘Sammatā sā sīmā saṅghena (mahāva. 143). Agāmake ce, bhikkhave, araññe samantā sattabbhantarā, ayaṃ tattha samānasaṃvāsā ekūposathā. Samantā udakukkhepā, ayaṃ tattha samānasaṃvāsā ekūposathā’’ti (mahāva. 147) –</p>

<p rend="unindented">Ādinā sāsane ca ekavohāro dissati. Na hi paramatthato ekassa anekadhammesu byāpanamatthi. Kasiṇekadesādivikappāsamānatāya ekattahānitoti ayaṃ no mati.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Assa heṭṭhā</hi>ti sappaphaṇapabbatassa heṭṭhā ākāsapabbhāre. <hi rend="bold">Leṇassā</hi>ti leṇañce kataṃ, tassa leṇassāti attho. Tameva puna leṇaṃ pañcahi pakārehi vikappetvā otaraṇānotaraṇavinicchayaṃ dassetuṃ āha <hi rend="bold">‘‘sace pana heṭṭhā’’</hi>tiādi. Tattha ‘‘heṭṭhā’’ti imassa ‘‘leṇaṃ hotī’’ti iminā sambandho. Heṭṭhā leṇañca ekasmiṃ padeseti āha <hi rend="bold">‘‘anto’’</hi>ti, pabbatassa anto, pabbatamūleti attho. Tameva anto-saddaṃ sīmāparicchedena visesetuṃ <hi rend="bold">‘‘uparimassa sīmāparicchedassa pārato’’</hi>ti vuttaṃ <pb ed="V" n="2.0140" />. Pabbatapādaṃ pana apekkhitvā ‘‘orato’’ti vattabbepi sīmānissayaṃ pabbataggaṃ sandhāya ‘‘pārato’’ti vuttanti daṭṭhabbaṃ. Teneva ‘‘bahileṇa’’nti ettha bahi-saddaṃ visesento <hi rend="bold">‘‘uparimassa sīmāparicchedassa orato’’</hi>ti āha. <hi rend="bold">Bahi sīmā na otaratī</hi>ti ettha <hi rend="bold">bahī</hi>ti pabbatapāde leṇaṃ sandhāya vuttaṃ, leṇassa bahibhūte uparisīmāparicchedassa heṭṭhābhāge sīmā na otaratīti attho. <hi rend="bold">Anto sīmā</hi>ti leṇassa ca pabbatapādassa ca anto attano otaraṇārahaṭṭhāne na otaratīti attho. ‘‘Bahi sīmā na otarati, anto sīmā na otaratī’’ti cettha attano otaraṇārahaṭṭhāne leṇābhāvena sīmāya sabbathā anotaraṇameva dassitanti gahetabbaṃ. Tatthāpi anotarantī upari eva hotīti. <hi rend="bold">‘‘Bahi patitaṃ asīmā’’</hi>tiādinā uparipāsādādīsu athiranissayesu ṭhitā sīmāpi tesaṃ vināsena vinassatīti dassitanti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Pokkharaṇiṃ</hi><pb ed="M" n="2.0148" /><hi rend="bold">khaṇanti, sīmāyevā</hi>ti ettha sace heṭṭhā umaṅganadisīmappamāṇato anūnā paṭhamameva ca pavattā hoti. Sīmā ca pacchā baddhā nadito upari eva hoti, nadiṃ āhacca pokkharaṇiyā ca khatāya sīmā vinassatīti daṭṭhabbaṃ. <hi rend="bold">Heṭṭhāpathavitale</hi>ti antarā bhūmivivare.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sīmāmāḷake</hi>ti khaṇḍasīmaṅgaṇe. <hi rend="bold">‘‘Vaṭarukkho’’</hi>ti idaṃ pārohopatthambhena atidūrampi gantuṃ samatthasākhāsamaṅgitāya vuttaṃ. Sabbarukkhalatādīnampi sambandho na vaṭṭati eva. Teneva nāvārajjusetusambandhopi paṭikkhitto. <hi rend="bold">Tato</hi>ti sākhato. <hi rend="bold">Mahāsīmāya pathavitala</hi>nti ettha āsannatarampi gāmasīmaṃ aggahetvā baddhasīmāya eva gahitattā gāmasīmābaddhasīmānaṃ aññamaññaṃ rukkhādisambandhepi sambhedadoso natthi, aññamaññaṃ nissayanissitabhāvena pavattitoti gahetabbaṃ. Yadi hi tāsampi sambandhadoso bhaveyya, kathaṃ gāmasīmāya baddhasīmā sammannitabbā siyā? Yassā hi sīmāya saddhiṃ sambandhe doso bhaveyya, sā tattha bandhitumeva na vaṭṭati, baddhasīmāudakukkhepasīmāsu baddhasīmā viya, attano nissayabhūtagāmasīmādīsu udakukkhepasīmā viya ca. Teneva ‘‘sace pana rukkhassa sākhā vā tato nikkhantapāroho vā bahinaditīre vihārasīmāya vā gāmasīmāya vā patiṭṭhito’’tiādinā (mahāva. aṭṭha. 147) udakukkhepasīmāya attano anissayabhūtagāmasīmādīhi eva sambandhadoso dassito, na nadisīmāyaṃ. Evamidhāpīti daṭṭhabbaṃ. Ayañcattho upari pākaṭo bhavissati. <hi rend="bold">Āhaccā</hi>ti phusitvā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Mahāsīmaṃ vā sodhetvā</hi>ti mahāsīmāgatānaṃ sabbesaṃ bhikkhūnaṃ hatthapāsānayanabahikaraṇādivasena <pb ed="V" n="2.0141" /> sakalaṃ mahāsīmaṃ sodhetvā. Etena sabbavipattiyo mocetvā pubbe suṭṭhu baddhānampi dvinnaṃ baddhasīmānaṃ pacchā rukkhādisambandhena uppajjanako īdiso pāḷimuttako sambhedadoso atthīti dasseti. So ca ‘‘na, bhikkhave, sīmāya sīmā sambhinditabbā’’tiādinā baddhasīmānaṃ aññamaññaṃ sambhedajjhottharaṇaṃ paṭikkhipitvā ‘‘anujānāmi, bhikkhave, sīmaṃ sammannantena sīmantarikaṃ ṭhapetvā sīmaṃ sammannitu’’nti ubhinnaṃ (mahāva. 148) baddhasīmānamantarā sīmantarikaṃ ṭhapetvāva bandhituṃ anujānantena sambhedajjhottharaṇaṃ viya tāsaṃ aññamaññaṃ phusitvā tiṭṭhanavasena bandhanampi na vaṭṭatīti siddhattā baddhānampi tāsaṃ pacchā aññamaññaṃ ekarukkhādīhi <pb ed="M" n="2.0149" /> phusitvā ṭhānampi na vaṭṭatīti bhagavato adhippāyaññūhi saṅgītikārakehi niddhārito. Bandhanakāle paṭikkhittassa sambandhadosassa anulomena akappiyānulomattā.</p>

<p rend="bodytext">Ayaṃ pana sambandhadoso – pubbe suṭṭhu baddhānaṃ pacchā sañjātattā bajjhamānakkhaṇe viya asīmattaṃ kātuṃ na sakkoti. Tasmā rukkhādisambandhe apanītamatte tā sīmā pākatikā honti. Yathā cāyaṃ pacchā na vaṭṭati, evaṃ bajjhamānakkhaṇepi tāsaṃ rukkhādisambandhe sati tā bandhituṃ na vaṭṭatīti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Keci pana ‘‘mahāsīmaṃ vā sodhetvāti ettha mahāsīmāgatā bhikkhū yathā taṃ sākhaṃ vā pārohaṃ vā kāyapaṭibaddhehi na phusanti, evaṃ sodhanameva idhādhippetaṃ, na sakalasīmāsodhana’’nti vadanti, taṃ na yuttaṃ aṭṭhakathāya virujjhanato. Tathā hi ‘‘mahāsīmāya pathavitalaṃ vā tatthajātarukkhādīni vā āhacca tiṭṭhatī’’ti evaṃ sākhāpārohānaṃ mahāsīmaṃ phusitvā ṭhānameva sambandhadose kāraṇattena vuttaṃ, na pana tattha ṭhitabhikkhūhi sākhādīnaṃ phusanaṃ. Yadi hi bhikkhūnaṃ sākhādi phusitvā ṭhānameva kāraṇaṃ siyā, tassa sākhaṃ vā tato niggatapārohaṃ vā mahāsīmāya paviṭṭhaṃ tatraṭṭho koci bhikkhu phusitvā tiṭṭhatīti bhikkhuphusanameva vattabbaṃ siyā. Yañhi tattha mahāsīmāsodhane kāraṇaṃ, tadeva tasmiṃ vākye padhānato dassetabbaṃ. Na hi āhacca ṭhitameva sākhādiṃ phusitvā ṭhito bhikkhu sodhetabbo ākāsaṭṭhasākhādiṃ phusitvā ṭhitassāpi sodhetabbato, kiṃ niratthakena āhaccaṭṭhānavacanena. Ākāsaṭṭhasākhāsu ca bhikkhuno phusanameva kāraṇattena vuttaṃ, sodhanañca tasseva bhikkhussa hatthapāsānayanādivasena sodhanaṃ vuttaṃ. Idha pana ‘‘mahāsīmaṃ sodhetvā’’ti sakalasīmāsādhāraṇavacanena sodhanaṃ vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Apica sākhādiṃ phusitvā ṭhitabhikkhumattasodhane abhimate ‘‘mahāsīmāya pathavitala’’nti visesasīmopādānaṃ <pb ed="V" n="2.0142" /> niratthakaṃ siyā yattha katthaci antamaso ākāsepi ṭhatvā sākhādiṃ phusitvā ṭhitassa visodhetabbato. <hi rend="bold">Chinditvā</hi><pb ed="M" n="2.0150" /><hi rend="bold">bahiṭṭhakā kātabbā</hi>ti tattha patiṭṭhitabhāvaviyojanavacanato ca visabhāgasīmānaṃ phusaneneva sakalasīmāsodhanahetuko aṭṭhakathāsiddhoyaṃ eko sambandhadoso atthevāti gahetabbo. Teneva <hi rend="bold">udakukkhepasīmākathāya</hi>mpi (mahāva. aṭṭha. 147) ‘‘vihārasīmāya vā gāmasīmāya vā patiṭṭhito’’ti ca ‘‘naditīre pana khāṇukaṃ koṭṭetvā tattha baddhanāvāya na vaṭṭatī’’ti ca ‘‘sace pana setu vā setupādā vā bahitīre patiṭṭhitā, kammaṃ kātuṃ na vaṭṭatī’’ti ca evaṃ visabhāgāsu gāmasīmāsu sākhādīnaṃ phusanameva saṅkaradosakāraṇattena vuttaṃ, na bhikkhuphusanaṃ. Tathā hi ‘‘antonadiyaṃ jātarukkhe bandhitvā kammaṃ kātabba’’nti nadiyaṃ nāvābandhanaṃ anuññātaṃ udakukkhepanissayattena nadisīmāya sabhāgattā. Yadi hi bhikkhūnaṃ phusanameva paṭicca sabbattha sambandhadoso vutto siyā, nadiyampi bandhanaṃ paṭikkhipitabbaṃ bhaveyya. Tatthāpi hi bhikkhuphusanaṃ kammakopakāraṇaṃ hoti, tasmā sabhāgasīmāsu pavisitvā bhūmiādiṃ phusitvā vā aphusitvā vā sākhādimhi ṭhite taṃ sākhādiṃ phusantova bhikkhu sodhetabbo. Visabhāgasīmāsu pana sākhādimhi phusitvā ṭhite taṃ sākhādiṃ aphusantāpi sabbe bhikkhū sodhetabbā. Aphusitvā ṭhite pana taṃ sākhādiṃ phusantova bhikkhu sodhetabboti niṭṭhamettha gantabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Yaṃ panettha keci ‘‘baddhasīmānaṃ dvinnaṃ aññamaññaṃ viya baddhasīmāgāmasīmānampi tadaññāsampi sabbāsaṃ samānasaṃvāsakasīmānaṃ aññamaññaṃ rukkhādisambandhe sati tadubhayampi ekasīmaṃ viya sodhetvā ekattheva kammaṃ kātabbaṃ, aññattha kataṃ kammaṃ vipajjati, natthettha sabhāgavisabhāgabhedo’’ti vadanti, taṃ tesaṃ matimattaṃ, sabhāgasīmānaṃ aññamaññaṃ sambhedadosābhāvassa visabhāgasīmānameva tabbhāvassa suttasuttānulomādivinayanayehi siddhattā. Tathā hi ‘‘anujānāmi, bhikkhave, sīmaṃ sammannitu’’nti gāmasīmāyameva baddhasīmaṃ sammannituṃ anuññātaṃ. Tāsaṃ nissayanissitabhāvena sabhāgatā, sambhedajjhottharaṇādidosābhāvo ca suttatova siddho. Bandhanakāle pana anuññātassa sambandhassa anulomato pacchā sañjātarukkhādisambandhopi tāsaṃ vaṭṭati eva. ‘‘Yaṃ, bhikkhave…pe… kappiyaṃ anulometi akappiyaṃ paṭibāhati. Taṃ vo kappatī’’ti (mahāva. 305) vuttattā. Evaṃ tāva baddhasīmāgāmasīmānaṃ aññamaññaṃ sabhāgatā, sambhedādidosābhāvo ca <pb ed="M" n="2.0151" /> suttasuttānulomato siddho. Iminā eva nayena araññasīmāsattabbhantarasīmānaṃ, nadiādiudakukkhepasīmānañca suttasuttānulomato aññamaññaṃ sabhāgatā, sambhedādidosābhāvo ca siddhoti veditabbo.</p>

<p rend="bodytext">Baddhasīmāya <pb ed="V" n="2.0143" /> pana aññāya baddhasīmāya, nadiādisīmāsu ca bandhituṃ paṭikkhepasiddhito ceva udakukkhepasattabbhantarasīmānaṃ nadiādīsu eva kātuṃ niyamanasuttasāmatthiyena baddhasīmāgāmasīmādīsu karaṇapaṭikkhepasiddhito ca tāsaṃ aññamaññaṃ visabhāgatā, uppattikkhaṇe, pacchā ca rukkhādīhi sambhedādidosasambhavo ca vuttanayena suttasuttānulomato ca sijjhanti. Teneva <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> (mahāva. aṭṭha. 148) visabhāgasīmānameva vaṭarukkhādivacanehi sambandhadosaṃ dassetvā sabhāgānaṃ baddhasīmāgāmasīmādīnaṃ sambandhadoso na dassito, na kevalañca na dassito, atha kho tāsaṃ sabhāgasīmānaṃ rukkhādisambandhepi dosābhāvo pāḷiaṭṭhakathāsu ñāpito eva. Tathā hi pāḷiyaṃ ‘‘pabbatanimittaṃ pāsāṇanimittaṃ vananimittaṃ rukkhanimitta’’ntiādinā vaḍḍhanakanimittāni anuññātāni. Tena nesaṃ rukkhādīnaṃ nimittānaṃ vaḍḍhanepi baddhasīmāgāmasīmānaṃ saṅkaradosābhāvo ñāpitova hoti. Dvinnaṃ pana baddhasīmānaṃ īdiso sambandho na vaṭṭati. Vuttañhi ‘‘ekarukkhopi ca dvinnaṃ sīmānaṃ nimittaṃ hoti, so pana vaḍḍhanto sīmāsaṅkaraṃ karoti, tasmā na kātabbo’’ti ‘‘anujānāmi, bhikkhave, tiyojanaparamaṃ sīmaṃ sammannitu’’nti vacanatopi cāyaṃ ñāpito. Tiyojanaparamāya hi sīmāya samantā pariyantesu rukkhalatāgumbādīhi baddhasīmāgāmasīmānaṃ niyamena aññamaññaṃ sambandhassa sambhavato ‘‘īdisaṃ sambandhanaṃ vināsetvāva sīmā sammannitabbā’’ti aṭṭhakathāyampi na vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Yadi cettha rukkhādisambandhena kammavipatti bhaveyya, avassameva vattabbaṃ siyā. Vipattiparihāratthañhi ācariyā nirāsaṅkaṭṭhānesupi ‘‘bhittiṃ akittetvā’’tiādinā siddhamevatthaṃ punappunaṃ avocuṃ. Idha pana ‘‘vanamajjhe vihāraṃ karonti, vanaṃ na kittetabba’’ntiādirukkhalatādīhi nirantare vanamajjhepi sīmābandhanameva avocuṃ. Tathā thambhānaṃ upari katapāsādādīsu heṭṭhā thambhādīhi ekābaddhesu uparimatalādīsu sīmābandhanaṃ bahudhā vuttaṃ. Tasmā baddhasīmāgāmasīmānaṃ rukkhādisambandho tehi mukhatova vihito. Apica gāmasīmānampi pāṭekkaṃ baddhasīmāsadisatāya ekissā gāmasīmāya kammaṃ <pb ed="M" n="2.0152" /> karontehi dabbatiṇamattenāpi sambandhā gāmantaraparamparā araññanadisamuddā ca sodhetabbāti sakaladīpaṃ sodhetvāva kātabbaṃ siyā. Evaṃ pana asodhetvā paṭhamamahāsaṅgītikālato pabhuti katānaṃ upasampadādikammānaṃ, sīmāsammutīnañca vipajjanato sabbesampi bhikkhūnaṃ anupasampannasaṅkāpasaṅgo ca dunnivāro hoti. Na cetaṃ yuttaṃ. Tasmā vuttanayeneva visabhāgasīmānameva rukkhādīhi sambandhadoso, na baddhasīmāgāmasīmādīnaṃ sabhāgasīmānanti gahetabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Mahāsīmāsodhanassa dukkaratāya khaṇḍasīmāyameva yebhuyyena saṅghakammakaraṇanti āha <hi rend="bold">‘‘sīmāmāḷake’’</hi>tiādi <pb ed="V" n="2.0144" />. Mahāsaṅghasannipāte pana khaṇḍasīmāya appahonakatāya mahāsīmāya kamme kariyamānepi ayaṃ nayo gahetabbova.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Ukkhipāpetvā’’</hi>ti iminā kāyapaṭibaddhenapi sīmaṃ phusanto sīmaṭṭhova hotīti dasseti. <hi rend="bold">Purimanayepī</hi>ti khaṇḍasīmato mahāsīmaṃ paviṭṭhasākhānayepi. Sīmaṭṭharukkhasākhāya nisinno sīmaṭṭhova hotīti āha <hi rend="bold">‘‘hatthapāsameva ānetabbo’’</hi>ti. Ettha ca rukkhasākhādīhi aññamaññaṃ sambandhāsu etāsu khandhasīmāyaṃ tayo bhikkhū, mahāsīmāyaṃ dveti evaṃ dvīsu sīmāsu sīmantarikaṃ aphusitvā, hatthapāsañca avijahitvā ṭhitehi pañcahi bhikkhūhi upasampadādikammaṃ kātuṃ vaṭṭatīti keci vadanti. Taṃ na yuttaṃ ‘‘nānāsīmāya ṭhitacatuttho kammaṃ kareyya, akammaṃ, na ca karaṇīya’’ntiādi (mahāva. 389) vacanato. Tenevetthāpi mahāsīmaṃ sodhetvā māḷakasīmāyameva kammakaraṇaṃ vihitaṃ. Aññathā bhinnasīmaṭṭhatāya tatraṭṭhassa gaṇapūrakattābhāvā kammakopova hotīti.</p>

<p rend="bodytext">Yadi evaṃ kathaṃ chandapārisuddhiāharaṇavasena mahāsīmāsodhananti? Tampi vinayaññū na icchanti, hatthapāsānayanabahisīmākaraṇavaseneva panettha sodhanaṃ icchanti, dinnassāpi chandassa anāgamanena mahāsīmaṭṭho kammaṃ kopetīti. Yadi cassa chandādi nāgacchati, kathaṃ so kammaṃ kopessatīti? Dvinnaṃ visabhāgasīmānaṃ sambandhadosato. So ca sambandhadoso aṭṭhakathāvacanappamāṇato. Na hi vinaye sabbattha yutti sakkā ñātuṃ buddhagocarattāti veditabbaṃ. Keci pana ‘‘sace dvepi sīmāyo pūretvā nirantaraṃ <pb ed="M" n="2.0153" /> ṭhitesu bhikkhūsu kammaṃ karontesu ekissā eva sīmāya gaṇo ca upasampadāpekkho ca anussāvako ca ekato tiṭṭhati, kammaṃ sukatameva hoti. Sace pana kammāraho vā anussāvako vā sīmantaraṭṭho hoti, kammaṃ vipajjatī’’ti vadanti, tañca baddhasīmāgāmasīmādisabhāgasīmāsu eva yujjati, yāsu aññamaññaṃ rukkhādisambandhesupi doso natthi. Yāsu pana atthi, na tāsu visabhāgasīmāsu rukkhādisambandhe sati ekattha ṭhito itaraṭṭhānaṃ kammaṃ kopeti eva aṭṭhakathāyaṃ sāmaññato sodhanassa vuttattāti amhākaṃ khanti. Vīmaṃsitvā gahetabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Na otaratī</hi>ti paṇavasaṇṭhānapabbatādīsu heṭṭhā pamāṇarahitaṭṭhānaṃ na otarati. Kiñcāpi panettha bajjhamānakkhaṇe uddhampi pamāṇarahitaṃ pabbatādīni nārohati, tathāpi taṃ pacchā sīmaṭṭhatāya sīmā hoti. Heṭṭhā paṇavasaṇṭhānādi pana upari baddhāyapi sīmāya sīmāsaṅkhyaṃ na gacchati, tassa vasena na otaratīti vuttaṃ, itarathā orohaṇārohaṇānaṃ sādhāraṇavasena ‘‘na otaratī’’tiādinā <pb ed="V" n="2.0145" /> vattabbato. <hi rend="bold">Yaṃ kiñcī</hi>ti niṭṭhitasīmāya upari jātaṃ vijjamānaṃ pubbe ṭhitaṃ, pacchā sañjātaṃ, paviṭṭhañca yaṃkiñci saviññāṇakāviññāṇakaṃ sabbampīti attho. Antosīmāya hi hatthikkhandhādisaviññāṇakesu nisinnopi bhikkhu sīmaṭṭhova hoti. <hi rend="bold">‘‘Baddhasīmāyā’’</hi>ti idañca pakaraṇavasena upalakkhaṇato vuttaṃ. Abaddhasīmāsupi sabbāsu ṭhitaṃ taṃ sīmāsaṅkhyameva gacchati.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ekasambaddhena gata</hi>nti rukkhalatāditatrajātameva sandhāya vuttaṃ. Tādisampi ‘‘ito gata’’nti vattabbataṃ arahati. Yaṃ pana ‘‘ito gata’’nti vā ‘‘tato āgata’’nti vā vattuṃ asakkuṇeyyaṃ ubhosu baddhasīmāgāmasīmāsu, udakukkhepanadiādīsu ca tiriyaṃ patitarajjudaṇḍādi, tattha kiṃ kātabbanti? Ettha pana baddhasīmāya patiṭṭhitabhāgo baddhasīmā, abaddhagāmasīmāya patiṭṭhitabhāgo gāmasīmā tadubhayasīmaṭṭhapabbatādi viya. Baddhasīmato uṭṭhitavaṭarukkhassa pārohe, gāmasīmāya gāmasīmato uṭṭhitavaṭarukkhassa pārohe ca baddhasīmāya patiṭṭhitepi eseva nayo. Mūlapatiṭṭhitakālato hi paṭṭhāya ‘‘ito gataṃ, tato āgata’’nti vattuṃ asakkuṇeyyato so bhāgo yathāpaviṭṭhasīmāsaṅkhyameva gacchati, tesaṃ rukkhapārohānaṃ antarā pana ākāsaṭṭhasākhā bhūmiyaṃ sīmāparicchedappamāṇena <pb ed="M" n="2.0154" /> tadubhayasīmā hotīti keci vadanti. Yasmā panassa sākhāya pāroho paviṭṭhasīmāya pathaviyaṃ mūlehi patiṭṭhahitvāpi yāva sākhaṃ vinā ṭhātuṃ na sakkoti, tāva mūlasīmaṭṭhataṃ na vijahati. Yadā pana vinā ṭhātuṃ sakkoti, tadāpi pārohamattameva paviṭṭhasīmaṭṭhataṃ samupeti. Tasmā sabbopi ākāsaṭṭhasākhābhāgo purimasīmaṭṭhataṃ na vijahati, tato āgatabhāgassa avijahitattāti amhākaṃ khanti. Udakukkhepanadiādīsupi eseva nayo. Tattha ca visabhāgasīmāya evaṃ paviṭṭhe sakalasīmāsodhanaṃ, sabhāgāya paviṭṭhe phusitvā ṭhitamattabhikkhusodhanañca sabbaṃ pubbe vuttanayameva.</p>

<p rend="bodytext" n="140"><hi rend="paranum">140</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pārayatī</hi>ti ajjhottharati, nadiyā ubhosu tīresu patiṭṭhamānā sīmā nadiajjhottharā nāma hotīti āha <hi rend="bold">‘‘nadiṃajjhottharamāna’’</hi>nti. Antonadiyañhi sīmā na otarati. Nadilakkhaṇe pana asati otarati, sā ca tadā nadipārasīmā na hotīti āha <hi rend="bold">‘‘nadiyā lakkhaṇaṃ nadinimitte vuttanayamevā’’</hi>ti. <hi rend="bold">Assā</hi>ti bhaveyya. Avassaṃ labbhaneyyā pana dhuvanāvāva hotīti sambandho. <hi rend="bold">‘‘Na nāvāyā’’</hi>ti iminā nāvaṃ vināpi sīmā baddhā subaddhā eva hoti, āpattiparihāratthā nāvāti dasseti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Rukkhasaṅghāṭamayo</hi>ti <pb ed="V" n="2.0146" /> anekarukkhe ekato ghaṭetvā katasetu. Rukkhaṃ chinditvā katoti pāṭhaseso. <hi rend="bold">‘‘Sabbanimittānaṃ anto ṭhite bhikkhū hatthapāsagate katvā’’</hi>ti idaṃ ubhinnaṃ tīrānaṃ ekagāmakhettabhāvaṃ sandhāya vuttaṃ. <hi rend="bold">Pabbatasaṇṭhānā</hi>ti ekato uggatadīpasikharattā vuttaṃ.</p>

<p rend="centre">Sīmānujānanakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Uposathāgārādikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="141"><hi rend="paranum">141</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Samūhanitvā</hi>ti vināsetvā, uddharitvāti attho. Idañca āpattiparihāratthaṃ vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="142"><hi rend="paranum">142</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Yāni kānicī</hi>ti idha nimittānaṃ sīmāya pāḷiyaṃ sarūpato avuttattā vuttaṃ.</p>

<p rend="centre">Uposathāgārādikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Avippavāsasīmānujānanakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="143"><hi rend="paranum">143</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Aṭṭhārasā</hi>ti <pb ed="M" n="2.0155" /> andhakavindavihārampi upādāya vuccati. <hi rend="bold">Nesaṃ sīmā</hi>ti tesu mahāvihāresu. ‘‘Mana’’nti imassa vivaraṇaṃ <hi rend="bold">īsaka</hi>nti, īsakaṃ vuḷhoti attho. Imamevatthaṃ dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘appattavuḷhabhāvo ahosī’’</hi>ti vuttaṃ. <hi rend="bold">Amanasikaronto</hi>ti iddhiyā anatikkamassa kāraṇaṃ vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="144"><hi rend="paranum">144</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">So</hi>ti bhikkhunisaṅgho. <hi rend="bold">Dvepī</hi>ti dve samānasaṃvāsaavippavāsāyo. <hi rend="bold">Avippavāsasīmā</hi>ti mahāsīmaṃ sandhāya vadati. Tattheva yebhuyyena avippavāsāti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Avippavāsaṃ ajānantāpī’’</hi>ti idaṃ mahāsīmāya vijjamānāvijjamānattaṃ, tassā bāhiraparicchedañca ajānantānaṃ vasena vuttaṃ. Evaṃ ajānantehipi antosīmāya ṭhatvā kammavācāya katāya sā sīmā samūhatāva hotīti āha <hi rend="bold">‘‘samūhanituñceva bandhituñca sakkhissantī’’</hi>ti. <hi rend="bold">Nirāsaṅkaṭṭhāne</hi>ti khaṇḍasīmārahitaṭṭhāne. Idañca mahāsīmāya vijjamānāyapi kammakaraṇasukhatthaṃ khaṇḍasīmā icchitāti taṃ cetiyaṅgaṇādibahusannipātaṭṭhāne na bandhatīti vuttaṃ. Tatthāpi <pb ed="V" n="2.0147" /> sā baddhā subaddhā eva mahāsīmā viya. <hi rend="bold">‘‘Paṭibandhituṃ pana na sakkhissantevā’’</hi>ti idaṃ khaṇḍasīmāya asamūhatattā, tassā avijjamānattassa ajānanato ca mahāsīmābandhanaṃ sandhāya vuttaṃ. Khaṇḍasīmaṃ pana nirāsaṅkaṭṭhāne bandhituṃ sakkhissanteva. <hi rend="bold">Sīmāsambhedaṃ katvā</hi>ti khaṇḍasīmāya vijjamānapakkhe sīmāya sīmaṃ ajjhottharaṇasambhedaṃ katvā avijjamānapakkhepi sambhedasaṅkāya anivattanena sambhedasaṅkaṃ katvā. <hi rend="bold">Avihāraṃ kareyyu</hi>nti saṅghakammānārahaṃ kareyyuṃ. Pubbe hi cetiyaṅgaṇādinirāsaṅkaṭṭhāne kammaṃ kātuṃ sakkā, idāni tampi vināsitanti adhippāyo. <hi rend="bold">Na samūhanitabbā</hi>ti khaṇḍasīmaṃ ajānantehi na samūhanitabbā. <hi rend="bold">Ubhopi na jānantī</hi>ti ubhinnaṃ padesaniyamaṃ vā tāsaṃ dvinnampi vā aññatarāya vā vijjamānataṃ vā avijjamānataṃ vā na jānanti, sabbattha saṅkā eva hoti. <hi rend="bold">‘‘Neva samūhanituṃ, na bandhituṃ sakkhissantī’’</hi>ti idaṃ nirāsaṅkaṭṭhāne ṭhatvā samūhanituṃ sakkontopi mahāsīmaṃ paṭibandhituṃ na sakkontīti imamatthaṃ sandhāya vuttaṃ. <hi rend="bold">‘‘Na ca sakkā…pe… kammavācaṃ kātu’’</hi>nti idaṃ sīmābandhanakammavācaṃ sandhāya vuttaṃ. <hi rend="bold">Tasmā</hi>ti yasmā bandhituṃ na sakkā, tasmā na samūhanitabbāti attho.</p>

<p rend="bodytext">Keci <pb ed="M" n="2.0156" /> pana ‘‘īdisesu vihāresu chapañcamatte bhikkhū gahetvā vihārakoṭito paṭṭhāya vihāraparikkhepassa anto ca bahi ca samantā leḍḍupāte sabbattha mañcappamāṇe okāse nirantaraṃ ṭhatvā paṭhamaṃ avippavāsasīmaṃ, tato samānasaṃvāsakasīmañca samūhananavasena sīmāya samugghāte kate tasmiṃ vihāre khaṇḍasīmāya, mahāsīmāyapi vā vijjamānatte sati avassaṃ ekasmiṃ mañcaṭṭhāne tāsaṃ majjhagatā te bhikkhū tā samūhaneyyuṃ, tato gāmasīmā eva avasisseyya. Na hettha sīmāya, tapparicchedassa vā jānanaṃ aṅgaṃ. Sīmāya pana antoṭhānaṃ, ‘‘samūhanissāmā’’ti kammavācāya karaṇañcettha aṅgaṃ. <hi rend="bold">Aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘khaṇḍasīmaṃ pana jānantā avippavāsaṃ ajānantāpi samūhanituñceva bandhituñca sakkhissantī’ti evaṃ mahāsīmāya paricchedassa ajānanepi samūhanassa vuttattā. Gāmasīmāya eva ca avasiṭṭhāya tattha yathāruci duvidhampi sīmaṃ bandhituñceva upasampadādikammaṃ kātuñca vaṭṭatī’’ti vadanti, taṃ yuttaṃ viya dissati. Vīmaṃsitvā gahetabbaṃ.</p>

<p rend="centre">Avippavāsasīmānujānanakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Gāmasīmādikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="147"><hi rend="paranum">147</hi><hi rend="dot">.</hi> Pāḷiyaṃ <pb ed="V" n="2.0148" /> ‘‘asammatāya, bhikkhave, sīmāyā’’tiādinā gāmasīmā eva baddhasīmāya khettaṃ, araññanadiādayo viya sattabbhantaraudakukkhepādīnaṃ. Sā ca gāmasīmā baddhasīmāvirahitaṭṭhāne sayameva samānasaṃvāsā hotīti dasseti. <hi rend="bold">Yā tassa vā gāmassa gāmasīmā</hi>ti ettha gāmasīmāparicchedassa anto ca bahi ca khettavatthuaraññapabbatādikaṃ sabbaṃ gāmakhettaṃ sandhāya ‘‘gāmassā’’ti vuttaṃ, na antaragharameva. Tasmā tassa sakalassa gāmakhettassa sambandhanīyā gāmasīmāti evamattho veditabbo. Yo hi so antaragharakhettādīsu anekesu bhūmibhāgesu ‘‘gāmo’’ti ekattena lokajanehi paññatto gāmavohāro, sova idha ‘‘gāmasīmā’’tipi vuccatīti adhippāyo, gāmo eva hi <hi rend="bold">gāmasīmā</hi>. Imināva nayena upari araññaṃ nadī samuddo jātassaroti evaṃ tesu bhūmippadesesu ekattena lokajanapaññattānameva araññādīnaṃ araññasīmādibhāvo veditabbo. Loke pana gāmasīmādivohāro gāmādīnaṃ <pb ed="M" n="2.0157" /> mariyādāyameva vattuṃ vaṭṭati, na gāmakhettādīsu sabbattha. Sāsane pana te gāmādayo itaranivattiatthena sayameva attano mariyādāti katvā gāmo eva gāmasīmā, araññameva <hi rend="bold">araññasīmā…pe…</hi> samuddo eva <hi rend="bold">samuddasīmā</hi>ti sīmāvohārena vuttāti veditabbā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Nigamassa vā’’</hi>ti idaṃ gāmasīmappabhedaṃ sabbaṃ upalakkhaṇavasena dassetuṃ vuttaṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘nagarampi gahitamevā’’</hi>ti. <hi rend="bold">‘‘Baliṃ labhantī’’</hi>ti idaṃ yebhuyyavasena vuttaṃ, ‘‘ayaṃ gāmo ettako karīsabhāgo’’tiādinā pana rājapaṇṇesu āropitesu bhūmibhāgesu yasmiṃ yasmiṃ taḷākamātikāsusānapabbatādike padese baliṃ na gaṇhanti, sopi gāmasīmā eva. Rājādīhi paricchinnabhūmibhāgo hi sabbova ṭhapetvā nadiloṇijātassare gāmasīmāti veditabbo. Tenāha <hi rend="bold">‘‘paricchinditvā rājā kassaci detī’’</hi>ti. Sace pana tattha rājā kañci padesaṃ gāmantarena yojeti, so paviṭṭhagāmasīmataṃ eva bhajati, nadijātassaresu vināsetvā taḷākādibhāvaṃ vā pūretvā khettādibhāvaṃ vā pāpitesupi eseva nayo.</p>

<p rend="bodytext">Ye pana gāmā rājacorādibhayapīḷitehi manussehi chaḍḍitā cirampi nimmanussā tiṭṭhanti, samantā pana gāmā santi, tepi pāṭekkaṃ gāmasīmāva. Tesu hi rājāno samantagāmavāsīhi kasāpetvā vā yehi kehici kasitaṭṭhānaṃ likhitvā vā baliṃ gaṇhanti, aññena vā gāmena ekībhāvaṃ vā upanenti. Ye pana gāmā rājūhipi pariccattā gāmakhettānantarikā mahāraññena ekībhūtā, te agāmakāraññasīmataṃ pāpuṇanti, purimā gāmasīmā <pb ed="V" n="2.0149" /> vinassati. Rājāno pana ekasmiṃ araññādippadese mahantaṃ gāmaṃ katvā anekasahassāni kulāni vāsāpetvā tattha vāsīnaṃ bhogagāmāti samantā bhūtagāme paricchinditvā denti. Purāṇanāmaṃ, pana paricchedañca na vināsenti, tepi paccekaṃ gāmasīmā eva. Ettāvatā purimagāmasīmattaṃ na vijahanti. <hi rend="bold">Sā ca itarā cā</hi>tiādi ‘‘samānasaṃvāsā ekūposathā’’ti pāḷipadassa adhippāyavivaraṇaṃ. Tattha hi sā ca rājicchāvasena parivattitvā samuppannā abhinavā, itarā ca aparivattā pakatigāmasīmā, yathā baddhasīmāya sabbaṃ saṅghakammaṃ kātuṃ vaṭṭati, evametāpi sabbakammārahatāsadisena baddhasīmāsadisā, sā samānasaṃvāsā ekūposathāti <pb ed="M" n="2.0158" /> adhippāyo. Sāmaññato ‘‘baddhasīmāsadisā’’ti vutte ticīvarāvippavāsasīmaṃ baddhasīmaṃ eva maññantīti taṃsadisatānivattanamukhena upari sattabbhantarasīmāya taṃsadisatāpi atthīti dassananayassa idheva pasaṅgaṃ dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘kevala’’</hi>ntiādi vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Viñjhāṭavisadise araññe</hi>ti yattha ‘‘asukagāmassa idaṃ khetta’’nti gāmavohāro natthi, yattha ca na kasanti na vapanti, tādise araññe. Macchabandhānaṃ agamanapathā nimmanussāvāsā samuddantaradīpakāpi ettheva saṅgayhanti. Yaṃ yañhi agāmakhettabhūtaṃ nadisamuddajātassaravirahitaṃ padesaṃ, taṃ sabbaṃ araññasīmāti veditabbaṃ. Sā ca sattabbhantarasīmaṃ vināva sayameva samānasaṃvāsā baddhasīmāsadisā. Nadiādisīmāsu viya sabbamettha saṅghakammaṃ kātuṃ vaṭṭati. Nadisamuddajātassarānaṃ tāva <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘attano sabhāveneva baddhasīmāsadisā’’tiādinā vuttattā sīmatā siddhā. Araññassa pana sīmatā kathanti? Sattabbhantarasīmānujānanasuttādisāmatthiyato. Yathā hi gāmasīmāya vaggakammaparihāratthaṃ bahū baddhasīmāyo anuññātā, tāsañca dvinnamantarā aññamaññaṃ asambhedatthaṃ sīmantarikā anuññātā, evamidhāraññepi sattabbhantarasīmā. Tāsañca dvinnaṃ antarā sīmantarikāya pāḷiaṭṭhakathāsupi vidhānasāmatthiyato araññassapi sabhāveneva nadiādīnaṃ viya sīmābhāvo tattha vaggakammaparihāratthameva sattabbhantarasīmāya anuññātattāva siddhoti veditabbo. Tattha sīmāyameva hi ṭhitā sīmaṭṭhānaṃ vaggakammaṃ karonti, na asīmāyaṃ ākāse ṭhitā viya ākāsaṭṭhānaṃ. Evameva hi sāmatthiyaṃ gahetvā ‘‘sabbā, bhikkhave, nadī asīmā’’tiādinā paṭikkhittabaddhasīmānampi nadisamuddajātassarānaṃ attano sabhāveneva sīmābhāvo aṭṭhakathāyaṃ vuttoti gahetabbo.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Athassa ṭhitokāsato</hi>ti assa bhikkhussa ṭhitokāsato. Sacepi hi bhikkhusahassaṃ tiṭṭhati, tassa ṭhitokāsassa bāhirantato paṭṭhāya bhikkhūnaṃ vaggakammaparihāratthaṃ sīmāpekkhāya uppannāya <pb ed="V" n="2.0150" /> tāya saha sayameva sañjātā sattabbhantarasīmā samānasaṃvāsāti adhippāyo. Yattha pana khuddake araññe mahantehi bhikkhūhi paripuṇṇatāya vaggakammasaṅkābhāvena sattabbhantarasīmāpekkhā natthi, tattha sattabbhantarasīmā na uppajjati, kevalāraññasīmāyameva, tattha saṅghena kammaṃ kātabbaṃ. Nadiādīsupi eseva nayo. Vakkhati hi ‘‘sace nadī nātidīghā hoti, pabhavato <pb ed="M" n="2.0159" /> paṭṭhāya yāva mukhadvārā sabbattha saṅgho nisīdati, udakukkhepasīmākammaṃ natthī’’tiādi (mahāva. aṭṭha. 147). Iminā eva ca vacanena vaggakammaparihāratthaṃ sīmāpekkhāya sati eva udakukkhepasattabbhantarasīmā uppajjanti, nāsatīti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Keci pana ‘‘samantā abbhantaraṃ minitvā paricchedakaraṇeneva sīmā sañjāyati, na sayamevā’’ti vadanti, taṃ na gahetabbaṃ. Yadi hi abbhantaraparicchedakaraṇappakārena sīmā uppajjeyya, abaddhasīmā ca na siyā bhikkhūnaṃ kiriyāpakārasiddhito. Apica vaḍḍhakīhatthānaṃ, pakatihatthānañca loke anekavidhattā, vinaye īdisaṃ hatthappamāṇanti avuttattā ca yena kenaci minite ca bhagavatā anuññātena nu kho hatthena minitaṃ, na nu khoti sīmāya vipattisaṅkā bhaveyya. Minantehi ca aṇumattampi ūnamadhikaṃ akatvā minituṃ asakkuṇeyyatāya vipatti eva siyā. Parisavasena cāyaṃ vaḍḍhamānā tesaṃ minanena vaḍḍhati vā hāyati vā. Saṅghe ca kammaṃ katvā gate ayaṃ bhikkhūnaṃ payogena samuppannasīmā tesaṃ payogena vigacchati na vigacchati ca. Kathaṃ baddhasīmā viya yāva sāsanantaradhānā na tiṭṭheyya, ṭhitiyā ca purāṇavihāresu viya sakalepi araññe kathaṃ sīmāsambhedasaṅkā na bhaveyya. Tasmā sīmāpekkhāya eva samuppajjati, tabbigamena vigacchatīti gahetabbaṃ. Yathā cettha, evaṃ udakukkhepasīmāyampi nadiādīsupi.</p>

<p rend="bodytext">Tatthāpi hi majjhimapuriso na ñāyati. Tathā sabbathāmena khipanaṃ ubhayatthāpi ca yassaṃ disāyaṃ sattabbhantarassa, udakukkhepassa vā okāso na pahoti, tattha kathaṃ minanaṃ, khipanaṃ vā bhaveyya? Gāmakhettādīsu pavisanato akhette sīmā paviṭṭhā nāmāti sīmā vipajjeyya. Apekkhāya sīmuppattiyaṃ pana yato pahoti, tattha sattabbhantaraudakukkhepasīmā sayameva paripuṇṇā jāyanti. Yato pana na pahoti, tattha attano khettappamāṇeneva jāyanti, na bahi. Yaṃ panettha abbhantaraminanapamāṇassa, vālukādikhipanakammassa ca dassanaṃ, taṃ sañjātasīmānaṃ ṭhitaṭṭhānassa paricchedanatthaṃ kataṃ gāmūpacāragharūpacārajānanatthaṃ leḍḍusuppādikhipanavidhānadassanaṃ viya. Teneva <hi rend="bold">mātikāṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘sīmaṃ vā sammannati udakukkhepaṃ vā paricchindatī’’ti vuttaṃ (kaṅkhā. aṭṭha. ūnavīsativassasikkhāpadavaṇṇanā). Evaṃ katepi tassa <pb ed="V" n="2.0151" /> paricchedassa yāthāvato ñātuṃ <pb ed="M" n="2.0160" /> asakkuṇeyyattena puthulato ñatvā anto tiṭṭhantehi nirāsaṅkaṭṭhāne ṭhātabbaṃ, aññaṃ bahi karontehi atidūre nirāsaṅkaṭṭhāne pesetabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Apare pana ‘‘sīmāpekkhāya kiccaṃ natthi, maggagamananahānādiatthehi ekabhikkhusmimpi araññe vā nadiādīsu vā paviṭṭhe taṃ parikkhipitvā sattabbhantaraudakukkhepasīmā sayameva pabhā viya padīpassa samuppajjati, gāmakhettādīsu tasmiṃ otiṇṇamatte vigacchati. Teneva cettha dvinnaṃ saṅghānaṃ visuṃ kammaṃ karontānaṃ sīmādvayassa antarā sīmantarikā aññaṃ sattabbhantaraṃ, udakukkhepañca ṭhapetuṃ anuññātaṃ, sīmāpariyante hi kenaci kammena pesitassa bhikkhuno samantā sañjātasīmā itaresaṃ sīmāya phusitvā sīmāsambhedaṃ kareyya, so mā hotūti, itarathā hatthacaturaṅgulamattāyapettha sīmantarikāya anujānitabbato. Apica sīmantarikāya ṭhitassāpi ubhayattha kammakopavacanatopi cetaṃ sijjhati. Tampi parikkhipitvā sayameva sañjātāya sīmāya ubhinnampi sīmānaṃ, ekāya eva vā saṅkarato. Itarathā tassa kammakopavacanaṃ na yujjeyya. Vuttañhi <hi rend="bold">mātikāṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘paricchedabbhantare hatthapāsaṃ vijahitvā ṭhitopi paricchedato bahi aññaṃ tattakaṃyeva paricchedaṃ anatikkamitvā ṭhitopi kammaṃ kopetī’ti (kaṅkhā. aṭṭha. nidānavaṇṇanā). Kiñca agāmakāraññe ṭhitassa kammakaraṇicchāvirahitassāpi bhikkhuno sattabbhantaraparicchinne ajjhokāse cīvaravippavāso bhagavatā anuññāto, so ca paricchedo sīmā. Evaṃ apekkhaṃ vinā samuppannā. Tenevettha ‘ayaṃ sīmā ticīvaravippavāsaparihārampi labhatī’ti (mahāva. aṭṭha. 147) vuttaṃ. Tasmā kammakaraṇicchaṃ vināpi vuttanayena samuppatti gahetabbā’’ti vadanti, taṃ na yuttaṃ padīpassa pabhā viya sabbapuggalānampi paccekaṃ sīmāsambhavena saṅghe, gaṇe vā kammaṃ karonte tatraṭṭhānaṃ bhikkhūnaṃ samantā paccekaṃ samuppannānaṃ anekasīmānaṃ aññamaññaṃ saṅkaradosappasaṅgato. Parisavasena cassā vaḍḍhi, hāni ca sambhavati. Pacchā āgatānaṃ abhinavasīmantaruppatti eva, gatānaṃ samantā ṭhitasīmāpi vināso ca bhaveyya.</p>

<p rend="bodytext">Pāḷiyaṃ pana ‘‘samantā sattabbhantarā, ayaṃ tattha samānasaṃvāsā’’tiādinā (mahāva. 147) ekā eva sattabbhantarā, udakukkhepā ca anuññātā, na cesā sīmā sabhāvena, kāraṇasāmatthiyena vā pabhā viya padīpassa uppajjati. Kintu <pb ed="M" n="2.0161" /> bhagavato anujānaneneva, bhagavā ca imāyo anujānanto bhikkhūnaṃ vaggakammaparihārena kammakaraṇasukhatthameva anuññāsīti kathaṃ nahānādikiccena paviṭṭhānampi samantā tāsaṃ sīmānaṃ samuppatti payojanābhāvā? Payojane ca ekaṃ eva payojananti kathaṃ paccekaṃ bhikkhugaṇanāya anekasīmāsamuppatti <pb ed="V" n="2.0152" />? ‘‘Ekasīmāyaṃ hatthapāsaṃ avijahitvā ṭhitā’’ti (kaṅkhā. aṭṭha. nidānavaṇṇanā) vuttaṃ. Yaṃ pana dvinnaṃ sīmānaṃ antarā tattakaparicchedeneva sīmantarikaṭṭhapanavacanaṃ, tattha ṭhitānaṃ kammakopavacanañca, tampi imāsaṃ sīmānaṃ paricchedassa dubbodhatāya sīmāya sambhedasaṅkaṃ, kammakopasaṅkañca dūrato pariharituṃ vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Yo ca cīvarāvippavāsatthaṃ bhagavatā abbhokāse dassito sattabbhantaraparicchedo, so sīmā eva na hoti, khettataḷākādiparicchedo viya ayamettha eko paricchedova. Tattha ca bahūsu bhikkhūsu ekato ṭhitesu tesaṃ visuṃ visuṃ attano ṭhitaṭṭhānato paṭṭhāya samantā sattabbhantaraparicchedabbhantare eva cīvaraṃ ṭhapetabbaṃ. Na parisapariyantato paṭṭhāya. Parisapariyantato paṭṭhāya hi abbhantare gayhamāne abbhantarapariyosāne ṭhapitacīvaraṃ majjhe ṭhitassa abbhantarato bahi hotīti taṃ aruṇuggamane nissaggiyaṃ siyā. Sīmā pana parisapariyantatova gahetabbā. Cīvaravippavāsaparihāropettha abbhokāsaparicchedassa vijjamānattā vutto, na pana yāva sīmāparicchedaṃ labbhamānattā mahāsīmāya avippavāsasīmāvohāro viya. Mahāsīmāyampi hi gāmagāmūpacāresu cīvaraṃ nissaggiyaṃ hoti. Idhāpi majjhe ṭhitassa sīmāpariyante nissaggiyaṃ hoti. Tasmā yathāvuttasīmāpekkhavasenevetāsaṃ sattabbhantaraudakukkhepasīmānaṃ uppatti, tabbigamena vināso ca gahetabbāti amhākaṃ khanti. Vīmaṃsitvā gahetabbaṃ. Añño vā pakāro ito yuttataro gavesitabbo.</p>

<p rend="bodytext">Idha pana ‘‘araññe samantā sattabbhantarā’’ti evaṃ pāḷiyaṃ viñjhāṭavisadise araññe samantā sattabbhantarāti aṭṭhakathāyañca rukkhādinirantarepi araññe sattabbhantarasīmāya vihitattā attano nissayabhūtāya araññasīmāya saha etassā rukkhādisambandhe dosābhāvo pageva agāmake rukkheti nissitepi padese cīvaravippavāsassa rukkhaparihāraṃ vināva abbhokāsaparihārova anumatoti siddhoti veditabbo.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Upacāratthāyā</hi>ti <pb ed="M" n="2.0162" /> sīmantarikatthāya sattabbhantarato adhikaṃ vaṭṭati. Ūnakaṃ pana na vaṭṭati eva sattabbhantaraparicchedassa dubbijānattā. Tasmā saṅghaṃ vinā ekenāpi bhikkhunā bahi tiṭṭhantena aññaṃ sattabbhantaraṃ atikkamitvā atidūre eva ṭhātabbaṃ, itarathā kammakopasaṅkato. Udakukkhepepi eseva nayo. Teneva vakkhati ‘‘ūnakaṃ pana na vaṭṭatī’’ti (mahāva. aṭṭha. 147). Idañcettha sīmantarikavidhānaṃ dvinnaṃ baddhasīmānaṃ sīmantarikānujānanasuttānulomato siddhanti daṭṭhabbaṃ. Kiñcāpi hi bhagavatā nidānavasena ekagāmasīmānissitānaṃ <pb ed="V" n="2.0153" />, ekasabhāgānañca dvinnaṃ baddhasīmānameva aññamaññaṃ sambhedajjhottharaṇadosaparihārāya sīmantarikā anuññātā, tathāpi tadanulomato ekaaraññasīmānadiādisīmañca nissitānaṃ ekasabhāgānaṃ dvinnaṃ sattabbhantarasīmānampi udakukkhepasīmānampi aññamaññaṃ sambhedajjhottharaṇaṃ, sīmantarikaṃ vinā abyavadhānena ṭhānañca bhagavatā anabhimatamevāti ñatvā <hi rend="bold">aṭṭhakathācariyā</hi> idhāpi sīmantarikavidhānamakaṃsu. Visabhāgasīmānampi hi ekasīmānissitattaṃ, ekasabhāgattañcāti dvīhaṅgehi samannāgate sati ekaṃ sīmantarikaṃ vinā ṭhānaṃ sambhedāya hoti, nāsatīti daṭṭhabbaṃ. Sīmantarikavidhānasāmatthiyeneva cetāsaṃ rukkhādisambandhopi baddhasīmānaṃ viya aññamaññaṃ na vaṭṭatīti ayampi nayato dassito evāti gahetabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Sabhāvenevā’’</hi>ti iminā gāmasīmā viya abaddhasīmāti dasseti. <hi rend="bold">Sabbamettha saṅghakammaṃ kātuṃ vaṭṭatī</hi>ti samānasaṃvāsā ekūposathāti dasseti. <hi rend="bold">Yena kenacī</hi>ti antamaso sūkarādinā sattena. Mahoghena pana unnataṭṭhānato ninnaṭṭhāne patantena khato khuddako vā mahanto vā lakkhaṇayutto jātassarova. Etthāpi khuddake udakukkhepakiccaṃ natthi, samudde pana sabbathā udakukkhepasīmāyameva kammaṃ kātabbaṃ sodhetuṃ dukkarattā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Puna tatthā</hi>ti lokavohārasiddhāsu etāsu nadiādīsu tīsu abaddhasīmāsu puna vaggakammaparihāratthaṃ sāsanavohārasiddhāya abaddhasīmāya paricchedaṃ dassentoti adhippāyo. Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">yaṃ majjhimassa purisassā</hi>tiādīsu udakaṃ ukkhipitvā khipīyati etthāti udakukkhepo, udakassa patanokāso, tasmā <hi rend="bold">udakukkhepā</hi>. Ayañhettha padasambandhavasena attho – parisapariyantato paṭṭhāya samantā yāva majjhimassa purisassa <pb ed="M" n="2.0163" /> udakukkhepo udakapatanaṭṭhānaṃ, tāva yaṃ taṃ paricchinnaṭṭhānaṃ, ayaṃ tattha nadiādīsu aparā samānasaṃvāsā udakukkhepasīmāti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tassa anto</hi>ti tassa udakukkhepaparicchinnassa ṭhānassa anto. Na kevalañca tasseva anto, tato bahipi, ekassa udakukkhepassa anto ṭhātuṃ na vaṭṭatīti vacanaṃ udakukkhepaparicchedassa dubbijānato kammakopasaṅkā hotīti. Teneva <hi rend="bold">mātikāṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘paricchedabbhantare hatthapāsaṃ vijahitvā ṭhitopi paricchedato bahi aññaṃ tattakaṃyeva paricchedaṃ anatikkamitvā ṭhitopi kammaṃ kopeti idaṃ sabbaaṭṭhakathāsu sanniṭṭhāna’’nti (kaṅkhā. aṭṭha. nidānavaṇṇanā) vuttaṃ. Yaṃ panettha <hi rend="bold">sāratthadīpaniyaṃ</hi> ‘‘tassa anto hatthapāsaṃ vijahitvā ṭhito kammaṃ <pb ed="V" n="2.0154" /> kopetīti iminā bahiparicchedato yattha katthaci ṭhito kammaṃ na kopetī’’ti (sārattha. ṭī. mahāvagga 3.147) vatvā mātikāṭṭhakathāvacanampi paṭikkhipitvā ‘‘neva pāḷiyaṃ na aṭṭhakathāyaṃ upalabbhatī’’tiādi bahu papañcitaṃ, taṃ na sundaraṃ idha aṭṭhakathāvacanena mātikāṭṭhakathāvacanassa nayato saṃsandanato saṅghaṭanato. Tathā hi dvinnaṃ udakukkhepaparicchedānamantarā vidatthicaturaṅgulamattampi sīmantarikaṃ aṭṭhapetvā ‘‘añño udakukkhepo sīmantarikāya ṭhapetabbo, tato adhikaṃ vaṭṭati eva, ūnakaṃ pana na vaṭṭatī’’ti evaṃ idheva vuttena iminā aṭṭhakathāvacanena sīmantarikopacārena udakukkhepato ūnake ṭhapite sīmāya sīmāsambhedato kammakopopi vutto eva. Yadaggena ca evaṃ vutto, tadaggena tattha ekabhikkhuno pavesepi sati tassa sīmaṭṭhabhāvato kammakopo vutto eva hoti. Aṭṭhakathāyaṃ ‘‘ūnakaṃ pana na vaṭṭatī’’ti kathanañcetaṃ udakukkhepaparicchedassa dubbijānantenapi sīmāsambhedasaṅkaāparihāratthaṃ vuttaṃ. Sattabbhantarasīmānamantarā tattakaparicchedeneva sīmantarikavidhānavacanatopi etāsaṃ dubbijānaparicchedatā, tattha ca ṭhitānaṃ kammakopasaṅkā sijjhati. Kammakopasaṅkaṭṭhānampi ācariyā dūrato parihāratthaṃ kammakopaṭṭhānanti vatvāva ṭhapesunti gahetabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ta</hi>nti sīmaṃ. <hi rend="bold">‘‘Sīghameva atikkāmetī’’</hi>ti iminā taṃ anatikkamitvā anto eva parivattamānāya kātuṃ vaṭṭatīti dasseti. Etadatthameva hi vālukādīhi sīmāparicchindanaṃ, itarathā bahi parivattā nu kho, no vāti kammakopasaṅkā bhaveyyāti. <hi rend="bold">Aññissā anussāvanā</hi>ti kevalāya nadisīmāya anussāvanā <pb ed="M" n="2.0164" />. <hi rend="bold">Antonadiyaṃ jātarukkhe vā</hi>ti udakukkhepaparicchedassa bahi ṭhite rukkhepi vā. Bahinaditīrameva hi visabhāgasīmattā abandhitabbaṭṭhānaṃ, na antonadī nissayattena sabhāgattā. Teneva ‘‘bahinaditīre vihārasīmāya vā’’tiādinā tīrameva abandhitabbaṭṭhānattena dassitaṃ, na pana nadī. <hi rend="bold">‘‘Rukkhepi ṭhitehī’’</hi>ti idaṃ antoudakukkhepaṭṭhaṃ sandhāya vuttaṃ. Na hi bahiudakukkhepe bhikkhūnaṃ ṭhātuṃ vaṭṭati.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Rukkhassā</hi>ti tasseva antoudakukkhepaṭṭhassa rukkhassa. <hi rend="bold">Sīmaṃ vā sodhetvā</hi>ti yathāvuttaṃ vihāre baddhasīmaṃ, gāmasīmañca tattha ṭhitabhikkhūnaṃ hatthapāsānayanabahisīmākaraṇavaseneva sodhetvā. Yathā ca udakukkhepasīmāyaṃ kammaṃ karontehi, evaṃ baddhasīmāyaṃ, gāmasīmāyaṃ vā kammaṃ karontehipi udakukkhepasīmaṭṭhe sodhetvāva kātabbaṃ. Eteneva sattabbhantaraaraññasīmāhipi udakukkhepasīmāya, imāya ca saddhiṃ tāsaṃ rukkhādisambandhadosopi nayato dassitova hoti. Imināva nayena sattabbhantarasīmāya baddhasīmāgāmasīmāhipi saddhiṃ, etāsañca sattabbhantarasīmāya <pb ed="V" n="2.0155" /> saddhiṃ sambandhadoso ñātabbo. Aṭṭhakathāyaṃ panetaṃ sabbaṃ vuttanayato sakkā ñātunti aññamaññasamāsannānamevettha dassitaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Tatridaṃ suttānulomato nayaggahaṇamukhaṃ – yathā hi baddhasīmāyaṃ sammatā vipattisīmā hotīti tāsaṃ aññamaññaṃ rukkhādisambandho na vaṭṭati, evaṃ nadiādīsu sammatāpi baddhasīmā vipattisīmāva hotīti tāhipi saddhiṃ tassā rukkhādisambandho na vaṭṭatīti sijjhati. Iminā nayena sattabbhantarasīmāya gāmanadiādīhi saddhiṃ, udakukkhepasīmāya ca araññādīhi saddhiṃ rukkhādisambandhassa na vaṭṭanakabhāvo ñātabbo, evametā bhagavatā anuññātā baddhasīmā sattabbhantaraudakukkhepasīmā aññamaññañceva attano nissayavirahitāhi itarītarāsaṃ nissayasīmāhi ca rukkhādisambandhe sati sambhedadosamāpajjatīti suttānulomanayo ñātabbova.</p>

<p rend="bodytext">Attano attano pana nissayabhūtagāmādīhi saddhiṃ baddhasīmādīnaṃ tissannaṃ uppattikāle bhagavatā anuññātassa sambhedajjhottharaṇassa anulomato rukkhādisambandhopi anuññātova hotīti daṭṭhabbaṃ. Yadi evaṃ udakukkhepabaddhasīmādīnaṃ antarā kasmā sīmantarikā na vihitāti? Nissayabhedasabhāvabhedehi <pb ed="M" n="2.0165" /> sayameva bhinnattā. Ekanissayaekasabhāvānameva hi sīmantarikāya vināsaṃ karotīti vuttovāyamattho. Eteneva nadinimittaṃ katvā baddhāya sīmāya saṅghe kammaṃ karonte nadiyampi yāva gāmakhettaṃ āhacca ṭhitāya udakukkhepasīmāya aññesaṃ kammaṃ kātuṃ vaṭṭatīti siddhaṃ hoti. Yā panetā lokavohārasiddhā gāmāraññanadisamuddajātassarasīmā pañca, tā aññamaññarukkhādisambandhepi sambhedadosaṃ nāpajjati, tathā lokavohārābhāvato. Na hi gāmādayo gāmantarādīhi, nadiādīhi ca rukkhādisambandhamattena sambhinnāti loke voharanti. Lokavohārasiddhānañca lokavohāratova sambhedo vā asambhedo vā gahetabbo, nāññato. Teneva aṭṭhakathāyaṃ tāsaṃ aññamaññaṃ katthacipi sambhedanayo na dassito, sāsanavohārasiddhoyeva dassitoti.</p>

<p rend="bodytext">Ettha pana baddhasīmāya tāva ‘‘heṭṭhā pathavīsandhārakaṃ udakapariyantaṃ katvā sīmāgatā hotī’’tiādinā (mahāva. aṭṭha. 138) adhobhāgaparicchedo aṭṭhakathāyaṃ sabbathā dassito. Gāmasīmādīnaṃ pana na dassito. Kathamayaṃ jānitabboti? Keci tāvettha ‘‘gāmasīmādayopi baddhasīmā viya pathavīsandhārakaṃ udakaṃ āhacca tiṭṭhatī’’ti vadanti.</p>

<p rend="bodytext">Keci <pb ed="V" n="2.0156" /> pana taṃ paṭikkhipitvā ‘‘nadisamuddajātassarasīmā, tāva tannissitaudakukkhepasīmā ca pathaviyā uparitale, heṭṭhā ca udakajjhottharaṇappadese eva tiṭṭhanti, na tato heṭṭhā udakassa ajjhottharaṇābhāvā. Sace pana udakoghādinā yojanappamāṇampi ninnaṭṭhānaṃ hoti, nadisīmādayova honti, na tato heṭṭhā. Tasmā nadiādīnaṃ heṭṭhā bahitīramukhena umaṅgena, iddhiyā vā paviṭṭho bhikkhu nadiyaṃ ṭhitānaṃ kammaṃ na kopeti. So pana āsannagāme bhikkhūnaṃ kammaṃ kopeti. Sace pana so ubhinnaṃ tīragāmānaṃ majjhe nisinno hoti, ubhayagāmaṭṭhānaṃ kammaṃ kopeti. Sace pana tīraṃ gāmakhettaṃ na hoti, agāmakāraññameva. Tattha pana tīradvayepi sattabbhantarasīmaṃ vinā kevalāya khuddakāraññasīmāya kammaṃ karontānaṃ kammaṃ kopeti. Sace sattabbhantarasīmāyaṃ karonti, tadā yadi tesaṃ sattabbhantarasīmāya paricchedo etassa nisinnokāsassa parato ekaṃ sattabbhantaraṃ atikkamitvā ṭhito na kammakopo <pb ed="M" n="2.0166" />. No ce, kammakopo. Gāmasīmāyaṃ pana antoumaṅge vā bile vā yattha pavisituṃ sakkā, yattha vā suvaṇṇamaṇiādiṃ khaṇitvā gaṇhanti, gahetuṃ sakkāti vā sambhāvanā hoti, tattakaṃ heṭṭhāpi gāmasīmā, tattha iddhiyā anto nisinnopi kammaṃ kopeti. Yattha pana pakatimanussānaṃ pavesasambhāvanāpi natthi, taṃ sabbaṃ yāva pathavisandhārakaudakā araññasīmāva, na gāmasīmā. Araññasīmāyampi eseva nayo. Tatthapi hi yattake padese pavesasambhāvanā, tattakameva uparitale araññasīmā pavattati. Tato pana heṭṭhā na araññasīmā, tattha uparitalena saha ekāraññavohārābhāvato. Na hi tattha paviṭṭhaṃ araññaṃ paviṭṭho ti voharanti. Tasmā tatraṭṭho upari araññaṭṭhānaṃ kammaṃ na kopeti umaṅganadiyaṃ ṭhito viya uparinadiyaṃ ṭhitānaṃ. Ekasmiñhi cakkavāḷe gāmanadisamuddajātassare muñcitvā tadavasesaṃ amanussāvāsaṃ devabrahmalokaṃ upādāya sabbaṃ araññameva. ‘Gāmā vā araññā vā’ti vuttattā hi nadisamuddajātassarādipi araññameva. Idha pana nadiādīnaṃ visuṃ sīmābhāvena gahitattā tadavasesameva araññaṃ gahetabbaṃ. Tattha ca yattake padese ekaṃ ‘arañña’nti voharanti, ayamekāraññasīmā. Indapurañhi sabbaṃ ekāraññasīmā. Tathā asurayakkhapurādi. Ākāsaṭṭhadevabrahmavimānāni pana samantā ākāsaparicchinnāni paccekaṃ araññasīmā samuddamajjhe pabbatadīpakā viya. Tattha sabbattha sattabbhantarasīmāyaṃ, araññasīmāyameva vāti kammaṃ kātabbaṃ. Tasmā idhāpi upariaraññatalena saddhiṃ heṭṭhāpathaviyā araññavohārābhāvā visuṃ araññasīmāti gahetabbaṃ. Tenevettha gāmanadiādisīmākathāya <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘iddhimā bhikkhu heṭṭhāpathavitale ṭhito kammaṃ kopetī’ti (mahāva. aṭṭha. 138) baddhasīmāyaṃ dassitanayo na dassito’’ti vadanti.</p>

<p rend="bodytext">Idañcetāsaṃ <pb ed="V" n="2.0157" /> gāmasīmādīnaṃ heṭṭhāpamāṇadassanaṃ suttādivirodhābhāvā yuttaṃ viya dissati. Vīmaṃsitvā gahetabbaṃ. Evaṃ gahaṇe ca gāmasīmāyaṃ sammatā baddhasīmā upari gāmasīmaṃ, heṭṭhā udakapariyantaṃ araññasīmañca avattharatīti tassā araññasīmāpi khettanti sijjhati. Bhagavatā ca ‘‘sabbā, bhikkhave, nadī asīmā’’tiādinā (mahāva. aṭṭha. 147) nadisamuddajātassarā baddhasīmāya akhettabhāvena vuttā, na pana araññaṃ. Tasmā araññampi <pb ed="M" n="2.0167" /> baddhasīmāya khettamevāti gahetabbaṃ. Yadi evaṃ kasmā tattha sā na bajjhatīti? Payojanābhāvā. Sīmāpekkhānantarameva sattabbhantarasīmāya sambhavato. Tassā ca upari sammatāya baddhasīmāya sambhedajjhottharaṇānulomato vipattisīmā eva siyā. Gāmakhette pana ṭhatvā agāmakāraññekadesampi antokaritvā sammatā kiñcāpi susammatā, agāmakāraññe bhagavatā vihitāya sattabbhantarasīmāyapi anivattito. Tattha pana kammaṃ kātuṃ paviṭṭhānampi tato bahi kevalāraññe karontānampi antarā tīṇi sattabbhantarāni ṭhapetabbāni, aññathā vipatti eva siyāti sabbathā niratthakameva agāmakāraññe baddhasīmākaraṇanti veditabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Antonadiyaṃ paviṭṭhasākhāyā</hi>ti nadiyā pathavitalaṃ āhacca ṭhitāya sākhāyapi, pageva anāhacca ṭhitāya. Pārohepi eseva nayo. Etena sabhāgaṃ nadisīmaṃ phusitvā ṭhitenapi visabhāgasīmāsambandhasākhādinā udakukkhepasīmāya sambandho na vaṭṭatīti dasseti. Eteneva mahāsīmaṃ, gāmasīmañca phusitvā ṭhitena sākhādinā māḷakasīmāya sambandho na vaṭṭatīti ñāpitoti daṭṭhabbo.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Antonadiyaṃyevā</hi>ti setupādānaṃ tīraṭṭhataṃ nivatteti. Tena udakukkhepaparicchedato bahi nadiyaṃ patiṭṭhitattepi sambhedābhāvaṃ dasseti. Tenāha ‘‘bahitīre patiṭṭhitā’’tiādi. Yadi hi udakukkhepato bahi antonadiyampi patiṭṭhitatte sambhedo bhaveyya, tampi paṭikkhipitabbaṃ bhaveyya kammakopassa samānattā, na ca paṭikkhittaṃ. Tasmā sabbattha attano nissayasīmāya sambhedadoso natthevāti gahetabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Āvaraṇena vā</hi>ti dāruādiṃ nikhaṇitvā udakanivāraṇena. <hi rend="bold">Koṭṭakabandhanena vā</hi>ti mattikādīhi pūretvā katasetubandhena. Ubhayenāpi āvaraṇameva dasseti. ‘‘Nadiṃ vināsetvā’’ti vuttamevatthaṃ vibhāveti <hi rend="bold">‘‘heṭṭhā pāḷi baddhā’’</hi>ti, heṭṭhā nadiṃ āvaritvā pāḷi baddhāti attho. <hi rend="bold">Chaḍḍitamodaka</hi>nti atirittodakaṃ. <hi rend="bold">‘‘Nadiṃ ottharitvā sandanaṭṭhānato’’</hi>ti iminā taḷākanadīnaṃ antarā <pb ed="V" n="2.0158" /> pavattanaṭṭhāne na vaṭṭatīti dasseti. <hi rend="bold">Uppatitvā</hi>ti tīrādibhindanavasena vipulā hutvā. <hi rend="bold">Vihārasīma</hi>nti baddhasīmaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Agamanapathe</hi>ti <pb ed="M" n="2.0168" /> tadaheva gantvā nivattituṃ asakkuṇeyye. <hi rend="bold">Araññasīmāsaṅkhyameva gacchatī</hi>ti lokavohārasiddhaṃ agāmakāraññasīmaṃ sandhāya vadati. <hi rend="bold">Tatthā</hi>ti pakatiyā macchabandhānaṃ gamanapathesu dīpakesu.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Taṃ ṭhāna</hi>nti āvāṭādīnaṃ kataṭṭhānameva, na akatanti attho. <hi rend="bold">Loṇī</hi>ti samuddodakassa uppattiveganinno mātikākārena pavattanako.</p>

<p rend="bodytext" n="148"><hi rend="paranum">148</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sambhindantī</hi>ti yattha catūhi bhikkhūhi nisīdituṃ na sakkā, tattakato paṭṭhāya yāva kesaggamattampi antosīmāya karonto sambhindati. Catunnaṃ bhikkhūnaṃ pahonakato paṭṭhāya yāva sakalampi anto karonto ajjhottharantīti veditabbaṃ. <hi rend="bold">Saṃsaṭṭhaviṭapā</hi>ti aññamaññaṃ sibbitvā ṭhitamahāsākhamūlā, etena aññamaññassa accāsannataṃ dīpeti. Sākhāya sākhaṃ phusantā hi dūraṭṭhāpi siyyuṃ, tato ekaṃsato sambhedalakkhaṇaṃ dassitaṃ na siyāti taṃ dassetuṃ viṭapaggahaṇaṃ kataṃ. Evañhi bhikkhūnaṃ nisīdituṃ appahonakaṭṭhānaṃ attano sīmāya antosīmaṭṭhaṃ karitvā purāṇavihāraṃ karonto sīmāya sīmaṃ sambhindati nāma, na tato paranti dassitameva hoti. <hi rend="bold">Baddhā hotī</hi>ti porāṇakavihārasīmaṃ sandhāya vuttaṃ. <hi rend="bold">Amba</hi>nti aparena samayena purāṇavihāraparikkhepādīnaṃ vinaṭṭhattā ajānantānaṃ taṃ purāṇasīmāya nimittabhūtaṃ ambaṃ. Attano sīmāya antosīmaṭṭhaṃ karitvā purāṇavihārasīmaṭṭhaṃ jambuṃ kittetvā ambajambūnaṃ antare yaṃ ṭhānaṃ, taṃ attano sīmāya pavesetvā bandhantīti attho. Ettha ca purāṇasīmāya nimittabhūtassa gāmaṭṭhassa ambarukkhassa antosīmaṭṭhāya jambuyā saha saṃsaṭṭhaviṭapattepi sīmāya bandhanakāle vipatti vā pacchā gāmasīmāya saha sambhedo vā kammavipatti vā na hotīti mukhatova vuttanti veditabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Padesa</hi>nti saṅghassa nisīdanappahonakappadesaṃ. <hi rend="bold">‘‘Sīmantarikaṃ ṭhapetvā’’</hi>tiādinā sambhedajjhottharaṇaṃ akatvā baddhasīmāhi aññamaññaṃ phusāpetvā abyavadhānena baddhāpi sīmā asīmā evāti dasseti. Tasmā ekadvaṅgulamattāpi sīmantarikā vaṭṭati eva. Sā pana dubbodhāti aṭṭhakathāsu caturaṅgulādikā vuttāti daṭṭhabbaṃ. <hi rend="bold">Dvinnaṃ sīmāna</hi>nti dvinnaṃ baddhasīmānaṃ. <hi rend="bold">Nimittaṃ hotī</hi>ti nimittassa sīmato bāhirattā bandhanakāle tāva sambhedadoso natthīti adhippāyo <pb ed="V" n="2.0159" />. Na kevalañca nimittakattā eva saṅkaraṃ karoti <pb ed="M" n="2.0169" />, atha kho sīmantarikāya ṭhito aññopi rukkho karoti eva. Tasmā appamattikāya sīmantarikāya vaḍḍhanakā rukkhādayo na vaṭṭanti eva. Ettha ca upari dissamānakhandhasākhādipavese eva saṅkaradosassa sabbattha dassitattā adissamānānaṃ mūlānaṃ pavesepi bhūmigatikattā doso natthīti sijjhati. Sace pana mūlānipi dissamānāneva pavisanti, saṅkarova. Pabbatapāsāṇā pana dissamānāpi bhūmigatikā eva. Yadi pana bandhanakāle eva eko thūlarukkho ubhayampi sīmaṃ āhacca tiṭṭhati, pacchā baddhā asīmā hotīti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sīmāsaṅkara</hi>nti sīmāsambhedaṃ. Yaṃ pana <hi rend="bold">sāratthadīpaniyaṃ</hi> vuttaṃ ‘‘sīmāsaṅkaraṃ karotīti vaḍḍhitvā sīmappadesaṃ paviṭṭhe dvinnaṃ sīmānaṃ gataṭṭhānassa duviññeyyattā vutta’’nti (sārattha. ṭī. mahāvagga 3.148), taṃ na yuttaṃ gāmasīmāyapi saha saṅkaraṃ karotīti vattabbato. Tatthāpi hi nimitte vaḍḍhite gāmasīmābaddhasīmānaṃ gataṭṭhānaṃ dubbiññeyyameva hoti, tattha pana avatvā dvinnaṃ baddhasīmānameva saṅkarassa vuttattā yathāvuttasambaddhadosova saṅkara-saddena vuttoti gahetabbaṃ. Pāḷiyaṃ pana nidānavasena ‘‘yesaṃ, bhikkhave, sīmā pacchā sammatā, tesaṃ taṃ kammaṃ adhammika’’ntiādinā (mahāva. 148) pacchā sammatāya asīmatte vuttepi dvīsu gāmasīmāsu ṭhatvā dvīhi saṅghehi sambhedaṃ vā ajjhottharaṇaṃ vā katvā sīmantarikaṃ aṭṭhapetvā vā rukkhapārohādisambandhaṃ aviyojetvā vā ekasmiṃ khaṇe kammavācāniṭṭhāpanavasena ekato sammatānaṃ dvinnaṃ sīmānampi asīmatā pakāsitāti veditabbaṃ.</p>

<p rend="centre">Gāmasīmādikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Uposathabhedādikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="149"><hi rend="paranum">149</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Adhammena vagga</hi>nti ettha ekasīmāya catūsu bhikkhūsu vijjamānesu pātimokkhuddesova anuññāto, tīsu, dvīsu ca pārisuddhiuposathova. Idha pana tathā akatattā ‘‘adhammenā’’ti vuttaṃ. Yasmā pana chandapārisuddhi saṅghe eva āgacchati, na gaṇe, na puggale, tasmā ‘‘vagga’’nti vuttanti.</p>

<p rend="bodytext">Sace <pb ed="M" n="2.0170" /> pana dve saṅghā ekasīmāya aññamaññaṃ chandaṃ āharitvā ekasmiṃ khaṇe visuṃ saṅghakammaṃ karonti, ettha kathanti? Keci panetaṃ vaṭṭatīti vadanti, taṃ na gahetabbaṃ vaggakammattā <pb ed="V" n="2.0160" />. Kammaṃ karontānañhi chandapārisuddhi aññattha na gacchati tathā vacanābhāvā, visuṃ visuṃ kammakaraṇatthameva sīmāya anuññātattā cāti gahetabbaṃ. Vihārasīmāyaṃ pana saṅghe vijjamānepi kenaci paccayena khandhasīmāyaṃ tīsu, dvīsu vā pārisuddhiuposathaṃ karontesu kammaṃ dhammena samaggameva bhinnasīmaṭṭhattāti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="centre">Uposathabhedādikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Pātimokkhuddesakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="150"><hi rend="paranum">150</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Evametaṃ dhārayāmīti</hi>. <hi rend="bold">Sutā kho panāyasmantehī</hi>ti ettha ‘‘evametaṃ dhārayāmī’’ti vatvā ‘‘uddiṭṭhaṃ kho āyasmanto nidānaṃ, sutā kho panāyasmantehi cattāro pārājikā dhammā’’tiādinā vattabbaṃ. <hi rend="bold">Mātikāṭṭhakathāya</hi>mpi (kaṅkhā. aṭṭha. nidānavaṇṇanā) evameva vuttaṃ. <hi rend="bold">Sutenā</hi>ti sutapadena.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Savarabhaya</hi>nti vanacarakabhayaṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘aṭavimanussabhaya’’</hi>nti. Nidānuddese aniṭṭhite pātimokkhaṃ niddiṭṭhaṃ nāma na hotīti āha <hi rend="bold">‘‘dutiyādīsu uddesesū’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Tīhipi vidhīhī</hi>ti osāraṇakathanasarabhaññehi. Ettha ca atthaṃ bhaṇitukāmatāya vā bhaṇāpetukāmatāya vā suttassa osāraṇaṃ <hi rend="bold">osāraṇaṃ</hi> nāma. Tasseva atthappakāsanā <hi rend="bold">kathanaṃ</hi> nāma. Kevalaṃ pāṭhasseva sarena bhaṇanaṃ <hi rend="bold">sarabhaññaṃ</hi> nāma. <hi rend="bold">Sajjhāyaṃ adhiṭṭhahitvā</hi>ti ‘‘sajjhāyaṃ karomī’’ti cittaṃ uppādetvā. <hi rend="bold">Osāretvā pana kathentenā</hi>ti sayameva pāṭhaṃ vatvā pacchā atthaṃ kathentena.</p>

<p rend="centre">Pātimokkhuddesakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Adhammakammapaṭikkosanādikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="155"><hi rend="paranum">155</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Navavidha</hi>nti saṅghagaṇapuggalesu tayo, suttuddesapārisuddhiadhiṭṭhānavasena tayo, cātuddasīpannarasīsāmaggīvasena tayoti navavidhaṃ. <hi rend="bold">Catubbidha</hi>nti <pb ed="M" n="2.0171" /> adhammenavaggādi catubbidhaṃ. <hi rend="bold">Duvidha</hi>nti bhikkhubhikkhunipātimokkhavasena duvidhaṃ pātimokkhaṃ. <hi rend="bold">Navavidha</hi>nti bhikkhūnaṃ pañca, bhikkhunīnaṃ cattāroti navavidhaṃ pātimokkhuddesaṃ.</p>

<p rend="centre">Adhammakammapaṭikkosanādikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Pakkhagaṇanādiuggahaṇānujānanakathādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="156"><hi rend="paranum">156</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Katimī</hi>ti <pb ed="V" n="2.0161" /> tithi-saddāpekkhaṃ itthiliṅgaṃ daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="163"><hi rend="paranum">163</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Utuvasseyevā</hi>ti hemantagimhesuyeva.</p>

<p rend="bodytext" n="164"><hi rend="paranum">164</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Viññāpetī</hi>ti ettha manasā cintetvā kāyavikārakaraṇameva viññāpananti daṭṭhabbaṃ. Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">aññassa dātabbā pārisuddhī</hi>ti pārisuddhidāyakena puna aññassa bhikkhuno santike dātabbā. <hi rend="bold">‘‘Bhūtaṃyeva vā sāmaṇerabhāvaṃ ārocetī’’</hi>ti vuttattā ūnavīsativassakāle upasampannassa, antimavatthuajjhāpannasikkhāpaccakkhātādīnaṃ vā yāva bhikkhupaṭiññā vattati, tāva tehi āhaṭāpi chandapārisuddhi āgacchati. Yadā pana te attano sāmaṇerādibhāvaṃ paṭijānanti, tato paṭṭhāyeva nāgacchatīti dassitanti daṭṭhabbaṃ. Pāḷiyampi hi ‘‘dinnāya pārisuddhiyā saṅghappatto vibbhamati…pe… paṇḍako paṭijānāti. Tiracchānagato paṭijānāti. Ubhatobyañjanako paṭijānāti, āhaṭā hoti pārisuddhī’’ti vuttattā paṇḍakādīnampi bhikkhupaṭiññāya vattamānakālesu chandapārisuddhiyā āgamanaṃ siddhameva. Tenāha <hi rend="bold">‘‘esa nayo sabbatthā’’</hi>ti. Ummattakakhittacittavedanāṭṭānaṃ pana pakatattā antarāmagge ummattakādibhāve paṭiññātepi tesaṃ saṅghappattamatteneva chandādi āgacchatīti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Bhikkhūnaṃ hatthapāsa’’</hi>nti iminā gaṇapuggalesu chandapārisuddhiyā anāgamanaṃ dasseti. ‘‘Saṅghappatto’’ti hi pāḷiyaṃ vuttaṃ. <hi rend="bold">Biḷālasaṅkhalikapārisuddhī</hi>ti biḷālagīvāya bandhanasaṅkhalikasadisā pārisuddhi nāma, yathā saṅkhalikā biḷāle āgacchante eva āgacchati, na anāgacchante tappaṭibaddhattā, evamayaṃ pārisuddhipīti attho. Atha vā yathā saṅkhalikāya paṭhamavalayaṃ dutiyavalayaṃ <pb ed="M" n="2.0172" /> pāpuṇāti, na tatiyavalayaṃ, evamayampīti adhippāyo. Upalakkhaṇamattañcettha biḷāla-ggahaṇaṃ daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="centre">Pakkhagaṇanādiuggahaṇānujānanakathādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Chandadānakathādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="165"><hi rend="paranum">165</hi><hi rend="dot">.</hi> Pāḷiyaṃ <pb ed="V" n="2.0162" /> ‘‘santi saṅghassa karaṇīyānī’’ti vattabbe vacanavipallāsena <hi rend="bold">‘‘karaṇīya’’</hi>nti vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="167"><hi rend="paranum">167</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Tassa sammutidānakiccaṃ natthī’’</hi>ti idaṃ pāḷiyaṃ ekadā sarantasseva sammutidānassa vuttattā ekadā asarantassa sammutiabhāvepi tassa anāgamanaṃ vaggakammāya na hotīti vuttaṃ. Keci pana ‘‘sopi hatthapāseva ānetabbo’’ti vadanti, taṃ na gahetabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="168"><hi rend="paranum">168</hi><hi rend="dot">.</hi> Saṅghasannipātato paṭhamaṃ kātabbaṃ <hi rend="bold">pubbakaraṇaṃ</hi>. Saṅghasannipāte kātabbaṃ <hi rend="bold">pubbakicca</hi>nti daṭṭhabbaṃ. Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">no ce adhiṭṭhaheyya, āpatti dukkaṭassā</hi>ti ettha asañcicca asatiyā anāpatti. Yathā cettha, evaṃ uparipi. Yattha pana acittakāpatti atthi, tattha vakkhāma.</p>

<p rend="bodytext" n="169"><hi rend="paranum">169</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Paññattaṃ hotī’’</hi>ti iminā ‘‘na sāpattikena uposatho kātabbo’’ti visuṃ paṭikkhepābhāvepi yathāvuttasuttasāmatthiyato paññattamevāti dasseti. Iminā eva nayena –</p>

<p rend="indent">‘‘Aṭṭhānametaṃ, bhikkhave, anavakāso yaṃ tathāgato aparisuddhāya parisāya uposathaṃ kareyya, pātimokkhaṃ uddiseyyā’’ti (cūḷava. 386; a. ni. 8.20; udā. 45) –</p>

<p rend="unindented">Ādisuttanayato ca alajjīhipi saddhiṃ uposathakaraṇampi paṭikkhittameva alajjiniggahatthattā sabbasikkhāpadānanti daṭṭhabbaṃ. <hi rend="bold">‘‘Pārisuddhidānapaññāpanenā’’</hi>ti iminā sāpattikena pārisuddhipi na dātabbāti dīpitaṃ hoti. <hi rend="bold">Ubhopi dukkaṭa</hi>nti ettha sabhāgāpattibhāvaṃ ajānitvā kevalaṃ āpattināmeneva desentassa paṭiggaṇhantassa acittakameva dukkaṭaṃ hotīti vadanti <pb ed="M" n="2.0173" />. Yathā saṅgho sabhāgāpattiṃ āpanno ñattiṃ ṭhapetvā uposathaṃ kātuṃ labhati, evaṃ tayopi ‘‘suṇantu me, āyasmantā, ime bhikkhū sabhāgaṃ āpattiṃ āpannā’’tiādinā vuttanayānusāreneva gaṇañattiṃ ṭhapetvā dvīhi aññamaññaṃ ārocetvā uposathaṃ kātuṃ vaṭṭati. Ekena pana sāpattikena dūraṃ gantvāpi paṭikātumeva vaṭṭati, asampāpuṇantena ‘‘bhikkhuṃ labhitvā paṭikarissāmī’’ti uposatho kātabbo, paṭikaritvā ca puna uposatho kattabbo.</p>

<p rend="centre">Chandadānakathādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Anāpattipannarasakādikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="172"><hi rend="paranum">172</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kenaci</hi> 63 <hi rend="bold">karaṇīyena gantvā</hi>ti sīmāparicchedato bahibhūtaṃ gāmaṃ vā araññaṃ vā gantvāti attho. Eteneva uposathañattiyā ṭhapanakāle samaggā eva te ñattiṃ ṭhapesunti siddhaṃ. Teneva pāḷiyaṃ ‘‘uddiṭṭhaṃ suuddiṭṭha’’nti sabbapannarasakesupi vuttaṃ. <hi rend="bold">Vaggā samaggasaññino</hi>tiādi pana ñattiyā niṭṭhitāya ‘‘kiṃ saṅghassa pubbakicca’’ntiādīnaṃ (mahāva. 134) vacanakkhaṇe bahigatānaṃ bhikkhūnaṃ sīmāya paviṭṭhattā bhikkhū tasmiṃ khaṇe vaggā hontīti vuttaṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘tesaṃ sīmaṃ okkantattā vaggā’’</hi>tiādi, etena pārājikuddesādikkhaṇepi vaggasaññīnaṃ uddisantānaṃ āpatti eva, ñattiyā pana pubbe niṭṭhitattā kammakopo natthīti dassitameva hoti. Evaṃ uparipi sabbavāresu adhippāyo veditabbo.</p>

<p rend="bodytext">Ettha ca pāḷiyaṃ ‘‘sabbāya vuṭṭhitāya…pe… tesaṃ santike pārisuddhi ārocetabbā’’ti (mahāva. 174) vuttattā bahisīmāgatāya parisāya tesu yassa kassaci santike anadhiṭṭhitehi pārisuddhiṃ ārocetuṃ vaṭṭatīti vadanti.</p>

<p rend="centre">Anāpattipannarasakādikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Liṅgādidassanakathādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="179"><hi rend="paranum">179</hi><hi rend="dot">.</hi> Aññātakaṃ <pb ed="M" n="2.0174" /> nāma adiṭṭhapubbanti āha <hi rend="bold">‘‘aññesaṃ santaka’’</hi>nti. <hi rend="bold">Aññesa</hi>nti attanā adiṭṭhapubbānaṃ. <hi rend="bold">Nānāsaṃvāsakabhāva</hi>nti laddhinānāsaṃvāsakabhāvaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="180"><hi rend="paranum">180</hi><hi rend="dot">.</hi> Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">abhivitaranti</hi> samānasaṃvāsakābhāvaṃ nicchinanti.</p>

<p rend="bodytext" n="181"><hi rend="paranum">181</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Uposathakārakā</hi>ti saṅghuposathakārakā. Teneva <hi rend="bold">‘‘aññatra saṅghenā’’</hi>ti vuttaṃ. Saṅghuposathaṭṭhānato hi gacchantena attacatuttheneva gantabbaṃ, tiṇṇaṃ bhikkhūnaṃ nisinnaṭṭhānato pana gacchantena ekena bhikkhunāpi saha gantumpi vaṭṭati. Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">‘‘abhikkhuko āvāso’’</hi>ti idaṃ nidassanamattaṃ, saṅghuposathaṭṭhānato gaṇapuggalehi sabhikkhukopi āvāso na gantabbo ‘‘aññatra saṅghenā’’ti vuttattāti vadanti. <hi rend="bold">Uposathaṃ karontī</hi>ti saṅghuposathaṃ vā gaṇuposathaṃ vā. <hi rend="bold">‘‘Tassa santika’’</hi>nti idaṃ gaṇuposathaṭṭhānato gacchantaṃ sandhāya vuttaṃ, aññathā ‘‘sabbantimena paricchedena attacatutthena <pb ed="V" n="2.0164" /> vā’’ti vacanena virujjhanato. <hi rend="bold">Āraññakenā</hi>ti ekacārinā. <hi rend="bold">Uposathantarāyo</hi>ti attano uposathantarāyo.</p>

<p rend="bodytext" n="183"><hi rend="paranum">183</hi><hi rend="dot">.</hi> Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">bhikkhuniyā nisinnaparisāyā</hi>tiādīsu <hi rend="bold">bhikkhuniyā</hi>tiādi karaṇatthe sāmivacanaṃ.</p>

<p rend="centre">Liṅgādidassanakathādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Uposathakkhandhakavaṇṇanānayo niṭṭhito.</p>

<p rend="chapter">3. Vassūpanāyikakkhandhako</p>

<p rend="title">Vassūpanāyikaanujānanakathādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="184"><hi rend="paranum">184</hi><hi rend="dot">.</hi> Vassūpanāyikakkhandhake <pb ed="M" n="2.0175" /><pb ed="V" n="2.0165" /><hi rend="bold">aparasmiṃ divase</hi>ti dutiye pāṭipadadivase.</p>

<p rend="bodytext" n="185"><hi rend="paranum">185</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Aññattha aruṇaṃ uṭṭhāpanena vā</hi>ti sāpekkhassa akaraṇīyena gantvā aññattha aruṇaṃ uṭṭhāpanena vā. <hi rend="bold">Parihānī</hi>ti guṇaparihāni.</p>

<p rend="bodytext" n="187"><hi rend="paranum">187</hi><hi rend="dot">.</hi> Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">sattāhaṃ sannivatto kātabbo</hi>ti sakalaṃ sattāhaṃ bahi eva avītināmetvā sattāhapariyosānabhūtaṃ aruṇuṭṭhānakālaṃ puna vihāreva sambandhavasena sattāhaṃ vihāre sannivattaṃ kātabbaṃ. Sattāhapariyosānakālo hi idha sattāha-saddena vutto, tadapekkhāya ca ‘‘sannivatto’’ti pulliṅgena vuttaṃ. <hi rend="bold">Tīṇi parihīnānī</hi>ti bhikkhunīnaṃ vaccakuṭiādīnaṃ paṭikkhittattā parihīnāni.</p>

<p rend="bodytext" n="189"><hi rend="paranum">189</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Na palujjatī</hi>ti aññesaṃ appaguṇattā, mama ca maraṇena na vinassati.</p>

<p rend="centre">Vassūpanāyikaanujānanakathādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Pahiteyevaanujānanakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="199"><hi rend="paranum">199</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Bhikkhūhi saddhiṃ vasanakapuriso</hi>ti anaññagatikoti dasseti. <hi rend="bold">Gantabba</hi>nti saṅghakaraṇīyena appahitepi gantabbaṃ. Ettha ca anupāsakehipi sāsanabhāvaṃ ñātukāmehi pahite tesaṃ pasādavaḍḍhiṃ sampassantehipi sattāhakaraṇīyena gantuṃ vaṭṭatīti gahetabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ratticchedavinicchayo</hi>ti <pb ed="V" n="2.0166" /> sattāhakaraṇīyena gantvā bahiddhā aruṇuṭṭhāpanasaṅkhātassa ratticchedassa vinicchayo. <hi rend="bold">Gantuṃ vaṭṭatī</hi>ti antoupacārasīmāyaṃ ṭhiteneva sattāhakaraṇīyanimittaṃ sallakkhetvā iminā nimittena gantvā ‘‘antosattāhe āgacchissāmī’’ti ābhogaṃ katvā gantuṃ vaṭṭati. Purimakkhaṇe ābhogaṃ katvā gamanakkhaṇe vissaritvā gatepi doso <pb ed="M" n="2.0176" /> natthi ‘‘sakaraṇīyo pakkamatī’’ti (mahāva. 207) vuttattā. Sabbathā pana ābhogaṃ akatvā gatassa vassacchedoti vadanti. Yo pana sattāhakaraṇīyanimittābhāvepi ‘‘sattāhabbhantare āgamissāmī’’ti ābhogaṃ katvā gantvā sattāhabbhantare āgacchati, tassa āpattiyeva, vassacchedo natthi sattāhassa sannivattattāti vadanti. Vīmaṃsitvā gahetabbaṃ. <hi rend="bold">Bhaṇḍaka</hi>nti cīvarabhaṇḍaṃ. <hi rend="bold">Sampāpuṇituṃ na sakkoti, vaṭṭatī</hi>ti tadaheva āgamane saussāhattā vassacchedo vā āpatti vā na hotīti adhippāyo. <hi rend="bold">Ācariya</hi>nti agilānampi nissayācariyañca dhammācariyañca, pageva upasampadācariyaupajjhāyesu. <hi rend="bold">Vadati, vaṭṭatī</hi>ti sattāhātikkame āpattiabhāvaṃ sandhāya vuttaṃ, vassacchedo pana hoti eva.</p>

<p rend="centre">Pahiteyevaanujānanakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Antarāyeanāpattivassacchedakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="200"><hi rend="paranum">200</hi><hi rend="dot">.</hi> Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">gaṇhiṃsū</hi>ti gahetvā khādiṃsu. <hi rend="bold">Paripātiṃsū</hi>ti palāpesuṃ, anubandhiṃsūti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="201"><hi rend="paranum">201</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sattāhavārena aruṇo uṭṭhāpetabbo</hi>ti ettha chadivasāni bahiddhā vītināmetvā sattame divase purāruṇā eva antoupacārasīmāya pavisitvā aruṇaṃ uṭṭhāpetvā punadivase sattāhaṃ adhiṭṭhāya gantabbanti adhippāyo. Keci pana ‘‘sattame divase āgantvā aruṇaṃ anuṭṭhāpetvā tadaheva divasabhāgepi gantuṃ vaṭṭatī’’ti vadanti, taṃ na gahetabbaṃ ‘‘aruṇo uṭṭhāpetabbo’’ti vuttattā. Sattame divase tattha aruṇuṭṭhāpanameva hi sandhāya pāḷiyampi ‘‘sattāhaṃ sannivatto kātabbo’’ti vuttaṃ. Aruṇaṃ anuṭṭhāpetvā gacchanto anto appavisitvā bahiddhāva sattāhaṃ vītināmentena samucchinnavasso eva bhavissati aruṇassa bahi eva uṭṭhāpitattā. Itarathā ‘‘aruṇo uṭṭhāpetabbo’’ti vacanaṃ niratthakaṃ siyā ‘‘sattāhavārena antovihāre pavisitvā aruṇaṃ anuṭṭhāpetvāpi gantabba’’nti vattabbato. Aññesu ca ṭhānesu aruṇuṭṭhāpanameva <pb ed="V" n="2.0167" /> vuccati. Vakkhati hi <hi rend="bold">cīvarakkhandhake</hi> ‘‘ekasmiṃ vihāre vasanto itarasmiṃ sattāhavārena aruṇameva uṭṭhāpetī’’ti (mahāva. aṭṭha. 364).</p>

<p rend="bodytext">Athāpi <pb ed="M" n="2.0177" /> yaṃ te vadeyyuṃ ‘‘sattame divase yadā kadāci paviṭṭhena taṃdivasanissito atītaaruṇo uṭṭhāpito nāma hotīti imamatthaṃ sandhāya <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> vutta’’nti, taṃ saddagatiyāpi na sameti. Na hi uṭṭhite aruṇe pacchā paviṭṭho tassa payojako uṭṭhāpako bhavitumarahati. Yadi bhaveyya, vassaṃ upagantvā panassa aruṇaṃ anuṭṭhāpetvā tadaheva sattāhakaraṇīyena pakkantassāpīti ettha ‘‘aruṇaṃ anuṭṭhāpetvā’’ti vacanaṃ virujjheyya, tenapi taṃdivasasannissitassa aruṇassa uṭṭhāpitattā. Āraññakassāpi hi bhikkhuno sāyanhasamaye aṅgayuttaṃ araññaṭṭhānaṃ gantvā tadā eva nivattantassa aruṇo uṭṭhāpito dhutaṅgañca visodhitaṃ siyā, na cetaṃ yuttaṃ aruṇuggamanakāle eva aruṇuṭṭhāpanassa vuttattā. Vuttañhi ‘‘kālasseva pana nikkhamitvā aṅgayutte ṭhāne aruṇaṃ uṭṭhāpetabbaṃ. Sace aruṇuṭṭhānavelāyaṃ tesaṃ ābādho vaḍḍhati, tesaṃ eva kiccaṃ kātabbaṃ, na dhutaṅgavisuddhikena bhavitabba’’nti (visuddhi. 1.31). Tathā pārivāsikādīnampi aruṇaṃ anuṭṭhāpetvā vattaṃ nikkhipantānaṃ ratticchedo vutto. ‘‘Uggate aruṇe nikkhipitabba’’nti (cūḷava. 97) hi vuttaṃ. Sahaseyyasikkhāpadepi anupasampannehi saha nivutthabhāvaparimocanatthaṃ ‘‘purāruṇā nikkhamitvā’’tiādi vuttaṃ. Evaṃ cīvaravippavāsādīsu ca sabbattha rattipariyosāne āgāmiaruṇavaseneva aruṇuṭṭhāpanaṃ dassitaṃ, na atītāruṇavasena. Tasmā vuttanayenevettha aruṇuṭṭhāpanaṃ veditabbaṃ aññathā vassacchedattā.</p>

<p rend="bodytext">Yaṃ pana vassaṃ upagatassa tadaheva aruṇaṃ anuṭṭhāpetvā sakaraṇīyassa pakkamanavacanaṃ, taṃ vassaṃ upagatakālato paṭṭhāya yadā kadāci nimitte sati gamanassa anuññātattā yuttaṃ, na pana sattāhavārena gatassa aruṇaṃ anuṭṭhāpetvā tadaheva gamanaṃ ‘‘aruṇo uṭṭhāpetabbo’’ti vuttattā eva. Yathā vā ‘‘sattāhaṃ anāgatāya pavāraṇāya sakaraṇīyo pakkamati, āgaccheyya vā so, bhikkhave, bhikkhu taṃ āvāsaṃ, na vā āgaccheyyā’’tiādinā (mahāva. 207) pacchimasattāhe anāgamane anuññātepi aññasattāhesu na vaṭṭati. Evaṃ paṭhamasattāhe aruṇaṃ anuṭṭhāpetvā gamane anuññātepi tato paresu sattāhesu āgatassa aruṇaṃ anuṭṭhāpetvā <pb ed="M" n="2.0178" /> gamanaṃ na vaṭṭatīti niṭṭhamettha gantabbaṃ. <hi rend="bold">Idha āhaṭa</hi>nti vihārato bahi āgataṭṭhāne ānītaṃ.</p>

<p rend="centre">Antarāyeanāpattivassacchedakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Vajādīsu vassūpagamanakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="203"><hi rend="paranum">203</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Upagantuṃ</hi> 68 <hi rend="bold">na vaṭṭatī</hi>ti kuṭikādīnaṃ abhāvena ‘‘idha vassaṃ upemī’’ti evaṃ vacībhedaṃ katvā upagantuṃ na vaṭṭati.</p>

<p rend="bodytext" n="204"><hi rend="paranum">204</hi><hi rend="dot">.</hi> Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">pisācillikā</hi>ti pisācadārakā. <hi rend="bold">Pavisanadvāraṃ yojetvā</hi>ti sakavāṭadvāraṃ katvā. <hi rend="bold">Rukkhaṃ chinditvā</hi>ti susiraṭṭhānassa uparibhāgaṃ chinditvā. <hi rend="bold">Khāṇumatthake</hi>ti susirakhāṇumatthake. <hi rend="bold">Ṭaṅkitamañco</hi> nāma dīghe mañcapāde vijjhitvā aṭaniyo pavesetvā kato, so heṭṭhupariyavasena paññattopi purimasadisova hoti, taṃ susāne, devatāṭhāne ca ṭhapenti. Catunnaṃ pāsāṇānaṃ upari pāsāṇaphalake attharitvā katagehampi ‘‘ṭaṅkitamañco’’ti vuccati.</p>

<p rend="centre">Vajādīsuvassūpagamanakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Adhammikakatikādikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="205"><hi rend="paranum">205</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Mahāvibhaṅge</hi>ti catutthapārājikavaṇṇanāyaṃ. Parato senāsanakkhandhakepi adhammikaṃ katikavattaṃ āvi bhavissati eva.</p>

<p rend="bodytext" n="207"><hi rend="paranum">207</hi><hi rend="dot">.</hi> Yasmā nānāsīmāyaṃ dvīsu āvāsesu vassaṃ upagacchantassa ‘‘dutiye vasissāmī’’ti upacārato nikkhantamatte paṭhamo senāsanaggāho paṭippassambhati. Tasmā pāḷiyaṃ ‘‘tassa, bhikkhave, bhikkhuno purimikā ca na paññāyatī’’ti paṭhamaṃ senāsanaggāhaṃ sandhāya vuttaṃ. Dutiye senāsanaggāhe pana purimikā paññāyateva, tattheva temāsaṃ vasanto purimavassaṃvuttho <pb ed="M" n="2.0179" /> eva hoti, tato vā pana dutiyadivasādīsu ‘‘paṭhamasenāsane vasissāmī’’ti upacārātikkame purimikāpi na paññāyatīti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="208"><hi rend="paranum">208</hi><hi rend="dot">.</hi> Pāḷiyaṃ ‘‘so sattāhaṃ anāgatāya pavāraṇāya sakaraṇīyo pakkamatī’’ti vuttattā pavāraṇādivasepi sattāhakaraṇīyaṃ vinā gantuṃ na vaṭṭatīti veditabbaṃ. <hi rend="bold">Komudiyā cātumāsiniyā</hi>ti <pb ed="V" n="2.0169" /> pacchima-kattikapuṇṇamāya. Sā hi tasmiṃ kāle kumudānaṃ atthitāya <hi rend="bold">komudī,</hi> catunnaṃ vassikamāsānaṃ pariyosānattā <hi rend="bold">cātumāsinī</hi>ti ca vuccati.</p>

<p rend="centre"></p>

<p rend="centre">Adhammikakatikādikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Vassūpanāyikakkhandhakavaṇṇanānayo niṭṭhito.</p>

<p rend="chapter">4. Pavāraṇākkhandhako</p>

<p rend="title">Aphāsuvihārakathādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="209"><hi rend="paranum">209</hi><hi rend="dot">.</hi> Pavāraṇākkhandhake <pb ed="M" n="2.0180" /><pb ed="V" n="2.0170" /> pāḷiyaṃ <hi rend="bold">piṇḍāya paṭikkameyyā</hi>ti piṇḍāya caritvā paṭikkameyya. <hi rend="bold">Avakkārapāti</hi>nti atirekapiṇḍapātaṭhapanakaṃ ekaṃ bhājanaṃ. <hi rend="bold">Avisayha</hi>nti ukkhipituṃ asakkuṇeyyaṃ. Vilaṅghanaṃ ukkhipanaṃ vilaṅgho, so eva vilaṅghako, hatthehi vilaṅghako hatthavilaṅghakoti āha <hi rend="bold">‘‘hatthukkhepakenā’’</hi>ti. Atha vā vilaṅghakena ukkhepakena hatthenātipi attho, aññamaññaṃ saṃsibbitahatthehīti vuttaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="213"><hi rend="paranum">213</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sace pana vuḍḍhataro hotī</hi>ti pavāraṇādāyako bhikkhu vuḍḍhataro hoti. <hi rend="bold">Evañhi tena tassatthāya pavāritaṃ hotī</hi>ti ettha evaṃ tena appavāritopi tassa saṅghappattimattena saṅghapavāraṇākammaṃ samaggakammameva hotīti daṭṭhabbaṃ. <hi rend="bold">Tena ca bhikkhunā</hi>ti pavāraṇādāyakena bhikkhunā.</p>

<p rend="bodytext" n="234"><hi rend="paranum">234</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Bahūpi samānavassā ekato pavāretuṃ labhantī</hi>ti ekasmiṃ saṃvacchare laddhūpasampadatāya samānupasampannavassā sabbe ekato pavāretuṃ labhantīti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="237"><hi rend="paranum">237</hi><hi rend="dot">.</hi> Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">micchādiṭṭhī</hi>ti ‘‘natthi dinna’’ntiādi (dī. ni. 1.171; ma. ni. 1.445; 2.94, 95, 225; 3.91, 116, 136; saṃ. ni. 3.210; dha. sa. 1221) nayappavattā. <hi rend="bold">Antaggāhikā</hi>ti sassatucchedasaṅkhātassa antassa gāhikā. <hi rend="bold">Yaṃ kho tva</hi>ntiādīsu yaṃ pavāraṇaṃ ṭhapesi, taṃ diṭṭhena ṭhapesīti taṃ-saddaṃ ajjhāharitvā yojetabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="239"><hi rend="paranum">239</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vatthuṃ pakāsento</hi>ti puggale parisaṅkuppattiyā nimittabhūtaṃ vatthumattaṃyeva sandhāya vuttaṃ <pb ed="V" n="2.0171" />. Yaṃ pana vatthuṃ sandhāya ‘‘puggalo paññāyati, na vatthū’’ti āha, na taṃ sandhāyetaṃ vuttaṃ. Yadi pana tassa bhikkhuno vasanaṭṭhāne pokkharaṇito macchaggahaṇādi disseyya, tadā ‘‘vatthu ca puggalo ca paññāyatī’’ti vattabbaṃ bhaveyya. Tenāha <hi rend="bold">‘‘purimanayeneva corehī’’</hi>tiādi. Bhikkhuno sarīre mālāgandhañca ariṭṭhagandhañca disvā evaṃ ‘‘vatthu ca puggalo ca paññāyatī’’ti vuttanti veditabbaṃ.</p>

<p rend="centre">Aphāsuvihārakathādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Bhaṇḍanakārakavatthukathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="240"><hi rend="paranum">240</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Dve</hi><pb ed="M" n="2.0181" /><hi rend="bold">cātuddasikā hontī</hi>ti tatiyapakkhe cātuddasiyā saddhiṃ dve cātuddasikā honti. <hi rend="bold">‘‘Bhaṇḍanakārakānaṃ terase vā cātuddase vā ime pannarasīpavāraṇaṃ pavāressantī’’</hi>ti iminā yathāsakaṃ uposathakaraṇadivasato paṭṭhāya bhikkhūnaṃ cātuddasīpannarasīvohāro, na candagatisiddhiyā tithiyā vasenāti dasseti. Kiñcāpi evaṃ ‘‘anujānāmi, bhikkhave, rājūnaṃ anuvattitu’’nti (mahāva. 186) vacanato panettha lokiyānaṃ tithiṃ anuvattantehipi attano uposathakkamena cātuddasiṃ pannarasiṃ vā, pannarasiṃ cātuddasiṃ vā karonteheva anuvattitabbaṃ, na pana soḷasamadivasaṃ vā terasamadivasaṃ vā uposathadivasaṃ karontehi. Teneva pāḷiyampi ‘‘dve tayo uposathe cātuddasike kātu’’nti vuttaṃ. Aññathā dvādasiyaṃ, terasiyaṃ vā uposatho kātabboti vattabbato. ‘‘Sakiṃ pakkhassa cātuddase, pannarase vā’’tiādivacanampi upavutthakkameneva vuttaṃ, na tithikkamenāti gahetabbaṃ.</p>

<p rend="centre">Bhaṇḍanakārakavatthukathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Pavāraṇāsaṅgahakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="241"><hi rend="paranum">241</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Pavāretvā pana antarāpi cārikaṃ pakkamituṃ labhantī’’</hi>ti iminā pavāraṇāsaṅgahe kate antarā pakkamitukāmā saṅghaṃ sannipātāpetvā pavāretuṃ labhantīti dasseti.</p>

<p rend="centre">Pavāraṇāsaṅgahakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Pavāraṇākkhandhakavaṇṇanānayo niṭṭhito.</p>

<p rend="chapter">5. Cammakkhandhako</p>

<p rend="title">Soṇakoḷivisakathādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="242"><hi rend="paranum">242</hi><hi rend="dot">.</hi> Cammakkhandhake <pb ed="M" n="2.0182" /><pb ed="V" n="2.0172" /><hi rend="bold">uṇṇapāvāraṇa</hi>nti ubhato lomāni uṭṭhāpetvā kataṃ uṇṇamayaṃ pāvāraṇaṃ, ubhato kappāsapicuṃ uṭṭhāpetvā vītapāvāropi atthi, tato nivattanatthaṃ ‘‘uṇṇapāvāraṇa’’nti vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Aḍḍhacandapāsāṇe</hi>ti sopānamūle upaḍḍhaṃ anto pavesetvā ṭhapite aḍḍhapāsāṇe. Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">vihārapacchāyāya</hi>nti vihārapaccante chāyāya, vihārassa vaḍḍhamānacchāyāyantipi vadanti.</p>

<p rend="bodytext" n="243"><hi rend="paranum">243</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Bhogā</hi>ti upayogatthe paccattavacanaṃ. <hi rend="bold">Accāyatā</hi>ti atiāyatā kharamucchanā. <hi rend="bold">Saravatī</hi>ti madhurasarasaṃyuttā. <hi rend="bold">Atisithilā</hi> mandamucchanā. <hi rend="bold">Vīriyasamatha</hi>nti vīriyasampayuttasamathaṃ. <hi rend="bold">Tattha ca nimittaṃ gaṇhāhī</hi>ti tasmiñca samabhāve sati yaṃ ādāse mukhanimittaṃ viya nimittaṃ uppajjati, taṃ samathanimittaṃ, vipassanānimittaṃ, magganimittaṃ, phalanimittañca gaṇhāhi nibbattehīti, evamassa arahattapariyosānaṃ kammaṭṭhānaṃ kathitaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="244"><hi rend="paranum">244</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Chaṭhānānī</hi>ti cha kāraṇāni. <hi rend="bold">Adhimutto</hi>ti paṭivijjhitvā ṭhito. <hi rend="bold">Nekkhammādhimutto</hi>tiādi sabbaṃ arahattavasena vuttaṃ. Arahattañhi sabbakilesehi nikkhantattā <hi rend="bold">nekkhammaṃ,</hi> teheva ca pavivittattā <hi rend="bold">paviveko,</hi> byāpajjābhāvato <hi rend="bold">abyāpajjaṃ,</hi> upādānassa khayante uppannattā <hi rend="bold">upādānakkhayo,</hi> taṇhakkhayante uppannattā <hi rend="bold">taṇhakkhayo,</hi> sammohābhāvato <hi rend="bold">asammoho</hi>ti ca vuccati.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Kevalaṃ saddhāmattaka</hi>nti kevalaṃ paṭivedhapaññāya asammissaṃ saddhāmattakaṃ. <hi rend="bold">Paṭicaya</hi>nti punappunaṃ <pb ed="V" n="2.0173" /> karaṇena vaḍḍhiṃ. <hi rend="bold">Vītarāgattā</hi>ti maggapaṭivedhena rāgassa vigatattā eva nekkhammasaṅkhātaṃ arahattaṃ paṭivijjhitvā sacchikatvā ṭhito hoti. Sesapadesupi eseva nayo. <hi rend="bold">Pavivekādhimutto</hi>ti ‘‘paviveke adhimutto aha’’nti evaṃ arahattaṃ byākarotīti attho.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sīlabbataparāmāsa</hi>nti sīlañca vatañca parāmasitvā gahitaggahaṇamattaṃ. <hi rend="bold">Sārato paccāgacchanto</hi>ti sārabhāvena jānanto. <hi rend="bold">Abyāpajjādhimutto</hi>ti abyāpajjaṃ arahattaṃ byākaroti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Amissīkata</hi>nti <pb ed="M" n="2.0183" /> amissakataṃ. Kilesā hi ārammaṇena saddhiṃ cittaṃ missaṃ karonti, tesaṃ abhāvā amissīkataṃ. <hi rend="bold">Bhusā vātavuṭṭhī</hi>ti balavavātakkhandho.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Upādānakkhayassa cā</hi>ti upayogatthe sāmivacanaṃ. <hi rend="bold">Disvā āyatanuppāda</hi>nti cakkhādiāyatanānaṃ uppādañca vayañca disvā. <hi rend="bold">Cittaṃ vimuccatī</hi>ti imāya vipassanāpaṭipattiyā phalasamāpattivasena cittaṃ vimuccati.</p>

<p rend="centre">Soṇakoḷivisakathādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Diguṇādiupāhanapaṭikkhepakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="245"><hi rend="paranum">245</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sakaṭavāhe</hi>ti dvīhi sakaṭehi paricchinne vāhe. <hi rend="bold">‘‘Vāhe’’</hi>ti bahuvacanassa hiraññavisesanattepi sāmaññāpekkhāya ‘‘hirañña’’nti ekavacanaṃ kataṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="246"><hi rend="paranum">246</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Addāriṭṭhakavaṇṇā</hi>ti allāriṭṭhaphalavaṇṇā, tintakākapakkhavaṇṇātipi vadanti. <hi rend="bold">Rajana</hi>nti upalittaṃ nīlādivaṇṇaṃ sandhāya vuttaṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘coḷakena puñchitvā’’</hi>ti. Tañhi tathā puñchite vigacchati. Yaṃ pana cammassa duggandhāpanayanatthaṃ kāḷarattādirajanehi rañjitattā kāḷarattādivaṇṇaṃ hoti, taṃ coḷādīhi apanetuṃ na sakkā cammagatikameva, tasmā taṃ vaṭṭatīti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Khallaka</hi>nti sabbapaṇhipidhānacammaṃ, aparigaḷanatthaṃ paṇhiuparibhāge apidhāya āropanabandhanamattaṃ vaṭṭati. <hi rend="bold">Vicitrā</hi>ti saṇṭhānato vicitrapaṭā adhippetā, na vaṇṇato sabbaso apanetabbesu <pb ed="V" n="2.0174" /> khallakādīsu paviṭṭhattā. Biḷālasadisamukhattā mahāulūkā <hi rend="bold">‘‘pakkhibiḷālā’’</hi>ti vuccati, tesaṃ cammaṃ nāma pakkhalomameva.</p>

<p rend="centre">Diguṇādiupāhanapaṭikkhepakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Ajjhārāmeupāhanapaṭikkhepakathādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="251"><hi rend="paranum">251</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Uṇṇāhi</hi><pb ed="M" n="2.0184" /><hi rend="bold">katapādukā</hi>ti ettha uṇṇāmayakambalehi katā pādukā saṅgayhanti.</p>

<p rend="bodytext" n="253"><hi rend="paranum">253</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Gaṅgāmahakīḷikāyā</hi>ti gaṅgāmahe kīḷikāya. Tattha hi itthipurisā yānehi udakakīḷaṃ gacchanti. <hi rend="bold">Pīṭhakasivika</hi>nti phalakādinā kataṃ pīṭhakayānaṃ. <hi rend="bold">Paṭapotalikaṃ</hi> andolikā. Sabbampi yānaṃ upāhanenapi gantuṃ asamatthassa gilānassa anuññātaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="254"><hi rend="paranum">254</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vāḷarūpānī</hi>ti āharimāni vāḷarūpāni. <hi rend="bold">Caturaṅgulādhikānī</hi>ti uddalomīekantalomīhi visesadassanaṃ. Caturaṅgulato hi ūnāni kira uddalomīādīsu pavisanti. <hi rend="bold">Vānacitro uṇṇāmayattharaṇo</hi>ti nānāvaṇṇehi uṇṇāmayasuttehi bhitticchedādivasena vāyitvā katacittattharaṇo. <hi rend="bold">Ghanapupphako</hi>ti bahalarāgo. <hi rend="bold">Pakatitūlikā</hi>ti tūlapuṇṇā bhisi. <hi rend="bold">Vikatikā</hi>ti sīharūpādivasena vānacitrāva gayhati. <hi rend="bold">Uddalomī</hi>ti ‘‘ubhatodasaṃ uṇṇāmayattharaṇa’’nti <hi rend="bold">dīghanikāyaṭṭhakathāyaṃ</hi> vuttaṃ. <hi rend="bold">Koseyyakaṭṭissamaya</hi>nti kosiyasuttānaṃ antarā suvaṇṇamayasuttāni pavesetvā vītaṃ. Suvaṇṇasuttaṃ kira ‘‘kaṭṭissaṃ, kasaṭa’’nti ca vuccati. Teneva ‘‘koseyyakasaṭamaya’’nti <hi rend="bold">ācariya-dhammapālattherena</hi> vuttanti vadanti. <hi rend="bold">Ratanaparisibbita</hi>nti suvaṇṇalittaṃ. <hi rend="bold">Suddhakoseyya</hi>nti ratanaparisibbanarahitaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Ajinamigacammānaṃ atisukhumattā dupaṭṭatipaṭṭāni katvā sibbantīti vuttaṃ <hi rend="bold">‘‘ajinappaveṇī’’</hi>ti. <hi rend="bold">Rattavitānenā</hi>ti sabbarattena vitānena. Yaṃ pana nānāvaṇṇaṃ vānacittaṃ vā lepacittaṃ vā, taṃ vaṭṭati. <hi rend="bold">Ubhatolohitakūpadhāne</hi>pi eseva nayo. <hi rend="bold">‘‘Citraṃ vā’’</hi>ti idaṃ pana sabbathā kappiyattā vuttaṃ, na pana ubhatoupadhānesu akappiyattā. Na hi lohitaka-saddo citte vattati, paṭaliggahaṇeneva cittakassapi attharaṇassa saṅgahetabbappasaṅgato, kāsāvaṃ pana lohitakavohāraṃ na gacchati. Tasmā vitānepi ubhatoupadhānepi vaṭṭati. <hi rend="bold">Sace pamāṇayutta</hi>ntiādi aññappamāṇātikkantassa bibbohanassa paṭikkhittabhāvadassanatthaṃ vuttaṃ, na pana <pb ed="V" n="2.0175" /> uccāsayanamahāsayanabhāvadassanatthaṃ tathā avuttattā. Taṃ pana upadhānaṃ uposathikānaṃ <pb ed="M" n="2.0185" /> gahaṭṭhānaṃ vaṭṭati. Uccāsayanamahāsayanameva hi tadā tesaṃ na vaṭṭati. <hi rend="bold">Dīghanikāyaṭṭhakathā</hi>dīsu kiñcāpi ‘‘ṭhapetvā tūlikaṃ sabbāneva gonakādīni ratanaparisibbitāni vaṭṭantī’’tiādi vuttaṃ, vinayaṭṭhakathāyeva kappiyākappiyabhāve pamāṇanti gahetabbaṃ.</p>

<p rend="centre">Ajjhārāmeupāhanapaṭikkhepakathādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Gihivikatānuññātādikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="256"><hi rend="paranum">256</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Abhinissāyā</hi>ti apassāya. <hi rend="bold">Visukāyikavipphanditāna</hi>nti paṭipakkhabhūtānaṃ diṭṭhicittavipphanditānanti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="257"><hi rend="paranum">257</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Yatindriya</hi>nti manindriyavasena saññatindriyaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="258"><hi rend="paranum">258</hi><hi rend="dot">.</hi> Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">aṭṭhakavaggikānī</hi>ti <hi rend="bold">suttanipāte</hi> (su. ni. 772 ādayo) aṭṭhakavaggabhūtāni soḷasa suttāni. <hi rend="bold">Evaṃ ciraṃ akāsī</hi>ti evaṃ cirakālaṃ pabbajjaṃ anupagantvā agāramajjhe kena kāraṇena vāsamakāsīti attho. So kira majjhimavaye pabbajito, tena bhagavā evamāha. <hi rend="bold">Etamatthaṃ viditvā</hi>ti kāmesu diṭṭhādīnavā cirāyitvāpi gharāvāsena pakkhandantīti etamatthaṃ sabbākārato viditvā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ādīnavaṃ loke</hi>ti saṅkhāraloke aniccatādiādīnavaṃ. <hi rend="bold">Nirupadhi</hi>nti nibbānaṃ. ‘‘Ariyo na ramatī pāpe’’ti imassa hetumāha <hi rend="bold">‘‘pāpe na ramatī sucī’’</hi>ti. Tattha <hi rend="bold">sucī</hi>ti visuddhapuggalo.</p>

<p rend="bodytext" n="259"><hi rend="paranum">259</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kāḷasīho</hi>ti kāḷamukhavānarajāti. <hi rend="bold">Cammaṃ na vaṭṭatī</hi>ti nisīdanattharaṇaṃ kātuṃ na vaṭṭati, bhūmattharaṇādivasena senāsanaparibhogo vaṭṭateva.</p>

<p rend="centre">Gihivikatānuññātādikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Cammakkhandhakavaṇṇanānayo niṭṭhito.</p>

<p rend="chapter">6. Bhesajjakkhandhako</p>

<p rend="title">Pañcabhesajjādikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="260"><hi rend="paranum">260</hi><hi rend="dot">.</hi> Bhesajjakkhandhake <pb ed="M" n="2.0186" /><pb ed="V" n="2.0176" /><hi rend="bold">pittaṃ koṭṭhabbhantaragataṃ hotī</hi>ti bahisarīre byāpetvā ṭhitaṃ abaddhapittaṃ koṭṭhabbhantaragataṃ hoti, tena pittaṃ kupitaṃ hotīti adhippāyo.</p>

<p rend="bodytext" n="261-262"><hi rend="paranum">261-262</hi><hi rend="dot">.</hi> Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">nacchādentī</hi>ti ruciṃ na uppādenti. <hi rend="bold">Susukā</hi>ti samudde ekā macchajāti, kumbhilātipi vadanti. <hi rend="bold">Saṃsaṭṭha</hi>nti parissāvitaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="263"><hi rend="paranum">263</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Piṭṭhehī</hi>ti pisitehi. <hi rend="bold">Kasāvehī</hi>ti tacādīni udake tāpetvā gahitaūsarehi. <hi rend="bold">Ubbhida</hi>nti ūsarapaṃsumayaṃ. <hi rend="bold">Loṇabila</hi>nti loṇaviseso.</p>

<p rend="bodytext" n="264-265"><hi rend="paranum">264-265</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Chakaṇa</hi>nti gomayaṃ. <hi rend="bold">Pākatikacuṇṇa</hi>nti apakkakasāvacuṇṇaṃ, gandhacuṇṇaṃ pana na vaṭṭati. Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">cuṇṇacālini</hi>nti udukkhale koṭṭitacuṇṇaparissāvaniṃ. <hi rend="bold">Suvaṇṇageruko</hi>ti suvaṇṇatutthādi. Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">añjanūpapisana</hi>nti añjane upanetuṃ pisitabbabhesajjaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="267-269"><hi rend="paranum">267-269</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kabaḷikā</hi>ti upanāhabhesajjaṃ. <hi rend="bold">Gharadinnakābādho</hi> nāma gharaṇiyā dinnavasīkaraṇabhesajjasamuṭṭhitaābādho. <hi rend="bold">Tāya chārikāya paggharitaṃ khārodaka</hi>nti parissāvane tacchārikaṃ pakkhipitvā udake abhisiñcite tato chārikato heṭṭhā paggharitaṃ khārodakaṃ. Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">akaṭayūsenā</hi>ti anabhisaṅkhatena muggayūsena. <hi rend="bold">Kaṭākaṭenā</hi>ti mugge pacitvā acāletvā parissāvitena muggayūsenāti vadanti.</p>

<p rend="centre">Pañcabhesajjādikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Guḷādianujānanakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="272-274"><hi rend="paranum">272-274</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Guḷakaraṇa</hi>nti <pb ed="M" n="2.0187" /><pb ed="V" n="2.0177" /> ucchusālaṃ. <hi rend="bold">Avissatthā</hi>ti sāsaṅkā.</p>

<p rend="bodytext" n="276"><hi rend="paranum">276</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Appamattakepi vārentī</hi>ti appamattake dinne dāyakānaṃ pīḷāti paṭikkhipanti. <hi rend="bold">Paṭisaṅkhāpī</hi>ti ettakenapi yāpetuṃ sakkā, ‘‘avasesaṃ aññesaṃ hotū’’ti sallakkhetvāpi paṭikkhipanti.</p>

<p rend="bodytext" n="279"><hi rend="paranum">279</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vatthipīḷana</hi>nti yathā vatthigatatelādi antosarīre ārohanti, evaṃ hatthena vatthimaddanaṃ. Sambādhe satthakammavatthikammānameva paṭikkhittattā dahanakammaṃ vaṭṭati eva.</p>

<p rend="centre">Guḷādianujānanakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Yāgumadhugoḷakādikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="282-283"><hi rend="paranum">282-283</hi><hi rend="dot">.</hi> Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">dasassa ṭhānānī</hi>ti assa paṭiggāhakassa dasa ṭhānāni kāraṇāni dhammenāti attho. <hi rend="bold">Anuppavecchatī</hi>ti deti. Vātañca byapanetīti sambandho, vātañca anulometīti attho. <hi rend="bold">Saggā te āraddhā</hi>ti tayā devalokā ārādhitā.</p>

<p rend="centre">Yāgumadhugoḷakādikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Pāṭaligāmavatthukathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="286"><hi rend="paranum">286</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pāṭaligāme nagaraṃ māpentī</hi>ti pāṭaligāmassa samīpe tasseva gāmakhettabhūte mahante araññappadese pāṭaliputtaṃ nāma nagaraṃ māpenti. <hi rend="bold">Yāvatā ariyaṃ āyatana</hi>nti yattakaṃ ariyamanussānaṃ osaraṇaṭṭhānaṃ. <hi rend="bold">Yāvatā vaṇippatho</hi>ti yattakaṃ vāṇijānaṃ bhaṇḍavikkīṇanaṭṭhānaṃ, vasanaṭṭhānaṃ vā, idaṃ tesaṃ sabbesaṃ agganagaraṃ bhavissatīti attho. <hi rend="bold">Puṭabhedana</hi>nti sakaṭādīhi nānādesato āhaṭānaṃ bhaṇḍapuṭānaṃ vikkīṇanatthāya mocanaṭṭhānaṃ. <hi rend="bold">Sara</hi>nti taḷākādīsupi vattati <pb ed="V" n="2.0178" />, tannivattanatthaṃ <pb ed="M" n="2.0188" /><hi rend="bold">‘‘saranti idha nadī adhippetā’’</hi>ti vuttaṃ sarati sandatīti katvā. <hi rend="bold">Vinā eva kullena tiṇṇā</hi>ti idaṃ appamattakaudakampi aphusitvā vinā kullena pārappattā.</p>

<p rend="centre">Pāṭaligāmavatthukathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Koṭigāmesaccakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="287"><hi rend="paranum">287</hi><hi rend="dot">.</hi> Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">sandhāvita</hi>nti bhavato bhavaṃ paṭisandhiggahaṇavasena sandhāvanaṃ kataṃ. <hi rend="bold">Saṃsarita</hi>nti tasseva vevacanaṃ. <hi rend="bold">Mamañceva tumhākañcā</hi>ti mayā ca tumhehi ca, sāmivaseneva vā mama ca tumhākañca sandhāvanaṃ ahosīti attho gahetabbo. <hi rend="bold">Saṃsarita</hi>nti saṃsari. Bhavataṇhā eva bhavato bhavaṃ netīti <hi rend="bold">bhavanettī</hi>ti vuttā.</p>

<p rend="bodytext" n="289"><hi rend="paranum">289</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Nīlā hontī’’ti vuttamevatthaṃ vivarituṃ <hi rend="bold">‘‘nīlavaṇṇā’’</hi>tiādi vuttaṃ. <hi rend="bold">Nīlavaṇṇā</hi>ti nīlavilepanā. Esa nayo sabbattha. <hi rend="bold">Paṭivaṭṭesī</hi>ti pahari. <hi rend="bold">Ambakāyā</hi>ti ambāya. Upacāravacanañhetaṃ, mātugāmenāti attho. <hi rend="bold">Upasaṃharathā</hi>ti upanetha, ‘‘īdisā tāvatiṃsā’’ti parikappethāti attho. Idañca bhikkhūnaṃ saṃvegajananatthaṃ vuttaṃ, na nimittaggāhatthaṃ. Licchavirājāno hi sabbe na cirasseva ajātasattunā vināsaṃ pāpuṇissanti.</p>

<p rend="centre">Koṭigāmesaccakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Sīhasenāpativatthuādikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="290"><hi rend="paranum">290</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sandhāgāre</hi>ti rājakiccassa sandhāraṇatthāya nicchiddaṃ katvā vicāraṇatthāya katamahāsabhāya. <hi rend="bold">Gamikābhisaṅkhāro</hi>ti gamane vāyāmo. <hi rend="bold">Dhammassa ca anudhamma</hi>nti tumhehi vuttassa kāraṇassa anukāraṇaṃ, tumhehi vuttassa atthassa anurūpamevāti adhippāyo. <hi rend="bold">Sahadhammiko vādānuvādo</hi>ti parehi vuttakāraṇena sakāraṇo hutvā tumhākaṃ vādo vā <pb ed="M" n="2.0189" /> ito paraṃ tassa anuvādo vā. <hi rend="bold">Koci</hi> appamattakopi <hi rend="bold">gārayhaṃ ṭhānaṃ na āgacchatī</hi>ti kiṃ tava vāde gārayhakāraṇaṃ natthīti vuttaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="293"><hi rend="paranum">293</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Anuviccakāra</hi>nti anuviditākāraṃ. Ratanattayassa saraṇagamanādikiriyaṃ karoti. Sahasā <pb ed="V" n="2.0179" /> katvā mā pacchā vippaṭisārī ahosīti attho. <hi rend="bold">Paṭākaṃ parihareyyu</hi>nti dhajapaṭākaṃ ukkhipitvā ‘‘īdiso amhākaṃ saraṇaṃ gato sāvako jāto’’ti nagare ghosentā āhiṇḍanti.</p>

<p rend="bodytext" n="294"><hi rend="paranum">294</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Nimittakammassā</hi>ti maṃsakhādananimittena uppannapāṇātipātakammassa.</p>

<p rend="centre">Sīhasenāpativatthuādikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Kappiyabhūmianujānanakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="295"><hi rend="paranum">295</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Anuppage evā</hi>ti pātova. <hi rend="bold">Oravasadda</hi>nti mahāsaddaṃ. <hi rend="bold">Taṃ pana avatvāpī</hi>ti <hi rend="bold">pi</hi>-saddena tathāvacanampi anujānāti. <hi rend="bold">Aṭṭhakathāsū</hi>ti andhakaṭṭhakathāvirahitāsu sesaṭṭhakathāsu. <hi rend="bold">Sādhāraṇalakkhaṇa</hi>nti andhakaṭṭhakathāya saha sabbaṭṭhakathānaṃ samānaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Caya</hi>nti adhiṭṭhānauccavatthuṃ. <hi rend="bold">Yato paṭṭhāyā</hi>ti yato iṭṭhakādito paṭṭhāya, yaṃ ādiṃ katvā bhittiṃ uṭṭhāpetukāmāti attho. <hi rend="bold">‘‘Thambhā pana upari uggacchanti, tasmā vaṭṭantī’’</hi>ti etena iṭṭhakapāsāṇā heṭṭhā patiṭṭhāpitāpi yadi cayato, bhūmito vā ekaṅgulamattampi uggatā tiṭṭhanti, vaṭṭantīti siddhaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ārāmo</hi>ti upacārasīmāparicchinno sakalo vihāro. <hi rend="bold">Senāsanānī</hi>ti vihārassa anto tiṇakuṭiādikāni saṅghassa nivāsagehāni. <hi rend="bold">Vihāragonisādikā nāmā</hi>ti senāsanagonisādikā. Senāsanāni hi sayaṃ parikkhittānipi ārāmaparikkhepābhāvena ‘‘gonisādikānī’’ti vuttāni. <hi rend="bold">‘‘Upaḍḍhaparikkhittopī’’</hi>ti iminā tato ūnaparikkhitto yebhuyyena aparikkhitto nāma, tasmā aparikkhittasaṅkhyameva gacchatīti dasseti. <hi rend="bold">Etthā</hi>ti upaḍḍhādiparikkhitte. <hi rend="bold">Kappiyakuṭiṃ laddhuṃ vaṭṭatī</hi>ti gonisādiyā <pb ed="M" n="2.0190" /> abhāvena sesakappiyakuṭīsu tīsu yā kāci kappiyakuṭi kātabbāti attho.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tesaṃ gehānī</hi>ti ettha bhikkhūnaṃ vāsatthāya katampi yāva na denti, tāva tesaṃ santakaṃyeva bhavissatīti daṭṭhabbaṃ. <hi rend="bold">Vihāraṃ ṭhapetvā</hi>ti upasampannānaṃ vāsatthāya katagehaṃ ṭhapetvāti attho. <hi rend="bold">Geha</hi>nti nivāsagehaṃ, tadaññaṃ pana uposathāgārādi sabbaṃ anivāsagehaṃ catukappiyabhūmivimuttā pañcamī kappiyabhūmi. Saṅghasantakepi hi etādise gehe suṭṭhu parikkhittārāmattepi <pb ed="V" n="2.0180" /> abbhokāse viya antovutthādidoso natthi. Yena kenaci channe, paricchanne ca sahaseyyappahonake bhikkhusaṅghassa nivāsagehe antovutthādidoso, na aññattha. Tenāha <hi rend="bold">‘‘yaṃ panā’’</hi>tiādi. Tattha <hi rend="bold">‘‘saṅghikaṃ vā puggalikaṃ vā’’</hi>ti idaṃ kiñcāpi bhikkhunīnaṃ sāmaññato vuttaṃ, bhikkhūnaṃ pana saṅghikaṃ puggalikañca bhikkhunīnaṃ, tāsaṃ saṅghikaṃ puggalikañca bhikkhūnaṃ gihisantakaṭṭhāne tiṭṭhatīti veditabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Mukhasannidhī</hi>ti antosannihitadoso hi mukhappavesananimittaṃ āpattiṃ karoti, nāññathā. Tasmā ‘‘mukhasannidhī’’ti vutto.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tattha tattha khaṇḍā hontī</hi>ti upaḍḍhato adhikaṃ khaṇḍā honti. <hi rend="bold">Sabbasmiṃ chadane vinaṭṭhe</hi>ti tiṇapaṇṇādivassaparittāyake chadane vinaṭṭhe. Gopānasīnaṃ pana upari vallīhi baddhadaṇḍesu ṭhitesupi jahitavatthukā honti eva. <hi rend="bold">Pakkhapāsakamaṇḍala</hi>nti ekasmiṃ passe tiṇṇaṃ gopānasīnaṃ upari ṭhitatiṇapaṇṇādicchadanaṃ vuccati.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Anupasampannassa dātabbo assā</hi>tiādinā akappiyakuṭiyaṃ vutthampi anupasampannassa dinne kappiyaṃ hoti, sāpekkhadānañcettha vaṭṭati, paṭiggahaṇaṃ viya na hotīti dasseti.</p>

<p rend="bodytext" n="299"><hi rend="paranum">299</hi><hi rend="dot">.</hi> Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">kantāre sambhāvesī</hi>ti appabhakkhakantāre sampāpuṇi.</p>

<p rend="centre">Kappiyabhūmianujānanakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Keṇiyajaṭilavatthukathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="300"><hi rend="paranum">300</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Jaṭilo</hi>ti <pb ed="M" n="2.0191" /> āharimajaṭādharo tāpasavesadhārako yaññayutto lokapūjito brāhmaṇo. <hi rend="bold">Pavattāro</hi> pāvacanavasena vattāro. Yesaṃ santakamidaṃ, yehi vā idaṃ gītanti attho. <hi rend="bold">Gītaṃ pavuttaṃ samihita</hi>nti aññamaññassa pariyāyavacanaṃ vuttanti attho. <hi rend="bold">Tadanugāyantī</hi>ti taṃ tehi pubbe gītaṃ anugāyanti. Evaṃ sesesu ca.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Yāvakālikapakkāna</hi>nti pakke sandhāya vuttaṃ, āmāni pana anupasampannehi sītudake madditvā parissāvetvā dinnapānaṃ pacchābhattampi kappati eva. Ayañca attho mahāaṭṭhakathāyaṃ sarūpato <pb ed="V" n="2.0181" /> avuttoti āha <hi rend="bold">‘‘kurundiyaṃ panā’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">‘‘Ucchuraso nikasaṭo’’</hi>ti idaṃ pātabbasāmaññena yāmakālikakathāyaṃ vuttaṃ, taṃ pana sattāhakālikamevāti gahetabbaṃ. <hi rend="bold">Ime cattāro rasā</hi>ti phalapattapupphaucchurasā cattāro.</p>

<p rend="bodytext">Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">aggihuttamukhā</hi>ti aggijuhanapubbakā. <hi rend="bold">Chandaso</hi>ti vedassa. <hi rend="bold">Sāvittī mukhaṃ</hi> paṭhamaṃ sajjhāyitabbāti attho. <hi rend="bold">Tapata</hi>nti vijotantānaṃ.</p>

<p rend="centre">Keṇiyajaṭilavatthukathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Rojamallādivatthukathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="301"><hi rend="paranum">301</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Bahukato buddhe vā</hi>ti buddhe katabahumānoti attho. So kho ahaṃ, bhante ānanda, ñātīnaṃ daṇḍabhayatajjito ahosinti seso. Evañhi sati ‘‘evāha’’nti puna ahaṃ-gahaṇaṃ yujjati. <hi rend="bold">Vivarī</hi>ti ‘‘vivaratū’’ti cintāmattena vivari, na uṭṭhāya hatthena.</p>

<p rend="bodytext" n="303"><hi rend="paranum">303</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Aññataro</hi>ti subhaddo vuḍḍhapabbajito. <hi rend="bold">Dve dārakā</hi>ti sāmaṇerabhūmiyaṃ ṭhitā dve puttā. <hi rend="bold">Nāḷiyāvāpakenā</hi>ti nāḷiyā ceva thavikāya ca. <hi rend="bold">Saṃharatha</hi> imehi bhājanehi taṇḍulādīni saṅkaḍḍhathāti attho. <hi rend="bold">Bhusāgāre</hi>ti palālamaye agāre, palālapuñjaṃ abbhantarato palālaṃ saṅkaḍḍhitvā agāraṃ kataṃ hoti, tatthāti attho.</p>

<p rend="centre">Rojamallādivatthukathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Catumahāpadesakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="305"><hi rend="paranum">305</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Parimaddantā</hi>ti <pb ed="M" n="2.0192" /> upaparikkhantā. <hi rend="bold">Dve paṭā desanāmeneva vuttā</hi>ti tesaṃ sarūpadassanapadametaṃ. Nāññanivattanapadaṃ pattuṇṇapaṭassāpi desanāmena vuttattā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tumbā</hi>ti bhājanāni. <hi rend="bold">Phalatumbo</hi> nāma lābuādi. <hi rend="bold">Udakatumbo</hi> udakaghaṭo. <hi rend="bold">Kilañjacchatta</hi>nti veḷuvilīvehi vāyitvā katachattaṃ. <hi rend="bold">Sambhinnarasa</hi>nti missībhūtarasaṃ.</p>

<p rend="centre">Catumahāpadesakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Bhesajjakkhandhakavaṇṇanānayo niṭṭhito.</p>

<p rend="chapter">7. Kathinakkhandhako</p>

<p rend="title">Kathinānujānanakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="306"><hi rend="paranum">306</hi><hi rend="dot">.</hi> Kathinakkhandhake <pb ed="M" n="2.0193" /><pb ed="V" n="2.0182" /><hi rend="bold">sīsavasenā</hi>ti padhānavasena. <hi rend="bold">Kathina</hi>nti pañcānisaṃse antokaraṇasamatthatāya thiranti attho. <hi rend="bold">So nesaṃ bhavissatīti yujjatī</hi>ti ‘‘so tumhāka’’nti avatvā ‘‘nesa’’nti vacanaṃ yujjati. <hi rend="bold">Ye atthatakathinā</hi>ti na kevalaṃ tumhākameva, ye aññepi atthatakathinā, tesaṃ bhavissatīti attho. Atha vā <hi rend="bold">vo</hi>ti tadā sammukhībhūtehi saddhiṃ asammukhībhūte ca anāgate ca bhikkhū sabbe ekato sampiṇḍetvā vuttaṃ, tumhākanti attho. <hi rend="bold">So nesa</hi>nti ettha so tesanti yojetabbaṃ. Tenāha ‘‘atthatakathinānaṃ vo, bhikkhave, imāni pañca kappissantī’’ti. <hi rend="bold">Matakacīvara</hi>nti matassa cīvaraṃ. ‘‘Vutthavassavasenā’’ti idaṃ pacchimavassaṃvutthānampi sādhāraṇanti āha <hi rend="bold">‘‘purimikāya vassaṃ upagantvā paṭhamapavāraṇāya pavāritā labhantī’’</hi>ti. <hi rend="bold">Upagatā vā na labhantī</hi>ti pacchimikāya vutthavassepi sandhāya vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Khalimakkhitasāṭako</hi>ti ahatavatthaṃ sandhāya vuttaṃ. <hi rend="bold">‘‘Akātuṃ na labbhatī’’</hi>ti iminā anādariye sati dukkaṭanti dīpeti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Apaloketvā’’</hi>ti idaṃ aññesaṃ vassaṃvutthabhikkhūnaṃ adatvā dātukāmehi kattabbavidhidassanaṃ. Yadi evaṃ kammavācāya eva dānaṃ avuttanti āha <hi rend="bold">‘‘kammavācā panā’’</hi>tiādi. Kathinacīvaraṃ viya kammavācāya dātuṃ na vaṭṭatīti apaloketvāva dātabbanti adhippāyo.</p>

<p rend="bodytext" n="308"><hi rend="paranum">308</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Mahābhūmika</hi>nti mahāvisayaṃ, catuvīsatiākāravantatāya mahāvitthārikanti vuttaṃ hoti. <hi rend="bold">Pañcaka</hi>nti pañcakhaṇḍaṃ. Eseva nayo sesesupi. <hi rend="bold">Paṭhamacimilikā</hi>ti kathinavatthato aññā <pb ed="V" n="2.0183" /> attano pakaticimilikā. <hi rend="bold">Kucchicimilikaṃ katvā sibbitamattenā</hi>ti thirajiṇṇānaṃ cimilikānaṃ ekato katvā sibbanassetaṃ adhivacananti vadanti. Mahāpaccariyaṃ, kurundiyañca vuttavacananti dassanaṃ, byañjanato eva bhedo, na atthatoti dassanatthaṃ katantipi vadanti. <hi rend="bold">Piṭṭhianuvātāropanamattenā</hi>ti dīghato anuvātassa āropanamattena. <hi rend="bold">Kucchianuvātāropanamattenā</hi>ti puthulato anuvātassa āropanamattena. <hi rend="bold">Rattinissaggiyenā</hi>ti rattiatikkantena.</p>

<p rend="bodytext" n="309"><hi rend="paranum">309</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Hatavatthakasāṭakenā</hi>ti <pb ed="M" n="2.0194" /> atijiṇṇasāṭako. <hi rend="bold">Na hi tenā</hi>tiādīsu tena parivārāgatapāṭhena idha ānetvā avuccamānena kathinatthārakassa jānitabbesu na kiñci parihāyati, tassa sabbassa idheva vuttattāti adhippāyo.</p>

<p rend="bodytext" n="310"><hi rend="paranum">310</hi><hi rend="dot">.</hi> Mātā viyāti <hi rend="bold">mātikā,</hi> ivatthe ka-paccayo daṭṭhabbo. Tena siddhamatthaṃ dassento āha <hi rend="bold">‘‘mātikāti mātaro’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Assā</hi>ti etissā mātikāya. Pakkamanantiko kathinubbhāro eva hi sayaṃ attano uppajjatīti evamabhedūpacārena ‘‘mātikā’’ti vutto ubbhārasseva pakkamanante samuppattito, tabbinimuttāya ca mātikāya abhāvā, tappakāsikāpi cettha pāḷi ‘‘mātikā’’ti vattuṃ yujjati. Sāpi hi pakkamanantikubbhārappakāsanena ‘‘pakkamanantikā’’ti vuttā. Eseva nayo sesubbhāresupi. <hi rend="bold">Pakkamana</hi>nti cettha upacārasīmātikkamanaṃ daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="centre">Kathinānujānanakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Ādāyasattakakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="311"><hi rend="paranum">311</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Na puna āgamissa’’</hi>nti idaṃ āvāsapalibodhupacchedakāraṇadassanaṃ. Pañcasu hi cīvaramāsesu yadā kadāci na paccessanti cittena upacārasīmātikkamena āvāsapalibodho chijjati. Paccessanti bahiupacāragatassa pana yattha katthaci na paccessanti citte uppannamatte chijjati. <hi rend="bold">Paṭhamaṃ cīvarapalibodho chijjatī</hi>ti na paccessanti pakkamanato puretarameva cīvarassa niṭṭhitattā vuttaṃ. ‘‘Katacīvaramādāyā’’ti hi vuttaṃ. Atthatakathinassa hi bhikkhuno yāva ‘‘saṅghato vā dāyakakulādito vā cīvaraṃ labhissāmī’’ti cīvarāsā vā laddhavatthānaṃ sahāyasampadādiyogaṃ labhitvā saṅghāṭiādibhāvena ‘‘chinditvā karissāmī’’ti karaṇicchā vā pavattati, tāva cīvarapalibodho anupacchinno eva. Yadā pana yathāpatthitaṭṭhānato cīvarādīnaṃ sabbathā <pb ed="V" n="2.0184" /> alābhena vā cīvarāsā ceva laddhānaṃ katvā niṭṭhānena vā naṭṭhavinaṭṭhādibhāvena vā cīvare nirapekkhatāya vā karaṇicchā ca vigacchati, tadā cīvarapalibodho upacchinno hoti.</p>

<p rend="bodytext">So <pb ed="M" n="2.0195" /> ca idha ‘‘katacīvaraṃ ādāyā’’ti vacanena pakāsito. Evaṃ upari sabbattha pāḷivacanakkamaṃ nissāya nesaṃ paṭhamaṃ, pacchā ca upacchijjanaṃ vuttanti daṭṭhabbaṃ. Sabbathāpi ca imesaṃ ubhinnaṃ palibodhānaṃ upacchedeneva kathinubbhāro, na ekassa. Tesañca pubbāpariyena, ekakkhaṇe ca upacchijjanaṃ dassetuṃ imā aṭṭha mātikā ṭhapitāti veditabbā. <hi rend="bold">Antosīmāya</hi>nti cīvaraniṭṭhānakkhaṇeyeva chinnattā vuttaṃ. <hi rend="bold">Nevimaṃ cīvaraṃ kāressa</hi>nti cīvare apekkhāya vigatattā karaṇapalibodhassāpi upacchinnataṃ dasseti. Yo pana appicchatāya vā anatthikatāya vā sabbathā cīvaraṃ na sampaṭicchati, tassa bahisīmāgatassa sabbathāpi cīvarapalibodhābhāvena na paccessanti sanniṭṭhānamattena <hi rend="bold">sanniṭṭhānantiko</hi> kathinubbhāro veditabbo. <hi rend="bold">So panā</hi>ti palibodhupacchedo. <hi rend="bold">Ayaṃ panā</hi>ti āsāvacchedako kathinubbhāro visuṃ vitthāretvā vutto, idha na vuttoti sambandho.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Anāsāya labhatī</hi>ti ‘‘yasmiṃ kule cīvaraṃ labhissāmā’’ti āsā anuppannapubbā, tattha cīvarāsāya anuppannaṭṭhāne yattha katthaci labhatīti attho. <hi rend="bold">Āsāya na labhatī</hi>ti āsīsitaṭṭhāne na labhatīti attho. <hi rend="bold">Idha na vutto</hi>ti idha savanantikānantare na vutto. <hi rend="bold">Tatthā</hi>ti tasmiṃ sīmātikkantike. <hi rend="bold">Sīmātikkantiko</hi> nāma cīvaramāsānaṃ pariyantadivasasaṅkhātāya sīmāya atikkamanato sañjāto. Keci ‘‘bahisīmāya kālātikkamo sīmātikkamo’’ti maññanti, tesaṃ antoupacāre cīvarakālātikkamepi kathinubbhāro asammato nāma siyāti na cetaṃ yuttaṃ. Tasmā yattha katthaci kālātikkamo sīmātikkamoti veditabbo. Ettha ca pāḷiyaṃ ‘‘katacīvaro’’ti idaṃ upalakkhaṇamattaṃ, akatacīvarassapi kālātikkamena sīmātikkantiko hoti, dve ca palibodhā ekato chijjanti. Evaṃ aññatthāpi yathāsambhavaṃ taṃtaṃ visesanābhāvepi kathinubbhāratā, palibodhupacchedappakāro ca veditabbo. <hi rend="bold">‘‘Sahubbhāre dvepi palibodhā apubbaṃ acarimaṃ chijjantī’’</hi>ti idaṃ akatacīvarassa paccessanti adhiṭṭhānasambhavapakkhaṃ sandhāya vuttaṃ, tesu aññatarābhāvepi sahubbhārova hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="312-325"><hi rend="paranum">312-325</hi><hi rend="dot">.</hi> Samādāyavāro ādāyavārasadisova. Upasaggamevettha viseso. Tenāha <hi rend="bold">‘‘puna samādāyavārepi…pe… teyeva dassitā’’</hi>ti <pb ed="M" n="2.0196" />. Vippakatacīvare pakkamanantikassa abhāvato <hi rend="bold">‘‘yathāsambhava’’</hi>nti vuttaṃ. Teneva vippakatacīvaravāre chaḷeva ubbhārā vuttā, cīvare hatthagate <pb ed="V" n="2.0185" /> ca āsāvacchedikassa asambhavā, so etesu vāresu yattha katthaci na vutto, visuññeva vutto. Vippakatavāre cettha ādāyavārasamādāyavāravasena dve chakkavārā vuttā.</p>

<p rend="bodytext">Tato paraṃ niṭṭhānasanniṭṭhānanāsanantikānaṃ vasena tīṇi tikāni dassitāni. Tattha tatiyattike <hi rend="bold">anadhiṭṭhitenā</hi>ti ‘‘paccessaṃ, na paccessa’’nti evaṃ anadhiṭṭhitena, na evaṃ manasikatvāti attho. Tatiyattikato pana paraṃ ekaṃ chakkaṃ dassitaṃ. Evaṃ tīṇi tikāni, ekaṃ chakkañcāti paṭhamaṃ pannarasakaṃ vuttaṃ, iminā nayena dutiyapannarasakādīni veditabbāni.</p>

<p rend="bodytext">Pāḷiyaṃ āsādvādasake bahisīmāgatassa kathinuddhāresu tesampi cīvarāsādivasena cīvarapalibodho yāva cīvaraniṭṭhānā tiṭṭhatīti āha <hi rend="bold">‘‘so bahisīmāgato suṇāti ‘ubbhataṃ kira tasmiṃ āvāse kathinanti…pe… savanantiko kathinuddhāro’’’</hi>ti. Ettha ca savanakkhaṇe āvāsapalibodho paṭhamaṃ chijjati, niṭṭhite cīvarapalibodhoti veditabbo.</p>

<p rend="bodytext">Disaṃgamikanavake <hi rend="bold">disaṃgamiko pakkamatī</hi>ti na paccessanti pakkamati, iminā āvāsapalibodhābhāvo dassito hoti. Teneva vassaṃvutthāvāse puna gantvā cīvaraniṭṭhāpitamatte niṭṭhānantiko kathinuddhāro vutto. <hi rend="bold">‘‘Cīvarapaṭivisaṃ apavilāyamāno’’</hi>ti iminā cīvarapalibodhasamaṅgikattamassa dasseti, <hi rend="bold">apavilāyamāno</hi>ti ākaṅkhamāno. Sesaṃ suviññeyyameva.</p>

<p rend="centre">Ādāyasattakakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Kathinakkhandhakavaṇṇanānayo niṭṭhito.</p>

<p rend="chapter">8. Cīvarakkhandhako</p>

<p rend="title">Jīvakavatthukathādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="329"><hi rend="paranum">329</hi><hi rend="dot">.</hi> Cīvarakkhandhake <pb ed="M" n="2.0197" /><pb ed="V" n="2.0186" /><hi rend="bold">kammavipāka</hi>nti kammapaccayautucittāhārasamuṭṭhitaṃ appaṭibāhiyarogaṃ sandhāya vuttaṃ kammajassa rogassa abhāvā.</p>

<p rend="bodytext" n="330"><hi rend="paranum">330</hi><hi rend="dot">.</hi> Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">saṃyamassā</hi>ti saṅgahaṇassa. Avisajjanassāti attho ‘‘yo saṃyamo so vināso’’tiādīsu (pe. va. 237) viya. Etassa saṃyamassa phalaṃ upajānāmāti yojanā. Tameva phalaṃ dassentī āha <hi rend="bold">‘‘varametaṃ…pe… āsitta’’</hi>nti. Keci pana ‘‘saṃyamassāti ānisaṃsassa, upayogatthe cetaṃ sāmivacana’’nti (sārattha. ṭī. mahāvagga 3.329-330) atthaṃ vadanti.</p>

<p rend="bodytext" n="336"><hi rend="paranum">336</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ussannadoso</hi>ti sañjātapittādidoso. <hi rend="bold">Sabbatthā</hi>ti sakalasarīre.</p>

<p rend="bodytext" n="337"><hi rend="paranum">337</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Mahāpiṭṭhiyakojava</hi>nti hatthipiṭṭhiyaṃ attharitabbatāya ‘‘mahāpiṭṭhiya’’nti laddhasamaññaṃ uṇṇāmayattharaṇaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="338-339"><hi rend="paranum">338-339</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Upaḍḍhakāsinaṃ khamamāna</hi>nti aḍḍhakāsiagghanakaṃ. Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">kiṃ nu kho</hi>ti katamaṃ nu kho.</p>

<p rend="bodytext" n="340-342"><hi rend="paranum">340-342</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Upacāre</hi>ti susānassa āsanne padese. <hi rend="bold">Chaḍḍetvā gatā</hi>ti kiñci avatvā eva chaḍḍetvā gatā, etena ‘‘bhikkhū gaṇhantū’’ti chaḍḍite eva akāmā bhāgadānaṃ vihitaṃ, kevalaṃ chaḍḍite pana katikāya asati ekato bahūsu paviṭṭhesu yena gahitaṃ, tena akāmabhāgo na <pb ed="V" n="2.0187" /> dātabboti dasseti. Samānā disā puratthimādibhedā etesanti sadisāti āha <hi rend="bold">‘‘ekadisāya vā okkamiṃsū’’</hi>ti. <hi rend="bold">Dhuravihāraṭṭhāne</hi>ti vihārassa sammukhaṭṭhāne.</p>

<p rend="centre">Jīvakavatthukathādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Bhaṇḍāgārasammutiādikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="343"><hi rend="paranum">343</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vihāramajjhe</hi>ti <pb ed="M" n="2.0198" /> sabbesaṃ jānanatthāya vuttaṃ. <hi rend="bold">Vaṇṇāvaṇṇaṃ katvā</hi>ti paṭivīsappahonakatājānanatthaṃ haliddiyādīhi khuddakamahantavaṇṇehi yutte same koṭṭhāse katvā. Tenāha <hi rend="bold">‘‘same paṭivīse ṭhapetvā’’</hi>ti. <hi rend="bold">Ida</hi>nti sāmaṇerānaṃ upaḍḍhapaṭivīsadānaṃ. <hi rend="bold">Phātikamma</hi>nti pahonakakammaṃ. Yattakena vinayāgatena sammuñjanībandhanādihatthakammena vihārassa ūnakatā na hoti, tattakaṃ katvāti attho. <hi rend="bold">Sabbesa</hi>nti tatruppādavassāvāsikaṃ gaṇhantānaṃ sabbesaṃ bhikkhūnaṃ, sāmaṇerānañca. <hi rend="bold">Bhaṇḍāgārikacīvarepī</hi>ti akālacīvaraṃ sandhāya vuttaṃ. <hi rend="bold">Eta</hi>nti ukkuṭṭhiyā katāya samabhāgadānaṃ. <hi rend="bold">Virajjhitvā karontī</hi>ti kattabbakālesu akatvā yathārucitakkhaṇe karonti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ettakena mama cīvaraṃ pahotī</hi>ti dvādasagghanakeneva mama cīvaraṃ paripuṇṇaṃ hoti, na tato ūnenāti sabbaṃ gahetukāmoti attho.</p>

<p rend="centre">Bhaṇḍāgārasammutiādikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Cīvararajanakathādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="344"><hi rend="paranum">344</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Evañhi kate</hi>ti vaṭṭādhārassa anto rajanodakaṃ, bahi challikañca katvā viyojane kate. <hi rend="bold">Na uttaratī</hi>ti kevalaṃ udakato pheṇuṭṭhānābhāvā na uttarati. <hi rend="bold">Rajanakuṇḍa</hi>nti pakkarajanaṭṭhapanakaṃ mahāghaṭaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="345"><hi rend="paranum">345</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Anuvātādīnaṃ dīghapattāna</hi>nti āyāmato, vitthārato ca anuvātaṃ. <hi rend="bold">Ādi</hi>-saddena dvinnaṃ khandhānaṃ antarā mātikākārena ṭhapitapattañca ‘‘dīghapatta’’nti daṭṭhabbaṃ. <hi rend="bold">Āgantukapatta</hi>nti diguṇacīvarassa upari aññaṃ paṭṭaṃ appenti, taṃ sandhāya vuttaṃ. Taṃ kira idāni na karonti.</p>

<p rend="bodytext" n="346"><hi rend="paranum">346</hi><hi rend="dot">.</hi> Pāḷiyaṃ <pb ed="V" n="2.0188" /><hi rend="bold">nandimukhiyā</hi>ti tuṭṭhimukhiyā, pasannadisāmukhāyāti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="348"><hi rend="paranum">348</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Acchupeyya</hi>nti patiṭṭhapeyyaṃ. <hi rend="bold">Hatavatthakāna</hi>nti purāṇavatthānaṃ. <hi rend="bold">Anuddharitvāvā</hi>ti aggaḷe viya dubbalaṭṭhānaṃ anapanetvāva.</p>

<p rend="bodytext" n="349-351"><hi rend="paranum">349-351</hi><hi rend="dot">.</hi> Visākhavatthumhi <pb ed="M" n="2.0199" /><hi rend="bold">kallakāyā</hi>ti akilantakāyā. <hi rend="bold">Gatī</hi>ti ñāṇagati adhigamo. <hi rend="bold">Abhisamparāyo</hi>ti ‘‘sakideva imaṃ lokaṃ āgantvā dukkhassantaṃ karotī’’tiādinā (saṃ. ni. 5.1048) vutto ñāṇābhisamparāyo, maggañāṇayuttehi gantabbagativisesoti attho. Taṃ bhagavā byākarissati. <hi rend="bold">‘‘Dadāti dāna’’</hi>nti idaṃ annapānavirahitānaṃ sesapaccayānaṃ dānavasena vuttaṃ. <hi rend="bold">Sovaggika</hi>nti saggasaṃvattanikaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="359"><hi rend="paranum">359</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Aṭṭhapadakacchannenā</hi>ti aṭṭhapadakasaṅkhātajūtaphalakalekhāsaṇṭhānena.</p>

<p rend="bodytext" n="362"><hi rend="paranum">362</hi><hi rend="dot">.</hi> Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">nadīpāraṃ gantu</hi>nti bhikkhuno nadīpāragamanaṃ hotīti attho. <hi rend="bold">Aggaḷaguttiyeva pamāṇa</hi>nti imehi catūhi nikkhepakāraṇehi ṭhapentenapi aggaḷaguttivihāre eva ṭhapetuṃ vaṭṭatīti adhippāyo. <hi rend="bold">Nissīmāgata</hi>nti vassānasaṅkhātaṃ kālasīmaṃ atikkantaṃ, taṃ vassikasāṭikacīvaraṃ na hotīti attho.</p>

<p rend="centre">Cīvararajanakathādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Saṅghikacīvaruppādakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="363"><hi rend="paranum">363</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pañca māse</hi>ti accantasaṃyoge upayogavacanaṃ. <hi rend="bold">Vaḍḍhiṃ payojetvā ṭhapitaupanikkhepato</hi>ti vassāvāsikassatthāya dāyakehi vaḍḍhiṃ payojetvā ṭhapitaupanikkhepato. <hi rend="bold">‘‘Idha vassaṃvutthasaṅghassā’’</hi>ti idaṃ abhilāpamattaṃ. Idha-saddaṃ pana vinā ‘‘vassaṃvutthasaṅghassa demā’’ti vuttepi so eva nayo. <hi rend="bold">Anatthatakathinassāpi pañca māse pāpuṇātī</hi>ti vassāvāsikalābhavasena uppannattā anatthatakathinassāpi vutthavassassa pañca māse pāpuṇāti. Vakkhati hi ‘‘cīvaramāsato paṭṭhāya yāva hemantassa pacchimo divaso, tāva vassāvāsikaṃ demāti vutte kathinaṃ atthataṃ vā hotu anatthataṃ vā, atītavassaṃvutthānameva pāpuṇātī’’ti (mahāva. aṭṭha. 379). <hi rend="bold">Tato para</hi>nti pañcamāsato paraṃ, gimhānassa paṭhamadivasato paṭṭhāyāti <pb ed="V" n="2.0189" /> attho. <hi rend="bold">‘‘Kasmā? Piṭṭhisamaye uppannattā’’</hi>ti idaṃ ‘‘udāhu anāgatavasse’’ti <pb ed="M" n="2.0200" /> imassānantaraṃ daṭṭhabbaṃ. Potthakesu pana ‘‘anatthatakathinassāpi pañca māse pāpuṇātī’’ti imassānantaraṃ ‘‘kasmā piṭṭhisamaye uppannattā’’ti idaṃ likhanti, taṃ pamādalikhitaṃ piṭṭhisamaye uppannaṃ sandhāya ‘‘anatthatakathinassāpī’’ti vattabbato. Vutthavasse hi sandhāya ‘‘anatthatakathinassāpī’’ti vuttaṃ, na ca piṭṭhisamaye uppannaṃ vutthavassasseva pāpuṇātīti sammukhībhūtānaṃ sabbesampi pāpuṇanato. Teneva vakkhati ‘‘sace pana gimhānaṃ paṭhamadivasato paṭṭhāya evaṃ vadati, tatra sammukhībhūtānaṃ sabbesaṃ pāpuṇāti. Kasmā? Piṭṭhisamaye uppannattā’’ti (mahāva. aṭṭha. 179).</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Duggahitānī</hi>ti aggahitāni. Saṅghikānevāti attho. <hi rend="bold">Itovā</hi>ti therānaṃ dātabbatova, idānevāti vā attho.</p>

<p rend="centre">Saṅghikacīvaruppādakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Upanandasakyaputtavatthukathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="364"><hi rend="paranum">364</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Sattāhavārena aruṇameva uṭṭhāpetī’’</hi>ti idaṃ nānāsīmāvihāresu kattabbanayena ekasmimpi vihāre dvīsu senāsanesu nivutthabhāvadassanatthaṃ vuttaṃ, aruṇuṭṭhāpaneneva tattha vuttho hoti, na pana vassacchedaparihārāya. Antoupacārasīmāyapi yattha katthaci aruṇaṃ uṭṭhāpento attanā gahitasenāsanaṃ appaviṭṭhopi vutthavasso eva hoti, gahitasenāsane pana nivuttho nāma na hoti, tattha ca aruṇuṭṭhāpane pana sati hoti. Tenāha <hi rend="bold">‘‘purimasmiṃ bahutaraṃ nivasati nāmā’’</hi>ti, etena ca itarasmiṃ sattāhavārenāpi aruṇuṭṭhāpane sati eva appakataraṃ nivasati nāma hoti, nāsatīti dīpitaṃ hoti. <hi rend="bold">Nānālābhehī</hi>ti visuṃ visuṃ nibaddhavassāvāsikalābhehi. <hi rend="bold">Nānūpacārehī</hi>ti nānāparikkhepanānādvārehi. <hi rend="bold">Ekasīmāvihārehī</hi>ti dvinnaṃ vihārānaṃ ekena pākārena parikkhittattā ekāya upacārasīmāya antogatehi dvīhi vihārehi. <hi rend="bold">Senāsanaggāho paṭippassambhatī</hi>ti paṭhamaṃ gahito paṭippassambhati. <hi rend="bold">Tatthā</hi>ti yattha senāsanaggāho paṭippassaddho, tattha.</p>

<p rend="centre">Upanandasakyaputtavatthukathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Gilānavatthukathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="365-366"><hi rend="paranum">365-366</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Bhūmiyaṃ</hi><pb ed="M" n="2.0201" /><pb ed="V" n="2.0190" /><hi rend="bold">paribhaṇḍaṃ akāsī</hi>ti gilānena nipannabhūmiyaṃ kiliṭṭhaṭṭhānaṃ dhovitvā haritūpalittaṃ kāresīti attho. <hi rend="bold">Bhesajjaṃ yojetuṃ asamattho</hi>ti parehi vuttavidhimpi kātuṃ asamattho. Pāḷiyaṃ gilānupaṭṭhākānaṃ cīvaradāne sāmaṇerānaṃ ticīvarādhiṭṭhānābhāvā ‘‘cīvarañca pattañcā’’tiādi sabbattha vuttaṃ. Sacepi sahassaṃ agghati, gilānupaṭṭhākānaññeva dātabbanti sambandho.</p>

<p rend="centre">Gilānavatthukathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Matasantakakathādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="369"><hi rend="paranum">369</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Añña</hi>nti cīvarapattato aññaṃ. <hi rend="bold">Appaggha</hi>nti atijiṇṇādibhāvena nihīnaṃ. <hi rend="bold">Tato</hi>ti avasesaparikkhārato. <hi rend="bold">Sabba</hi>nti pattaṃ, ticīvarañca.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tattha tattha saṅghassevā</hi>ti tasmiṃ tasmiṃ vihāre saṅghasseva. Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">avissajjikaṃ avebhaṅgika</hi>nti āgatānāgatassa cātuddisassa saṅghasseva santakaṃ hutvā kassaci avissajjikaṃ avebhaṅgikaṃ bhavituṃ anujānāmīti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="371-372"><hi rend="paranum">371-372</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Akkanāḷamaya</hi>nti akkadaṇḍamayaṃ. <hi rend="bold">Akkadussānī</hi>ti akkavākena katadussāni, potthakagatikāni dukkaṭavatthukānīti attho. <hi rend="bold">Dupaṭṭacīvarassa vā majjhe</hi>ti yaṃ niṭṭhite tipaṭṭacīvaraṃ hoti, tassa majjhe paṭalaṃ katvā dātabbānīti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="374"><hi rend="paranum">374</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Sante patirūpe gāhake’’</hi>ti vuttattā gāhake asati adatvā bhājitepi subhājitamevāti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="376"><hi rend="paranum">376</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Dakkhiṇodakaṃ pamāṇa</hi>nti ‘‘ettakāni cīvarāni dassāmī’’ti paṭhamaṃ udakaṃ pātetvā pacchā denti. Taṃ yehi gahitaṃ, te bhāginova hontīti <pb ed="M" n="2.0202" /> adhippāyo. <hi rend="bold">Parasamudde</hi>ti jambudīpe. Tambapaṇṇidīpañhi upādāyesa evaṃ vutto.</p>

<p rend="centre">Matasantakakathādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Aṭṭhacīvaramātikākathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="379"><hi rend="paranum">379</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Puggalādhiṭṭhānanayena <pb ed="V" n="2.0191" /> vutta</hi>nti ‘‘sīmāya dāna’’ntiādinā vattabbe ‘‘sīmāya detī’’tiādi puggalādhiṭṭhānena vuttaṃ. <hi rend="bold">‘‘Apicā’’</hi>tiādinā paṭhamaleḍḍupātabhūtaparikkhepārahaṭṭhānato bahi dutiyaleḍḍupātopi upacārasīmā evāti dasseti. Dhuvasannipātaṭṭhānādikampi pariyante ṭhitameva gahetabbaṃ. Loke gāmasīmādayo viya lābhasīmā nāma visuṃ pasiddhā nāma natthi, kenāyaṃ anuññātāti āha <hi rend="bold">‘‘neva sammāsambuddhenā’’</hi>tiādi. Etena nāyaṃ sāsanavohārasiddhā, lokavohārasiddhā evāti dasseti. <hi rend="bold">‘‘Janapadaparicchedo’’</hi>ti idaṃ lokapasiddhasīmāsaddatthavasena vuttaṃ. Paricchedabbhantaraṃ pana sabbaṃ janapadasīmāti gahetabbaṃ, janapado eva janapadasīmā. Evaṃ raṭṭhasīmādīsupi. Tenāha <hi rend="bold">‘‘āṇāpavattiṭṭhāna’’</hi>ntiādi.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Pathavīvemajjhe gatassā</hi>ti yāva udakapariyantā khaṇḍasīmattā vuttaṃ, upacārasīmādīsu pana abaddhasīmāsu heṭṭhāpathaviyaṃ sabbattha ṭhitānaṃ na pāpuṇāti, kūpādipavesārahaṭṭhāne ṭhitānaññeva pāpuṇātīti heṭṭhā sīmākathāyaṃ vuttanayena taṃtaṃsīmaṭṭhabhāvo veditabbo. Cakkavāḷasīmāya pana dinnaṃ pathavīsandhārakaudakaṭṭhānepi ṭhitānaṃ pāpuṇāti sabbattha cakkavāḷavohārattā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Buddhādhivuttho</hi>ti buddhena bhagavatā nivuttho. <hi rend="bold">Pākavaṭṭa</hi>nti nibaddhadānaṃ. <hi rend="bold">Vattatī</hi>ti pavattati. <hi rend="bold">Tehī</hi>ti yesaṃ sammukhe esa deti, tehi bhikkhūhi. <hi rend="bold">Dutiyabhāge pana therāsanaṃ āruḷhe</hi>ti yāva saṅghanavakā ekavāraṃ sabbesaṃ bhāgaṃ datvā cīvare aparikkhīṇe puna sabbesaṃ dātuṃ dutiyabhāge therassa dinneti attho. <hi rend="bold">Paṃsukūlikānampi vaṭṭatī</hi>ti ettha ‘‘tuyhaṃ demā’’ti avuttattāti kāraṇaṃ vadanti. Yadi evaṃ ‘‘saṅghassa demā’’ti vuttepi <pb ed="M" n="2.0203" /> vaṭṭeyya, ‘‘bhikkhūnaṃ dema, therānaṃ dema, saṅghassa demā’’ti (mahāva. aṭṭha. 379) vacanato bhedo na dissati. Vīmaṃsitabbamettha kāraṇaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Pārupituṃ vaṭṭatī</hi>ti paṃsukūlikānaṃ vaṭṭati. <hi rend="bold">Bhikkhusaṅghassa ca bhikkhunīnañca dammīti vutte pana na majjhe bhinditvā dātabba</hi>nti ettha yasmā bhikkhunipakkhe saṅghassa paccekaṃ aparāmaṭṭhattā bhikkhunīnaṃ gaṇanāya bhāgo dātabboti dāyakassa adhippāyoti sijjhati, tathā dānañca bhikkhūpi gaṇetvā dinne eva yujjati. Itarathā hi kittakaṃ bhikkhūnaṃ dātabbaṃ, kittakaṃ bhikkhunīnanti na viññāyati, tasmā ‘‘bhikkhusaṅghassā’’ti vuttavacanampi ‘‘bhikkhūna’’nti vuttavacanasadisamevāti āha <hi rend="bold">‘‘bhikkhū ca bhikkhuniyo ca gaṇetvā dātabba’’</hi>nti. Tenāha <hi rend="bold">‘‘puggalo</hi><pb ed="V" n="2.0192" /><hi rend="bold">…pe… bhikkhusaṅghaggahaṇena aggahitattā’’</hi>ti. Bhikkhusaṅgha-saddena bhikkhūnaññeva gahitattā, puggalassa pana ‘‘tuyhañcā’’ti visuṃ gahitattā ca tatthassa aggahitatā daṭṭhabbā, ‘‘bhikkhūnañca bhikkhunīnañca tuyhañcā’’ti vuttaṭṭhānasadisattāti adhippāyo. Puggalappadhāno hettha saṅgha-saddo daṭṭhabbo. Keci pana ‘‘bhikkhusaṅghaggahaṇena gahitattā’’ti (sārattha. ṭī. mahāvagga 3.379) pāṭhaṃ likhanti, taṃ na sundaraṃ tassa visuṃ lābhaggahaṇe kāraṇavacanattā. Tathā hi visuṃ saṅghaggahaṇena gahitattāti visuṃ puggalassapi bhāgaggahaṇe kāraṇaṃ vuttaṃ. Yathā cettha puggalassa aggahaṇaṃ, evaṃ upari ‘‘bhikkhusaṅghassa ca tuyhañcā’’tiādīsupi saṅghādi-saddehi puggalassa aggahaṇaṃ daṭṭhabbaṃ. Yadi hi gahaṇaṃ siyā, saṅghatopi, visumpīti bhāgadvayaṃ labheyya ubhayattha gahitattā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Pūjetabba</hi>ntiādi gihikammaṃ na hotīti dassanatthaṃ vuttaṃ. <hi rend="bold">‘‘Bhikkhusaṅghassa harā’’</hi>ti idaṃ piṇḍapātaharaṇaṃ sandhāya vuttaṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘bhuñjituṃ vaṭṭatī’’</hi>ti. <hi rend="bold">‘‘Antohemante’’</hi>ti iminā anatthate kathine vassānaṃ pacchime māse dinnaṃ purimavassaṃvutthānaññeva pāpuṇāti, tato paraṃ hemante dinnaṃ pacchimavassaṃvutthānampi vutthavassattā pāpuṇāti. Hemantato pana paraṃ piṭṭhisamaye ‘‘vassaṃvutthasaṅghassā’’ti evaṃ vatvā dinnaṃ anantare vasse vā tato paresu vā yattha katthaci tasmiṃ vutthavassānaṃ sabbesaṃ pāpuṇāti. Ye pana sabbathā avutthavassā, tesaṃ na pāpuṇātīti dasseti. <hi rend="bold">Sabbesampī</hi>ti hi tasmiṃ bhikkhubhāve vutthavassānaṃ sabbesampīti attho <pb ed="M" n="2.0204" /> daṭṭhabbo. <hi rend="bold">‘‘Vassaṃvutthasaṅghassā’’</hi>ti vuttattā <hi rend="bold">sammukhībhūtānaṃ sabbesa</hi>nti etthāpi eseva nayo. <hi rend="bold">Atītavassa</hi>nti anantarātītavassaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Uddesaṃ gahetuṃ āgato</hi>ti uddese aggahitepi antevāsikovāti vuttaṃ. <hi rend="bold">Gahetvā gacchanto</hi>ti pariniṭṭhitauddeso hutvā gacchanto. <hi rend="bold">‘‘Vattaṃ katvā uddesaparipucchādīni gahetvā vicarantāna’’</hi>nti idaṃ ‘‘uddesantevāsikāna’’nti imasseva visesanaṃ, tena uddesakāle āgantvā uddesaṃ gahetvā gantvā aññattha nivasante anibaddhacārike nivatteti.</p>

<p rend="centre">Aṭṭhacīvaramātikākathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Cīvarakkhandhakavaṇṇanānayo niṭṭhito.</p>

<p rend="chapter">9. Campeyyakkhandhako</p>

<p rend="title">Kassapagottabhikkhuvatthukathādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="380"><hi rend="paranum">380</hi><hi rend="dot">.</hi> Campeyyakkhandhake <pb ed="M" n="2.0205" /><pb ed="V" n="2.0193" /><hi rend="bold">tantibaddho</hi>ti tanti vuccati byāpāro, tattha baddho, ussukkaṃ āpannoti attho. Tenāha <hi rend="bold">‘‘tasmiṃ āvāse’’</hi>tiādi.</p>

<p rend="bodytext" n="387-388"><hi rend="paranum">387-388</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Hāpanaṃ vā aññathā karaṇaṃ vā natthī</hi>ti ñattikammassa ñattiyā ekattā hāpanaṃ na sambhavati, tassā ekattā eva pacchā ñattiṭhapanavasena, dvikkhattuṃ ṭhapanavasena ca aññathā karaṇaṃ natthi. <hi rend="bold">Parato</hi>ti parivāre. <hi rend="bold">Ta</hi>nti pabbājanīyakammaṃ, tassāti attho.</p>

<p rend="centre">Kassapagottabhikkhuvatthukathādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Dvenissaraṇādikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="395"><hi rend="paranum">395</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Esā</hi>ti ‘‘bālo’’tiādinā niddiṭṭhapuggalo, appattoti sambandho. Tattha kāraṇamāha <hi rend="bold">‘‘yasmā’’</hi>tiādi. Tattha <hi rend="bold">āveṇikena lakkhaṇenā</hi>ti pabbājanīyakammassa nimittabhāvena pāḷiyaṃ vuttattā asādhāraṇabhūtena kuladūsakabhāvena. Yadi hesa taṃ kammaṃ appatto, kathaṃ pana sunissāritoti āha <hi rend="bold">‘‘yasmā panassa ākaṅkhamāno saṅgho pabbājanīyakammaṃ kareyyāti vuttaṃ, tasmā sunissārito’’</hi>ti. <hi rend="bold">Tattha vutta</hi>nti kammakkhandhake (cūḷava. 27) vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Ettha pana kuladūsakakammaṃ katvā pabbājanīyakammakatassa <hi rend="bold">terasakakaṇḍakaṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘yasmiṃ vihāre vasantena yasmiṃ gāme kuladūsakakammaṃ kataṃ hoti, tasmiṃ vihāre vā tasmiṃ gāme vā na vasitabba’’ntiādinā (pārā. aṭṭha. 2.433) yā sammāvattanā vuttā, sā itarenāpi <pb ed="V" n="2.0194" /> pūretabbā. Yaṃ pana paṭippassaddhakammassa kuladūsakassa tattheva <hi rend="bold">aṭṭhakathāyaṃ</hi> ‘‘yesu kulesu kuladūsakakammaṃ kataṃ, tato paccayā na gahetabbā’’tiādi vuttaṃ, taṃ na pūretabbaṃ kulasaṅgahassa akatattā. Evaṃ sesakammesupi. Yadi evaṃ ‘‘tajjanīyakammārahassa <pb ed="M" n="2.0206" /> niyasakammaṃ karoti…pe… evaṃ kho, upāli, adhammakammaṃ hotī’’tiādivacanaṃ (mahāva. 402) virujjhatīti? Na virujjhati saṅghasanniṭṭhānavasena tajjanīyādikammārahattassa sijjhanato. Yassa hi saṅgho ‘‘tajjanīyakammaṃ karomā’’ti sanniṭṭhānaṃ katvā kammavācaṃ sāvento pabbājanīyakammavācaṃ sāveti, tassa kammaṃ adhammakammaṃ hoti. Sace pana ‘‘tasseva pabbājanīyakammameva karomā’’ti sanniṭṭhānaṃ katvā tadeva karoti, tassa taṃ kammaṃ dhammakammanti veditabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Evamidha ‘‘nissāraṇa’’nti adhippetassa pabbājanīyakammassa vasena atthaṃ dassetvā idāni tadaññesaṃ tajjanīyādīnaṃ vasena nissāraṇe adhippete ‘‘appatto nissāraṇa’’nti imassa paṭipakkhavasena sampatto nissāraṇaṃ, ‘‘tañce saṅgho nissāreti. Sunissārito’’ti atthasambhavaṃ dassetuṃ puna <hi rend="bold">‘‘tañce saṅgho nissāretīti sace saṅgho’’</hi>tiādi vuttaṃ. Tattha <hi rend="bold">tatthā</hi>ti tajjanīyādikammavisaye, ekenāpi aṅgena nissāraṇā anuññātāti yojanā. Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">appatto nissāraṇa</hi>nti ettha āpanno āveṇikavasena tajjanīyādisaṅkhātaṃ nissāraṇaṃ pattoti attho gahetabbo.</p>

<p rend="centre">Dvenissaraṇādikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Campeyyakkhandhakavaṇṇanānayo niṭṭhito.</p>

<p rend="chapter">10. Kosambakakkhandhako</p>

<p rend="title">Kosambakavivādakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="451"><hi rend="paranum">451</hi><hi rend="dot">.</hi> Kosambakakkhandhake <pb ed="M" n="2.0207" /><pb ed="V" n="2.0195" /><hi rend="bold">sace hoti, desessāmī</hi>ti vinayadharassa vacanena āpattidiṭṭhiṃ paṭilabhitvā evamāha. Teneva pāḷiyaṃ ‘‘so tassā āpattiyā anāpattidiṭṭhi hotī’’ti vuttaṃ. <hi rend="bold">Natthi āpattī</hi>ti udakassa ṭhapanabhāvaṃ ajānitvā vā ṭhapitaṃ chaḍḍetvā vissaritvā vā gamane asañcicca asatiyā anāpattipakkhopi sambhavatīti vinayadharo tattha anāpattidiṭṭhiṃ paṭilabhitvā evamāha. Teneva pāḷiyaṃ ‘‘aññe bhikkhū tassa āpattiyā anāpattidiṭṭhino hontī’’ti vuttaṃ. Parisāyapissa anāpattidiṭṭhiyā uppannattā ‘‘aññe’’ti bahuvacanaṃ kataṃ. <hi rend="bold">Anāpattidiṭṭhi ahosī</hi>ti suttantikattherassa vinaye apakataññutāya vinayadharassa vacanamattena so evamahosi, sā panassa āpatti eva udakāvasesassa ṭhapanabhāvaṃ ñatvā ṭhapitattā. Vatthumattajānane eva hi sekhiyā sacittakā, na paṇṇattivijānane. Teneva pāḷiyaṃ ‘‘tassā āpattiyā anāpattidiṭṭhi hotī’’ti sabbattha āpatti icceva vuttaṃ. <hi rend="bold">‘‘Āpattiṃ āpajjamāno’’</hi>ti idaṃ vinayadharatthero ‘‘tayā idaṃ udakaṃ ṭhapita’’nti attanā puṭṭhena suttantikattherena ‘‘āmāvuso’’ti vuttavacanaṃ saritvā paṇṇattiakovidatāya sañcicceva akāsīti āpattidiṭṭhi hutvāva avoca. Teneva pāḷiyaṃ ‘‘aññe bhikkhū tassā āpattiyā āpattidiṭṭhino hontī’’ti vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="453"><hi rend="paranum">453</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Na tāva bhinno’’</hi>ti idaṃ ukkhipanatadanuvattanamattena saṅgho bhinno nāma na hoti, taṃ nissāya pana ubhayapakkhikānaṃ pakkhaṃ pariyesitvā aññamaññaṃ kodhavasena kāyavacīkalahavaḍḍhaneneva hotīti imamatthaṃ sandhāya vuttaṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘so ca kho kalahavasenā’’</hi>ti. <hi rend="bold">Sambhamaatthavasenā</hi>ti turitatthavasena.</p>

<p rend="bodytext" n="454"><hi rend="paranum">454</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Akāraṇe</hi>tiādi <pb ed="V" n="2.0196" /> anukkhipitvāva upāyena saññāpetvā hitesitāya āpattito mocetuṃ yuttaṭṭhāne kodhacittavasena viheṭhanatthāya katabhāvaṃ sandhāya vuttaṃ, na pana kammaṅgassa abhāvaṃ sandhāya. Teneva <pb ed="M" n="2.0208" /> pāḷiyaṃ ‘‘āpatti esā, bhikkhave, nesā anāpatti…pe… ukkhitto eso bhikkhū’’tiādi vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="455"><hi rend="paranum">455</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Adhammavādīnaṃ pakkhe nisinno’’</hi>ti idaṃ upalakkhaṇamattaṃ, dhammavādīnaṃ pakkhe nisīditvā adhammavādīnaṃ laddhiṃ gaṇhantopi dhammavādīnaṃ nānāsaṃvāsako hoti eva. <hi rend="bold">Kammaṃ kopetī</hi>ti taṃ vinā gaṇassa apūraṇapakkhaṃ sandhāya vuttaṃ. <hi rend="bold">Yattha vā tattha vā</hi>ti dhammavādīnaṃ pakkhe vā adhammavādīnaṃ pakkhe vāti attho. <hi rend="bold">Ime dhammavādinoti gaṇhātī</hi>ti taṃtaṃpakkhagate bhikkhū yāthāvato vā ayāthāvato vā ‘‘ime dhammavādino’’ti gaṇhāti, ayaṃ taṃtaṃpakkhagatānaṃ attānaṃ samānasaṃvāsakaṃ karoti.</p>

<p rend="bodytext" n="456"><hi rend="paranum">456</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Upadaṃsentī</hi>ti pavattenti. Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">ettāvatā</hi>ti ‘‘ettakapadesaṃ muñcitvā nisinnā mayaṃ kodhacitte uppannepi aññamaññaṃ ananulomikaṃ kāyakammādiṃ pavattetuṃ na sakkhissāmā’’ti sallekkhetvā dūre nisīditabbanti adhippāyo. Tenāha <hi rend="bold">‘‘upacāraṃ muñcitvā’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext" n="457"><hi rend="paranum">457</hi><hi rend="dot">.</hi> Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">bhaṇḍanajātā</hi>tiādīsu kalahassa pubbabhāgo <hi rend="bold">bhaṇḍanaṃ</hi> nāma. Hatthaparāmāsādi <hi rend="bold">kalaho</hi> nāma. Viruddhavādo <hi rend="bold">vivādo</hi> nāma.</p>

<p rend="bodytext" n="458"><hi rend="paranum">458</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Paripuṇṇakosakoṭṭhāgāro</hi>ti ettha koso nāma suvaṇṇamaṇiādibhaṇḍāgārasāragabbho. Koṭṭhaṃ vuccati dhaññassa āvasanaṭṭhānaṃ, koṭṭhabhūtaṃ agāraṃ koṭṭhāgāraṃ, dhaññasaṅgahaṭṭhānaṃ. <hi rend="bold">Abbhuyyāsī</hi>ti yuddhāya abhimukho nikkhamīti attho. <hi rend="bold">Ekasaṅghātampī</hi>ti ekayuddhampi. <hi rend="bold">Dhovana</hi>nti dhovanudakaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="463"><hi rend="paranum">463</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pariyādinnarūpā</hi>ti kodhacittena pariggahitasabhāvā.</p>

<p rend="bodytext" n="464"><hi rend="paranum">464</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Taṃ na jānantī</hi>ti taṃ kalahaṃ na jānanti. <hi rend="bold">Ye upanayhantī</hi>ti yathāvuttaṃ kodhākāraṃ citte bandhanti. <hi rend="bold">Pākaṭaparissaye</hi>ti sīhādike. <hi rend="bold">Paṭicchannaparissaye</hi>ti rāgādike. Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">natthi bāle</hi> 97 <hi rend="bold">sahāyatā</hi>ti bālaṃ nissāya sīlādiguṇasaṅkhātā sahāyatā natthi, na sakkā laddhunti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="466"><hi rend="paranum">466</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Attakāmarūpā</hi>ti <pb ed="M" n="2.0209" /> attano hitakāmayamānasabhāvā. <hi rend="bold">Anuruddhā</hi>ti ekasesanayena tiṇṇampi kulaputtānaṃ ālapanaṃ, teneva bahuvacananiddeso kato. <hi rend="bold">Khamanīyaṃ</hi> sarīraṃ <hi rend="bold">yāpanīyaṃ</hi> jīvitaṃ ‘‘kacci vo sarīrañca dhāretuṃ, jīvitañca yāpetuṃ sakkā’’ti pucchati. <hi rend="bold">Tagghā</hi>ti ekaṃsatthe nipāto, ekaṃsena mayaṃ bhanteti attho. <hi rend="bold">Yathā katha</hi>nti ettha <hi rend="bold">yathā</hi>ti nipātamattaṃ, <hi rend="bold">yathākatha</hi>nti vā eko nipāto kāraṇapucchanattho, kena pakārenāti attho. <hi rend="bold">Ekañca pana maññe citta</hi>nti ekassa cittavasena itaresampi pavattanato sabbesaṃ no ekaṃ viya cittanti attho. <hi rend="bold">Kacci pana vo anuruddhā</hi>ti ettha <hi rend="bold">vo</hi>ti nipātamattaṃ, paccattavacanaṃ vā, kacci tumheti attho. <hi rend="bold">Amhāka</hi>nti niddhāraṇe sāmivacanaṃ, amhesu tīsu yo paṭhamaṃ paṭikkamatīti attho.</p>

<p rend="centre">Kosambakavivādakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Pālileyyakagamanakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="467"><hi rend="paranum">467</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Yena pālileyyaka</hi>nti paccatte upayogavacanaṃ, yattha pālileyyako gāmo, tattha avasarīti attho. <hi rend="bold">Daharapotakehī</hi>ti bhiṅkacchāpehi. ‘‘Ogāhi’’ntipi pāṭho, nahānapokkharaṇinti attho.</p>

<p rend="bodytext">Udānagāthāyaṃ pana – rathaīsasadisadantassa nāgassa hatthino etaṃ vivekaninnaṃ cittaṃ nāgena buddhanāgassa vivekaninnacittena sameti. Kasmā? Yaṃ yasmā ekova ramati vane, tasmā evaṃ yojanā daṭṭhabbā.</p>

<p rend="centre">Pālileyyakagamanakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Aṭṭhārasavatthukathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="468"><hi rend="paranum">468</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Yathā dhammo tathā tiṭṭhāhī</hi>ti yathā dhammo ca vinayo ca ṭhito, tathā tiṭṭha, dhammavādīpakkhe tiṭṭhāti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="473"><hi rend="paranum">473</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Yo</hi><pb ed="V" n="2.0198" /><hi rend="bold">paṭibāheyya, āpatti dukkaṭassā’’</hi>ti idaṃ sāmaggībhedassa akārake sandhāya vuttaṃ. Ye pana bhedakārakā viruddhā alajjino <pb ed="M" n="2.0210" />, tesaṃ paṭibāhituṃ vaṭṭati tesaṃ santakassapi senāsanassa vināsanavacanato. <hi rend="bold">‘‘Vivittaṃ katvāpi dātabba’’</hi>nti vuttattā pana yathāvuḍḍhaṃ varasenāsanaṃ adatvā vuḍḍhānampi asaññatānaṃ saññatehi vivittaṃ katvā dātabbanti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="475"><hi rend="paranum">475</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kammavācāya osāretvā</hi>ti ettha ukkhittassa bhikkhuno āpattiyāpannabhāvaṃ paṭijānitvā sammāvattanena ukkhepakānaṃ samuppannaosāraṇacchandassa pageva ñātattā paṭippassambhanakammavācāya ukkhittānuvattakā sayameva naṃ osāresunti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="476"><hi rend="paranum">476</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Atthato apagatā</hi>ti sāmaggīatthavirahitā, tucchabyañjanāti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="477"><hi rend="paranum">477</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Appaṭicchannācāro</hi>ti appaṭicchādetabbasundarācāro. <hi rend="bold">Anapagata</hi>nti kāraṇato anapetaṃ. Ādātabbato gahetabbato ādāyanti ācariyavādo vuttoti āha <hi rend="bold">‘‘ādāyaṃ attano ācariyavāda’’</hi>nti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Aṭṭhahi dūtaṅgehī</hi>ti ‘‘sotā ca hoti sāvetā ca uggahetā ca dhāretā ca viññātā ca viññāpetā ca kusalo ca sahitāsahitassa no ca kalahakārako’’ti (a. ni. 8.16) evaṃ vuttehi aṭṭhahi dūtaṅgehi. Sesamettha, heṭṭhā ca sabbattha suviññeyyamevāti.</p>

<p rend="centre">Aṭṭhārasavatthukathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Kosambakakkhandhakavaṇṇanānayo niṭṭhito.</p>

<p rend="centre">Iti samantapāsādikāya vinayaṭṭhakathāya vimativinodaniyaṃ</p>

<p rend="centre">Mahāvaggavaṇṇanānayo niṭṭhito.</p>

<p rend="centre"> Namo tassa bhagavato arahato sammāsambuddhassa</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>
