<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>
<p rend="centre">Namo tassa bhagavato arahato sammāsambuddhassa</p>

<p rend="book">Abhidhammāvatāra-purāṇaṭīkā</p>

<p rend="chapter">1. Paṭhamo paricchedo</p>

<p rend="title">Cittaniddesavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="8"><hi rend="paranum">8</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tattha</hi><pb ed="M" n="0.0001" /><pb ed="V" n="1.0001" /> tesu catubbidhesu paramatthesu, jātiniddhāraṇaṃ. <hi rend="bold">Cittanti</hi> cittaṃ nāma. Vijānātīti vijānanaṃ, visayānaṃ vijānanaṃ <hi rend="bold">visayavijānanaṃ</hi>. Cittasarūpaparidīpanamidaṃ vacanaṃ. <hi rend="bold">Tassa pana</hi> cittassa <hi rend="bold">ko vacanattho</hi> ko saddattho. <hi rend="bold">Vuccate</hi> ācariyena. <hi rend="bold">Sabbasaṅgāhakavasena</hi> sabbesaṃ cittānaṃ saṅgāhakanayavasena. Ārammaṇaṃ cinteti jānātīti cittaṃ, tadā sabbaṃ cittaṃ adhippetaṃ. Javanavīthivasena attasantānaṃ cinotīti cittaṃ, tadā kusalākusalamahākiriyācittaṃ adhippetaṃ. Aññesaṃ javanānaṃ aggahaṇaṃ kāmāvacarajavanāni eva yebhuyyavasena sattakkhattuṃ javantīti ñāpanatthaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="9"><hi rend="paranum">9</hi><hi rend="dot">.</hi> Vicittaṃ <pb ed="V" n="1.0002" /> karaṇaṃ yassa taṃ vicittakaraṇaṃ, tassa bhāvo <hi rend="bold">vicittakaraṇā</hi>. ‘‘Imassa rūpassa uddhaṃ idaṃ hotu, heṭṭhā idaṃ hotu, ubhayapasse ida’’nti cintetvā yathācintitena kamena sesacittarūpanipphādanaṃ hoti, evaṃ yaṃ kiñci loke vicittaṃ sippajātaṃ, sabbaṃ taṃ citteneva karīyati. Evaṃ <hi rend="bold">vicittakaraṇatāya</hi> cittaṃ. Tadā karaṇatāya cittaṃ karotīti cittaṃ. Idaṃ taddhitapadaṃ. <hi rend="bold">Vā</hi> ayaṃ añño nayo <pb ed="M" n="0.0002" />. Taṃ attano cittatāya aññadeva sarāgaṃ cittaṃ, aññaṃ sadosaṃ, aññaṃ samohaṃ. Aññaṃ kāmāvacaraṃ, aññaṃ rūpāvacarādibhedaṃ. Aññaṃ rūpārammaṇaṃ, aññaṃ saddādiārammaṇaṃ. Rūpārammaṇesupi aññaṃ nīlārammaṇaṃ, aññaṃ pītādiārammaṇaṃ. Saddādiārammaṇesupi eseva nayo. Sabbesupi tesu aññaṃ hīnaṃ, aññaṃ majjhimaṃ, aññaṃ paṇītaṃ. Hīnādīsupi aññaṃ chandādhipateyyaṃ, aññaṃ cittādhipateyyaṃ, aññaṃ vīriyādhipateyyaṃ, aññaṃ vīmaṃsādhipateyyaṃ, tasmā yassa imesaṃ sampayuttabhūmiārammaṇahīnamajjhimapaṇītādhipatīnaṃ vasena <hi rend="bold">attano cittatāya</hi> cittaṃ. Citto etasmiṃ atthīti cittaṃ. Tadā sabbaṃ cittaṃ. Paññattiyampi viññāṇe vicitte cittassa kammaṃ cittakammaṃ, cittakammameva cittakammakaṃ, <hi rend="bold">cittakammake</hi> vicitte <hi rend="bold">idha</hi> imasmiṃ adhikāre <hi rend="bold">cittasammuti</hi> cittasaddo <hi rend="bold">viññāṇe</hi> citte viññunā daṭṭhabbo.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Taṃ pana</hi> sabbasaṅgāhakavasena cintetītiādinā vuttappakāraṃ cittaṃ. <hi rend="bold">Sārammaṇato</hi> sārammaṇabhāvena ekavidhaṃ. <hi rend="bold">Savipākāvipākato</hi> savipākāvipākavasena duvidhaṃ. <hi rend="bold">Tattha</hi> tasmiṃ duvidhe citte savipākaṃ nāma cittaṃ kusalākusalaṃ, avipākaṃ abyākataṃ, kusalākusalabhāvena akathitanti attho. Kusalajāti akusalajāti abyākatajātīti jātibhedato tividhaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tattha</hi> tasmiṃ vacane ‘‘kusala’’nti etassa saddassa pana ko vacanattho.</p>

<p rend="bodytext" n="10"><hi rend="paranum">10</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kucchitānaṃ salanato</hi> pāpakānaṃ dhammānaṃ kampanato viddhaṃsanato. Kucchitenākārena sayantīti kusā, <hi rend="bold">kusānaṃ</hi> akusalasaṅkhātānaṃ <hi rend="bold">lavanena</hi> chindanato. Kucchite sāti tanuṃ karotīti kusaṃ, <hi rend="bold">kusena</hi> ñāṇena <hi rend="bold">lātabbattā</hi> gahetabbattā. <hi rend="bold">Vā</hi> ayaṃ añño nayo.</p>

<p rend="bodytext" n="11"><hi rend="paranum">11</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kusalasaddoyaṃ</hi><pb ed="M" n="0.0003" /> ayaṃ kusalasaddo cheke atthe ārogyatthe anavajjatthe iṭṭhavipāke atthepi diṭṭho amhehi. <hi rend="bold">Idha</hi> imasmiṃ adhikāre anavajjādike atthe diṭṭho. <hi rend="bold">Ādi</hi>-saddena ārogyatthaiṭṭhavipākatthā <pb ed="V" n="1.0003" /> gahetabbā. Diṭṭho yasmā, tasmā anavajjaiṭṭhavipākalakkhaṇaṃ kusalaṃ. Natthi avajjaṃ kilesāvajjaṃ kilesadoso kilesadaratho etassāti anavajjaṃ, kammena vipaccīyateti vipāko, iṭṭhāniṭṭhādiārammaṇānubhavanavasena, attano sabhāvena ca iṭṭho vipāko etassāti iṭṭhavipākaṃ, anavajjameva iṭṭhavipākaṃ, taṃ lakkhīyati anena aviññātaṃ lakkhitabbaṃ kusalanti lakkhaṇaṃ, anavajjaiṭṭhavipākaṃ lakkhaṇaṃ etassāti <hi rend="bold">anavajjaiṭṭhavipākalakkhaṇaṃ</hi>. Anavajjaiṭṭhavipākameva kusalaṃ. Nanu kathaṃ sayameva attano lakkhaṇaṃ bhaveyyāti codanā bhaveyya viññātāviññātasaddatthabhāvena lakkhaṇalakkhitabbabhāvayuttito. Kusalasaddatthavasena hi aviññātaṃ apākaṭaṃ kusalaṃ lakkhitabbaṃ hoti. Anavajjaiṭṭhavipākasaddatthavasena viññātaṃ pākaṭaṃ kusalaṃ lakkhaṇaṃ hoti. <hi rend="bold">Akusalaviddhaṃsanarasaṃ</hi> akusalānaṃ viddhaṃsanaṃ akusalaviddhaṃsanaṃ, taṃ raso kiccametassāti akusalaviddhaṃsanarasaṃ, akusalaviddhaṃsanakiccaṃ. Vodānabhāvena paccupaṭṭhātīti <hi rend="bold">vodānapaccupaṭṭhānaṃ,</hi> vodānaupaṭṭhānākāraṃ vodānagayhākāraṃ. <hi rend="bold">Vā</hi> ayaṃ añño nayo. Vajjapaṭipakkhattā anavajjalakkhaṇameva kusalaṃ, vajjapaṭipakkhalakkhaṇaṃ kusalanti attho. <hi rend="bold">Vodānabhāvarasaṃ</hi> vodānabhāvasampattikaṃ. <hi rend="bold">Iṭṭhavipākapaccupaṭṭhānaṃ</hi> iṭṭhavipākaphalaṃ. Yonisomanasikārapadaṭṭhānaṃ padañca taṃ ṭhānañcāti padaṭṭhānaṃ, ubho kāraṇatthādhivacanaṃ, tasmā āsannakāraṇanti attho, itarathā punaruttidoso siyā, yonisomanasikāro padaṭṭhānaṃ āsannakāraṇaṃ etassāti <hi rend="bold">yonisomanasikārapadaṭṭhānaṃ</hi>.</p>

<p rend="bodytext">Sāvajjāniṭṭhavipākalakkhaṇaṃ <pb ed="M" n="0.0004" /> akusalaṃ. Tadubhayaviparītaṃ tehi ubhayehi kusalākusalehi viparītaṃ avipākalakkhaṇaṃ etassāti <hi rend="bold">tadubhayaviparītalakkhaṇaṃ</hi> abyākataṃ. <hi rend="bold">Vā</hi> ayaṃ añño nayo. <hi rend="bold">Avipākārahaṃ</hi> vipākassa ananucchavikaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Savatthukāvatthukabhedato</hi>ti savatthukaṃ hadayavatthukaṃ, avatthukaṃ hadayavatthuvirahitaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="12"><hi rend="paranum">12</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Uddānato</hi> saṅkhepavasena kilesavatthuvasena duve kāmā honti. Chandarāgova kileso, tebhūmake pavattaṃ vaṭṭasahitaṃ vatthu, vasati kileso etthāti <hi rend="bold">vatthu</hi>.</p>

<p rend="bodytext" n="13"><hi rend="paranum">13</hi><hi rend="dot">.</hi> Kilesakāmo vatthuṃ kāmeti icchati, vatthu kilesakāmena kāmīyati icchīyatīti kattukārakakammakārakadvaye sādhanadvaye <hi rend="bold">esa</hi> eso duvidhopi kāmo sijjhati.</p>

<p rend="bodytext" n="14-15"><hi rend="paranum">14-15</hi><hi rend="dot">.</hi> So <pb ed="V" n="1.0004" /> ayaṃ duvidhopi kāmo yasmiṃ padese sampattīnaṃ vasena avacarati, <hi rend="bold">iti</hi> tasmā kāraṇā so pana padeso catupāyānaṃ channaṃ devānaṃ manussānaṃ vasena eva ekādasavidho hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="16"><hi rend="paranum">16</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kāmovacaratīti ettha</hi> etasmiṃ ekādasavidhe padese kāmo avacarati, <hi rend="bold">iti</hi> tasmā kāraṇā so padeso <hi rend="bold">assa</hi> kāmassa anena kāmena abhilakkhitattā kāmāvacarasaññito. Abhilakkhitasaddappayoge tatiyatthe ‘‘assā’’ti chaṭṭhī hotīti saddasatthavidū paṭhanti. Sasatthāvacaro padeso viya satte sasanti hiṃsanti tehīti satthā, saha satthehīti sasatthā, sasatthā purisā avacaranti etthāti <hi rend="bold">sasatthāvacaro</hi>. Yathā hi yasmiṃ padese sasatthā purisā avacaranti, so padeso vijjamānesupi <pb ed="M" n="0.0005" /> aññesu dvipadacatuppadesu avacarantesu tesaṃ upalakkhitattā ‘‘sasatthāvacaro’’tveva vuccati, evaṃ vijjamānesupi aññesu rūpāvacarādīsu tattha avacarantesu tesaṃ abhilakkhitattā ayaṃ padeso ‘‘kāmāvacaro’’tveva vuccati.</p>

<p rend="bodytext" n="17"><hi rend="paranum">17</hi><hi rend="dot">.</hi> Yathā rūpabhavo uttarapadassa lopaṃ katvā rūpanti vutto, evaṃ tathā <hi rend="bold">svāyaṃ</hi> so ayaṃ eso kāmāvacaro uttarapadassa lopaṃ katvā <hi rend="bold">kāmo iti saññito</hi> kāmo nāma udīrito paṇḍitena kathito.</p>

<p rend="bodytext" n="18"><hi rend="paranum">18</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tasmiṃ kāme</hi> idaṃ cittaṃ tasmiṃ kāmāvacare sadā avacarati, <hi rend="bold">iti</hi> tasmā kāraṇā kāmāvacaraṃ iti evaṃ <hi rend="bold">kāmaghātinā</hi> kāmānaṃ vināsakena buddhena kathitaṃ. Kiñcāpi etaṃ rūpārūpabhavesupi avacarati, yathā pana saṅgāme yebhuyyena avacaraṇato ‘‘saṅgāmāvacaro’’ti laddhanāmo nāgo nagare carantopi ‘‘saṅgāmāvacaro’’tveva vuccati, thalacarajalacarā pāṇino athale ajale ṭhitāpi ‘‘thalacarajalacarā’’tveva vuccanti, evaṃ idaṃ aññattha avacarantampi kāmāvacaramevāti daṭṭhabbaṃ. Ārammaṇakaraṇavasena vā ettha kāmo avacaratītipi kāmāvacaraṃ. Kāmañcesa rūpārūpāvacaresupi avacarati, yathā pana vadatīti vaccho, mahiyaṃ setīti mahiṃsoti vutte na yattakā vadanti, mahiyaṃ vā senti, sabbesaṃ taṃ nāmaṃ hoti, evaṃsampadamidaṃ daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="19"><hi rend="paranum">19</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Paṭisandhiṃ bhave kāme</hi> kāmabhavasaṅkhāte kāme paṭisandhiṃ avacārayati, <hi rend="bold">iti</hi> tasmā kāmāvacaraṃ <pb ed="V" n="1.0005" />. Iti evaṃ <hi rend="bold">vā</hi> ayaṃ añño nayo. <hi rend="bold">Tatra</hi> tasmiṃ kāmāvacare <hi rend="bold">pariyāpannaṃ</hi> antogadhaṃ, <hi rend="bold">iti</hi> tasmā kāmāvacaraṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="20"><hi rend="paranum">20</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Aṭṭhavidhaṃ cittaṃ</hi> kāmāvacarasaññitaṃ <hi rend="bold">idaṃ</hi> aṭṭhavidhaṃ cittaṃ. Dasapuññakiriyavatthuvaseneva puññakiriyā eva tesaṃ tesaṃ phalānisaṃsānaṃ <pb ed="M" n="0.0006" /> vatthūni kāraṇānīti puññakiriyavatthūni, tesaṃ vaso, tena pavattati.</p>

<p rend="bodytext" n="21"><hi rend="paranum">21</hi><hi rend="dot">.</hi> Dānaṃ sīlaṃ bhāvanā pattidānaṃ veyyāvaccaṃ dhammadesanā anumodanā diṭṭhijubhāvo <hi rend="bold">saṃsuti</hi> dhammassavanañca <hi rend="bold">apacāyo</hi> apacāyanaṃ, evaṃ iminā mayā vuttappakārena puññāni eva vatthūni puññavatthūni, tesaṃ pabhedo <hi rend="bold">puññavatthuppabhedo ñeyyo</hi> paṇḍitena jānitabbo.</p>

<p rend="bodytext" n="22-23"><hi rend="paranum">22-23</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Gacchanti saṅgahaṃ dāne</hi> pattidānānumodanā dāne saṅgahaṃ gacchanti, veyyāvaccāpacāyanā sīlamaye puññe saṅgahaṃ gacchanti, dhammadesanā dhammassavanaṃ diṭṭhiujukā bhāvanāmaye puññe saṅgahaṃ gacchanti, dasa puññakiriyāpi ca tīṇi eva sambhonti.</p>

<p rend="bodytext" n="24"><hi rend="paranum">24</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sabbānussatipuññañca pasaṃsā saraṇattayaṃ</hi> ratanattayaguṇapasaṃsā ca ete diṭṭhijukammamhi saṅgayhanti, tasmiṃ saṅgahapāpuṇe <hi rend="bold">saṃsayo</hi> sandeho natthi.</p>

<p rend="bodytext" n="25"><hi rend="paranum">25</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Purimā cetanā</hi> tato pubbabhāge pavattā cetanā, <hi rend="bold">muñca</hi>cetanā paccuppannā cetanā, <hi rend="bold">para</hi>cetanā pacchākāle pavattā cetanā, tissopi cetanā dānamaye puññe honti. <hi rend="bold">Eva</hi>nti yathā tissopi cetanā dānamaye puññe honti, evaṃ tathā dānamayapuññato <hi rend="bold">sesesupi</hi> sīlamayabhāvanāmayesu tisso cetanā paṇḍito <hi rend="bold">dīpaye</hi> katheyya.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Hi</hi> saccaṃ yadā pana yo puggalo deyyadhammapaṭiggāhakādisampattiṃ <hi rend="bold">āgamma</hi> paṭicca. <hi rend="bold">Paṭiggāhakādisampatti</hi>nti ettha <hi rend="bold">ādi</hi>-saddena desakālakalyāṇamittādayo gahitā. <hi rend="bold">Aññaṃ vā somanassahetu</hi>nti <hi rend="bold">añña</hi>-ggahaṇena saddhābahulatāvisuddhidiṭṭhitākusalakiriyānisaṃsadassitāsomanassapaṭisandhikatādīnaṃ saṅgaho. <hi rend="bold">Atthi dinnaṃ</hi> dānassa phalaṃ atthi. <hi rend="bold">Ādi</hi>-saddena <pb ed="M" n="0.0007" /> atthihutādayo gahitā. <hi rend="bold">Purakkhatvā</hi>ti purato katvā. <hi rend="bold">Parehi anussāhito</hi> acodito dānādīni puññāni <pb ed="V" n="1.0006" /> karoti. <hi rend="bold">Dānādīnī</hi>ti vacanena deyyadhammaṃ nissāya pavattadānacetanā gahetabbā. Tadā <hi rend="bold">assa</hi> puggalassa. Saṅkharaṇaṃ saṅkhāro, natthi saṅkhāro etassāti asaṅkhāro, taṃ eva <hi rend="bold">asaṅkhārikaṃ,</hi> appayoganti attho. <hi rend="bold">Vuttanayenā</hi>ti vuttanayo nāma ‘‘deyyadhammapaṭiggāhakādisampatti’’nti vacanaṃ. Imasmiṃ panatthe saṅkharotīti <hi rend="bold">saṅkhāro</hi> nāma attano vā pavattassa pubbappayogassa adhivacanaṃ, parassa vā pavattapubbappayogassa adhivacanaṃ. Ayamassa adhippāyo – yadā yo ‘‘dānādīni karissāmī’’ti cittaṃ samuppādetvā nākāsi, pacchā attano pubbacetanāya ussāhito karoti, tadā sasaṅkhārikaṃ hoti, attano pubbappayogena saha pavattatīti attho. <hi rend="bold">Paṭipattidassanena</hi> paṭipajjitabbā sīlādīhi paṭipajjanti jānanti gacchanti vā nibbānaṃ etāyāti paṭipatti, tāya dassanaṃ paṭipattidassanaṃ, tena. Jāto paricayo etesanti <hi rend="bold">jātaparicayā</hi>. <hi rend="bold">Sahasā</hi>ti vegena. <hi rend="bold">Catūsupi vikappesu</hi> dasseyya.</p>

<p rend="bodytext" n="26"><hi rend="paranum">26</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Dasapuññakriyādīnaṃ vasena ca bahūnipi bhavanti</hi> etāni pana cittāni dasapuññakiriyādīnaṃ vasenapi bahūnipi bhavanti <hi rend="bold">iti</hi> evaṃ <hi rend="bold">pakāsaye</hi> bhagavā pakāseyya.</p>

<p rend="hangnum" n="27"><hi rend="paranum">27</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"> Sattarasa sahassāni, dve satāni asīti ca;</p>

<p rend="gathalast">Kāmāvacarapuññāni, bhavantīti viniddiseti. –</p>

<p rend="unindented">Kāmāvacarapuññāni sattarasa sahassāni ca dve satāni ca asīti ca bhavanti, <hi rend="bold">iti</hi> vacanaṃ <hi rend="bold">viniddise</hi> ācariyo katheyya.</p>

<p rend="gatha1">Dasapuññakriyāvatthu, chadvārādhipatīhi ca;</p>

<p rend="gathalast">Kāyādīhi ca tīheva, hīnādīhi ca tīhi tu.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Dvīsu</hi><pb ed="M" n="0.0008" /><hi rend="bold">bhavesu</hi> kāmabhavarūpabhavesu. <hi rend="bold">Paṭipadādibhedato</hi> dukkhāpaṭipadaṃ dandhābhiññaṃ, dukkhāpaṭipadaṃ khippābhiññaṃ, sukhāpaṭipadaṃ dandhābhiññaṃ, sukhāpaṭipadaṃ khippābhiññaṃ. <hi rend="bold">Rūpāvacarabhāvanāpuññavasappavattaṃ</hi> rūpāvacare pavattassa bhāvanāpuññassa vasena pavattaṃ <hi rend="bold">rūpāvacarūpapattinipphādakaṃ</hi> rūpāvacare upapattiyā paṭisandhiyā nipphādakaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Savatthukāvatthukabhedato</hi>ti <pb ed="V" n="1.0007" /> arūpāvacaraṃ yadā kāmarūpe jāyati, tadā hadayavatthuṃ nissāya jāyati, iti tasmā savatthukaṃ nāma jātaṃ. Yadā arūpe jāyati, tadā hadayavatthuṃ anissāya jāyati, iti tasmā avatthukaṃ nāma jātaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Ākāsānañcāyatanassa <hi rend="bold">kasiṇugghāṭimākāsaṃ</hi> ārammaṇaṃ. Viññāṇañcāyatanassa <hi rend="bold">tattha pavattaviññāṇaṃ,</hi> tasmiṃ kasiṇugghāṭimākāse pavattaṃ viññāṇaṃ cittaṃ ārammaṇaṃ hoti. Ākiñcaññāyatanassa <hi rend="bold">tassa apagamo</hi> tassa ākāsānañcāyatanassa apagamo abhāvo vohāro ārammaṇaṃ hoti. Nevasaññānāsaññāyatanassa <hi rend="bold">ākiñcaññāyatanaṃ</hi> ārammaṇaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext">Rūpe saññā <hi rend="bold">rūpasaññā</hi>. Saññāsīsena cittampi gahitaṃ. <hi rend="bold">Samatikkamā</hi> kasiṇugghāṭimākāsasamatikkamanena. Paṭighe dvārārammaṇānaṃ saṅghaṭṭane pavattā saññā paṭighasaññā. Dvipañcaviññāṇānaṃ adhivacanaṃ. Tāsaṃ <hi rend="bold">paṭighasaññānaṃ</hi> dvipañcaviññāṇānaṃ <hi rend="bold">atthaṅgamā</hi> atthaṅgamena. Nānā attā sabhāvo etassāti nānattaṃ, ārammaṇaṃ, nānatte nānāsabhāve pavattā saññā <hi rend="bold">nānattasaññā,</hi> nānā attā sabhāvo etissāti vā nānattā, sāyeva saññā <hi rend="bold">nānattasaññā,</hi> kāmāvacarasaññāti attho. Tāsaṃ <hi rend="bold">nānattasaññānaṃ amanasikārā</hi> amanasikārena.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Niyatāniyatavatthukabhedato</hi>ti <pb ed="M" n="0.0009" /> sotāpattimaggo niyatavatthuko. Kasmā? Kāmarūpesuyeva hadayavatthuṃ nissāya uppajjanato. Itare pana tayo maggā aniyatavatthukā. Kasmā? Kāmarūpesu hadayavatthuṃ nissāya jāyanti, arūpe hadayavatthuṃ anissāya jāyanti, tasmā aniyatavatthukā. <hi rend="bold">Tīhi vimokkhamukhehī</hi>ti suññataanimittaappaṇihitasaṅkhātehi tīhi vimokkhamukhehi.</p>

<p rend="bodytext">Yassa saṃvijjanti, taṃ puggalaṃ vaṭṭasmiṃ saṃyojenti bandhantīti saṃyojanā. Sakkāyadiṭṭhivicikicchāsīlabbataparāmāsāyeva saṃyojanā sakkāyadiṭṭhivicikicchāsīlabbataparāmāsasaṃyojanā, tesaṃ pahānaṃ sakkāyadiṭṭhivicikicchāsīlabbataparāmāsasaṃyojanappahānaṃ, taṃ karotīti <hi rend="bold">sakkāyadiṭṭhivicikicchāsīlabbataparāmāsasaṃyojanappahānakaraṃ,</hi> sotāpattimaggacittaṃ. Mānopi ekadesato apāyagāmikoyeva pahiyyate. Sotāpattimaggena nissesato na pahiyyate. Sesakilesesupi <pb ed="V" n="1.0008" /> eseva nayo. Uddhaccaṃ pana ekadesatopi apāyagāmikampi na pahiyyati. Sakadāgāmimaggacittaṃ rāgadosamohānaṃ tanuttakaraṃ. Sotāpattimaggena nāsitasaṃyojanānaṃ pahānaṃ kasmā na vuttanti ce? Paṭhamamaggato dutiyamaggassa mahantattā paṭhamamaggena nāsitā saṃyojanā dutiyamaggena nāsitāti paññāyati, iti yasmā, tasmā na vuttaṃ. Tatiyacatutthamaggesupi eseva nayo. <hi rend="bold">Ettha</hi> etasmiṃ lokuttaracitte. <hi rend="bold">Ekeka</hi>nti vicchāvasena vuttaṃ. <hi rend="bold">Maggānurūpa</hi>nti vacanaṃ paṭhamamaggassa paṭhamaphalañca anurūpanti viññāpanatthaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="28"><hi rend="paranum">28</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kāme aṭṭheva</hi> kāmāvacare aṭṭha eva cittāni, <hi rend="bold">rūpe</hi> rūpabhave <hi rend="bold">pañca</hi> cittāni, arūpisu <hi rend="bold">cattāri</hi> cittāni, <hi rend="bold">anuttarāni</hi> lokuttaracittāni cattāri, <hi rend="bold">evaṃ</hi> iminā mayā vuttappakārena <hi rend="bold">kusalāni</hi> cittāni ekavīsati honti.</p>

<p rend="bodytext" n="29"><hi rend="paranum">29</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kusalākusalāpagatena</hi><pb ed="M" n="0.0010" /><hi rend="bold">satā muninā</hi> kusalato, akusalato ca apagatena satā satisampannena kusale <hi rend="bold">kusalena</hi> chekena <hi rend="bold">vasinā</hi> pañcavasīhi samannāgatena <hi rend="bold">yaṃ</hi> kusalacittaṃ <hi rend="bold">catubhūmigataṃ</hi> catūsu bhūmīsu pavattaṃ <hi rend="bold">sakalaṃ</hi> sabbaṃ <hi rend="bold">lapitaṃ</hi> kathitaṃ, taṃ kusalacittaṃ <hi rend="bold">mayāpi</hi> buddhadattācariyena <hi rend="bold">lapitaṃ</hi> kathitaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Niyatāniyatavatthuvasenā</hi>ti paṭighasampayuttadvayaṃ kāmeyeva hadayavatthuṃ nissāya jāyati, aññabhūmīsu na jāyati, tasmā niyatavatthukaṃ hoti. Itarāni pana akusalāni kāmarūpesu uppajjanakāle hadayavatthuṃ nissāya jāyanti, arūpe hadayavatthuṃ anissāya jāyanti, tasmā aniyatavatthukāni, tena. <hi rend="bold">Paṭisandhijanakājanakavasena cā</hi>ti uddhaccasahagataṃ paṭisandhiṃ na janeti. Yadi paṭisandhiṃ janeyya, apāyesuyeva janeyya. Kasmā? Sotāpattimaggena ekadesato apāyagāmikampi na jahitaṃ, sabbaṃ na jahitanti attho. Sopi maggo apāyagāmī na hoti. Aññe pana kilesā ekadesavasena apāyagāmikā jahitā, tena paṭhamamaggenāti tasmā na janeti. Ekādasavidhaṃ pana paṭisandhiṃ janeti, tena.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Diṭṭhamaṅgalādīnī</hi>ti <hi rend="bold">ādi</hi>-saddena sutamaṅgalādīni gahitāni. <hi rend="bold">Sārato</hi> uttamato <hi rend="bold">pacceti</hi> saddahati. Sabhāvatikkhena sabhāvo tikkho etassāti sabhāvatikkhaṃ, tena <hi rend="bold">sabhāvatikkhena</hi>.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Assa</hi><pb ed="V" n="1.0009" /><hi rend="bold">pana</hi> paṭighasampayuttassa <hi rend="bold">pāṇātipātādīsu</hi> akusalakammesu tikkhappavattikāle asaṅkhārikassa uppatti, mandappavattikāle sasaṅkhārikassa uppatti veditabbā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tassa</hi> momūhassa.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Dukkhavisesassa</hi> dukkhanānattassa.</p>

<p rend="bodytext" n="30"><hi rend="paranum">30</hi><hi rend="dot">.</hi> Lobhamūlavasena <pb ed="M" n="0.0011" /><hi rend="bold">aṭṭha</hi> cittāni, dosamūlavasā <hi rend="bold">duve</hi> cittāni, mohamūlavasena <hi rend="bold">dve</hi> cittāni. <hi rend="bold">Evaṃ</hi> iminā mayā vuttappakārena akusalāni dvādasappakārāni <hi rend="bold">siyuṃ</hi> bhaveyyuṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="31"><hi rend="paranum">31</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Yaṃ pāpamānasaṃ</hi> yaṃ akusalacittaṃ <hi rend="bold">pāpāpāpesu</hi> pāpaapāpesu kusalākusalesu <hi rend="bold">apāpena</hi> appavattena pāpāpāpappahīnena <hi rend="bold">vuttaṃ</hi> īritaṃ kathitaṃ, <hi rend="bold">taṃ pāpamānasaṃ</hi> taṃ akusalacittaṃ mayā <hi rend="bold">samudāhaṭaṃ</hi> kathitaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Yathā panassa</hi> yathā pana assa vipākassa kusalaṃ <hi rend="bold">dānādivasena</hi> dānādīnaṃ dasapuññakiriyavatthūnaṃ vasena chasu ārammaṇesu pavattati, <hi rend="bold">idaṃ</hi> vipākacittaṃ tathā <hi rend="bold">na</hi> pavattati. <hi rend="bold">Hi</hi> saccaṃ <hi rend="bold">idaṃ</hi> vipākaṃ paṭisandhibhavaṅgacutitadārammaṇavasena <hi rend="bold">parittadhammapariyāpannesu</hi> kāmāvacaradhammantogadhesu chasu ārammaṇesu pavattati. Sampayuttadhammānañca visese asatipi kusalasampayuttadhammato assa vipākassa, sampayuttadhammānañca nānatte asatipi idaṃ vipākaṃ <hi rend="bold">ādāsatalādīsu</hi> dhammajātesu mukhanimittaṃ viya nirussāhaṃ. Ayamassādhippāyo – yathā ādāsatale mukhanimittaṃ mukhe calite calati, acalite na calati, mukhassa kāraṇaṃ vinā mukhanimittassa viya kāraṇaṃ natthi, evaṃ kusalakāraṇā vipākassa aññaṃ kāraṇaṃ natthi, nirussāhaṃ vipākaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="32"><hi rend="paranum">32</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kāmāvacaradevānaṃ manussānaṃ ime</hi> aṭṭha mahāvipākā <hi rend="bold">duhetukatihetukānaṃ</hi> kāmāvacaradevānaṃ, manussānañca paṭisandhiyo bhavanti.</p>

<p rend="bodytext" n="33-34"><hi rend="paranum">33-34</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tato</hi> paraṃ pavattiyaṃ yāvatāyukaṃ bhavaṅgaṃ hutvā <hi rend="bold">balavārammaṇe</hi> atimahantavibhūtārammaṇe <pb ed="V" n="1.0010" /> tadārammaṇañca hutvā tato paraṃ maraṇakālasmiṃ cuti hutvā pavattanti <pb ed="M" n="0.0012" />, <hi rend="bold">evaṃ</hi> iminā mayā vuttappakārena catūsu ṭhānesu <hi rend="bold">vipaccanti</hi> vipākabhāvena jāyanti.</p>

<p rend="bodytext" n="35"><hi rend="paranum">35</hi><hi rend="dot">.</hi> Sabhūmikusaleheva <hi rend="bold">mahāpākā</hi> samā vinā mahāpākā <hi rend="bold">kammadvāraṃ</hi> kammakāraṇaṃ vinā, kammañca mahāpuññānaṃ kiriyavatthukaṃ <hi rend="bold">vinā</hi> vajjetvā <hi rend="bold">sabhūmikusaleheva</hi> attano bhūmiyaṃ pavattehi kusalehi eva <hi rend="bold">samā</hi> sadisā. Kammadvāraṃ nāma kāyaviññattikammadvāraṃ, vacīviññattikammadvāraṃ, bhavaṅgasaṅkhātaṃ manodvāraṃ, iti tividhaṃ kammadvāraṃ kammakāraṇaṃ. Kammaṃ nāma aṭṭhakāmāvacarakusalacetanā idha adhippetā.</p>

<p rend="bodytext" n="36"><hi rend="paranum">36</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pākā</hi> kusalavipākā aviññattijanattā ca viññatti ca viññatti ca viññattiviññattiyoti vattabbe sarūpekasesaṃ katvā ‘‘viññattī’’ti vuttaṃ, tā janentīti viññattijanā, na viññattijanā aviññattijanā, tesaṃ bhāvo aviññattijanattaṃ. Tasmā <hi rend="bold">aviññattijanattā</hi> kāyaviññattivacīviññattisaṅkhātānaṃ kammadvārānaṃ ajanakattā manodvārasaṅkhātassa kammadvārassa vasena ca appavattanato <hi rend="bold">avipākasabhāvato</hi> ca akammabhāvato ca <hi rend="bold">appavattanato ceva</hi> puññakiriyavatthuvasena appavattanato ceva puññehi <hi rend="bold">no samā</hi> asadisā.</p>

<p rend="bodytext" n="37-39"><hi rend="paranum">37-39</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Parittārammaṇattā hi tesamekantato</hi> tesaṃ vipākānaṃ ekantato parittārammaṇattā kāmāvacarārammaṇattā <hi rend="bold">tesu</hi> vipākesu sattapaññattikārammaṇā <hi rend="bold">karuṇāmuditā kadāci</hi> kismiñci kāle na jāyanti, <hi rend="bold">tathā</hi> evaṃ tisso pana viratiyo <hi rend="bold">etesu</hi> vipākesu na jāyanti, <hi rend="bold">hi</hi> kasmā kāraṇā na jāyanti, pañca sikkhāpadā <hi rend="bold">kusalāti</hi> kusalā nāmāti satthunā vuttā yasmā kāraṇā, tasmā na jāyanti. <hi rend="bold">Tathādhipatinopettha tathā</hi> evameva cattāro <hi rend="bold">adhipatinopi</hi> etesu vipākesu na santi. Kasmā <pb ed="M" n="0.0013" />? <hi rend="bold">Chandādīni</hi> dhammajātāni puretaraṃ katvā anuppajjanato na santi, <hi rend="bold">iti</hi> vacanaṃ <hi rend="bold">viniddise</hi> ācariyo katheyya.</p>

<p rend="bodytext" n="40"><hi rend="paranum">40</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Asaṅkhārasasaṅkhāravidhānaṃ pana puññato</hi> vipākesu asaṅkhārasasaṅkhāravidhānaṃ puññato kusalato āgamanavasena ñeyyaṃ. Tattha ekaccānaṃ ācariyānaṃ matena mukhe calite ādāsatale mukhanimittacalanaṃ viya asaṅkhārassa kusalassa vipāko asaṅkhāro hoti, sasaṅkhārassa kusalassa vipāko sasaṅkhāro hoti, evaṃ āgamanavasena ñeyyaṃ. <hi rend="bold">Paccayato ceva ñeyyaṃ</hi> tattha ekaccānaṃ <pb ed="V" n="1.0011" /> ācariyānaṃ matena balavantehi vibhūtehi paccayehi kammādīhi uppanno asaṅkhāro dubbalehi sasaṅkhāroti evaṃ paccayavasena viññeyyaṃ jānitabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="41-42"><hi rend="paranum">41-42</hi><hi rend="dot">.</hi> Hīnādīnaṃ puññānaṃ vipākattā hīnādayo vipākā <hi rend="bold">puññavādinā</hi> jinena paridīpitā bhavanti, <hi rend="bold">iti</hi> evaṃ iminā vuttappakārena pavattaṃ idaṃ aṭṭhavidhaṃ cittaṃ ekantena savatthukaṃ kāmalokasmiṃ jāyate, <hi rend="bold">aññattha pana</hi> aññāsu bhūmīsu na jāyate.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Viññāṇapañcakaṃ niyatārammaṇa</hi>nti cakkhuviññāṇassa rūpameva ārammaṇaṃ, na saddādayo. Sesattayaṃ yadā cakkhuviññāṇena gahitaṃ ārammaṇaṃ karoti, tadāssa rūpaṃ ārammaṇaṃ hoti. Yadā sotaviññāṇena gahitaṃ, tadāssa saddo ārammaṇo hoti. Yadā ghānajivhākāyaviññāṇehi gahitāni ārammaṇāni karonti, tadāssa gandharasaphoṭṭhabbārammaṇāni honti. Manoviññāṇadhātudvayaṃ yadā tadārammaṇaṃ hoti, tadā chaārammaṇaṃ hoti, evaṃ aniyatārammaṇaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext">Rūpārammaṇāya kiriyāmanodhātuyā apagamo padaṭṭhānaṃ āsannakāraṇaṃ etassāti <hi rend="bold">apagamapadaṭṭhānaṃ,</hi> tāya āvajjanaṃ <pb ed="M" n="0.0014" /> katvā ṭhitāya cakkhuviññāṇena dassanakiccaṃ karīyatīti attho. <hi rend="bold">Tathābhāvapaccupaṭṭhānaṃ</hi> sampaṭicchanabhāvena gayhākāraṃ. <hi rend="bold">Santīraṇādirasā</hi> somanassayuttā manoviññāṇadhātusantīraṇatadārammaṇarasā, upekkhāyuttā pana santīraṇatadārammaṇapaṭisandhibhavaṅgacutirasā, <hi rend="bold">tathābhāvapaccupaṭṭhānā</hi> santīraṇādibhāvena gayhākāraṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="43"><hi rend="paranum">43</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kāmāvacarapuññassa</hi> kāmāvacarakusalassa soḷasa vipākā honti. Iti yaṃ vacanaṃ vuttaṃ, <hi rend="bold">taṃ</hi> vacanaṃ <hi rend="bold">tihetukapuññassa</hi> ukkaṭṭhassa vasena ācariyo <hi rend="bold">paridīpaye</hi>. Ayamettha attho – chandādhipateyyādīnaṃ vasena ukkaṭṭhatihetukakusalaṃ kāmasugatiyaṃ tihetukapaṭisandhiṃ datvā pavatte aṭṭha ahetukakusalavipākāni, aṭṭha mahākusalavipākānīti soḷasa pākāni nipphādeti.</p>

<p rend="bodytext" n="44"><hi rend="paranum">44</hi><hi rend="dot">.</hi> Kusalānugataṃ katvā bhājitaṃ kiṃ mahaggataṃ vipākacittaṃ <hi rend="bold">kusalānugataṃ</hi> kusalaṃ anugataṃ katvā mahaggatakusalacittena samānaṃ katvā bhagavatā <hi rend="bold">bhājitaṃ</hi> desitaṃ. <hi rend="bold">Kiṃ</hi> kena kāraṇena? <hi rend="bold">Kāmāvacarapuññaṃva</hi> kāmāvacarakusalaṃ iva asamānaphalaṃ natthi <hi rend="bold">yato</hi> yasmā kāraṇā, tasmā <pb ed="V" n="1.0012" /> vipākaṃ kusalānugataṃ katvā bhagavatā bhājitaṃ desitaṃ. <hi rend="bold">Kāmāvacarapuññaṃvā</hi>ti yathā aṭṭhavidhesu kāmāvacarakusalesu ukkaṭṭhatihetukakusalaṃ kāmasugatiyaṃ tihetukapaṭisandhiṃ datvā pavatte soḷasa kusalavipākāni nipphādeti, tihetukaomakañca duhetukaukkaṭṭhañca kāmasugatiyaṃ duhetukapaṭisandhiṃ datvā pavatte tihetukavirahitāni ahetukaduhetukasaṅkhātāni vipākāni nipphādeti, duhetukaomakaṃ pana kāmasugatiyaṃ ahetukapaṭisandhiṃ datvā pavatte aṭṭha ahetukavipākāni nipphādeti, evaṃ kāmāvacarapuññaṃ asamānaphalaṃva hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="45"><hi rend="paranum">45</hi><hi rend="dot">.</hi> Gajādīnaṃ <pb ed="M" n="0.0015" /> chāyā gajādisadisā hoti yathā, evaṃ mahaggatavipākaṃ <hi rend="bold">sabbathā</hi> sabbapakārena attano kusaleheva samānaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="46-47"><hi rend="paranum">46-47</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kāmāvacarapuññaṃva nāparāpariyavedanaṃ</hi> idaṃ mahaggatakusalaṃ kāmāvacarapuññaṃva aparāpariyavedanaṃ aparasmiṃ bhave phaladāyakaṃ <hi rend="bold">na</hi> hoti, jhānā aparihīnassa <hi rend="bold">bhavagāmino</hi> paṭisandhigāmino sattassa kusalānantaraṃyeva phalaṃ uppajjati, iti ca ñāpanatthaṃ <hi rend="bold">etassa</hi> mahaggatavipākassa <hi rend="bold">kusalānugataṃ</hi> kusalānugamanaṃ bhagavatā <hi rend="bold">kataṃ</hi>.</p>

<p rend="bodytext" n="48"><hi rend="paranum">48</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ettha</hi> etasmiṃ mahaggatavipāke paṭipadākkamo tesañca hīnādīnaṃ bhedato <hi rend="bold">jhānāgamanato</hi> mahaggatakusalajhānassa āgamanavasena <hi rend="bold">vibhāvinā</hi> paṇḍitena veditabbo.</p>

<p rend="bodytext" n="49"><hi rend="paranum">49</hi><hi rend="dot">.</hi> Ettha vipāke chandādi<hi rend="bold">adhipatīnaṃ</hi> abhāvo, ayameva visesato kusalato ayaṃ eva viseso, sesaṃ sabbapakāraṃ avisesena kusalena samaṃ <hi rend="bold">mataṃ</hi> kathitaṃ bhagavatā.</p>

<p rend="bodytext" n="50"><hi rend="paranum">50</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Suññataṃ animittanti, tathāpaṇihitantipi</hi> suññataṃ anattā, animittaṃ aniccaṃ, appaṇihitaṃ dukkhaṃ <hi rend="bold">iti</hi> etāni tīṇi nāmāni <hi rend="bold">maggassa anantare</hi> catubbidhassa maggassa anantare catubbidhe <hi rend="bold">phale</hi> honti.</p>

<p rend="bodytext" n="51"><hi rend="paranum">51</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Labbhanti parabhāgasmiṃ</hi> maggānantare pavattaphalato aññasmiṃ kāle <hi rend="bold">vaḷañjanaphalesu</hi> phalasamāpattisamāpajjanakālesu etāni tīṇi nāmāni na labbhante, phalehi <hi rend="bold">vipassanāvaseneva</hi> anattaaniccadukkhasaṅkhātānaṃ <pb ed="V" n="1.0013" /> tiṇṇaṃ vipassanānaṃ vasena eva tāni tīṇi nāmāni labbhare phalehi labbhante.</p>

<p rend="bodytext" n="52"><hi rend="paranum">52</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Honti</hi><pb ed="M" n="0.0016" /><hi rend="bold">sādhipatīneva lokuttaraphalāni tu</hi> ekantato sādhipatīni eva honti, lokuttaraphalāni ṭhapetvā aññasmiṃ vipāke adhipatī natthi.</p>

<p rend="bodytext" n="53"><hi rend="paranum">53</hi><hi rend="dot">.</hi> Maggo attano maggabhāvena maggo nāma vuccate bhagavatā. Phalaṃ <hi rend="bold">maggaṃ upādāya</hi> aṭṭhaṅgikamaggaṃ nissayaṃ katvā maggo nāma <hi rend="bold">iti</hi> vacanaṃ vuccate bhagavatā.</p>

<p rend="bodytext" n="54"><hi rend="paranum">54</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ime</hi> satta akusalavipākā. Gāvo caranti etthāti gocaro, tassadisattā gocaro ārammaṇanti attho, aniṭṭho ca aniṭṭhamajjhatto ca aniṭṭhāniṭṭhamajjhattā, teyeva gocaro aniṭṭhāniṭṭhamajjhattagocaro, tasmiṃ <hi rend="bold">aniṭṭhāniṭṭhamajjhattagocare vattare</hi> vattanti. <hi rend="bold">Sukhādittayayuttā te</hi> te aṭṭha ahetukakusalavipākā sukhādittayayuttā sukhasomanassaupekkhāvedanāhi sahagatā. <hi rend="bold">Dukkhupekkhāyutā ime</hi> ime satta ahetukaakusalavipākā dukkhupekkhāvedanāhi sahagatā.</p>

<p rend="bodytext" n="55"><hi rend="paranum">55</hi><hi rend="dot">.</hi> Evaṃ chattiṃsadhā pākaṃ pākasāsanapūjito sugato. Kiṃ visiṭṭho? Pākaṃ nāma asuraṃ, taṃ sāsati, pākena attano puññaphalena deve anusāsatīti vā pākasāsano, ko so? Sakko. Tena pākasāsanena pūjito <hi rend="bold">savipākāvipākesu</hi> kusalavipākakiriyesu <hi rend="bold">kusalo</hi> cheko <hi rend="bold">evaṃ</hi> iminā mayā vuttappakārena <hi rend="bold">pākaṃ</hi> cittaṃ chattiṃsappakāraṃ <hi rend="bold">abrvi</hi> avoca.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Anuḷāresū</hi>ti khuddakesu. <hi rend="bold">Tathābhāvapaccupaṭṭhānā</hi> chaḷārammaṇavijānanagayhākārā. Sabbaññutaññāṇassa gati viya gati etissāti <hi rend="bold">sabbaññutaññāṇagatikā</hi>.</p>

<p rend="bodytext" n="56"><hi rend="paranum">56</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Somanassayuttānaṭṭha</hi><pb ed="M" n="0.0017" />, <hi rend="bold">kusalākusalāni ca</hi> somanassayuttāni aṭṭha kusalākusalāni ca, kriyato pana pañca <hi rend="bold">evaṃ</hi> iminā mayā vuttappakārena hāsacittāni terasa.</p>

<p rend="bodytext" n="57"><hi rend="paranum">57</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Puthujjanā hasantettha</hi> ettha etesu terasacittesu puthujjanā pana aṭṭhahi cittehi hasanti <pb ed="V" n="1.0014" />. <hi rend="bold">Sekhā</hi> satta ariyā chahi cittehi hasanti. <hi rend="bold">Asekhā</hi> khīṇāsavā <hi rend="bold">pañcahi</hi> cittehi hasanti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Kusalāni</hi> pana rūpārūpakusalāni sekhaputhujjanānaṃ uppajjanti. <hi rend="bold">Imāni</hi> rūpārūpakiriyāni khīṇāsavānaṃ bhāvanāyeva kāro bhāvanākāro, tassa vaso bhāvanākāravaso, tena pavattāni. <hi rend="bold">Tāni</hi> rūpārūpakusalāni bhāvanāpuññavasappavattāni bhāvanākusalavasena pavattāni. <hi rend="bold">Imesaṃ</hi> rūpārūpakiriyānaṃ <hi rend="bold">tesañca</hi> rūpārūpakusalānaṃ ayameva viseso.</p>

<p rend="bodytext" n="58-59"><hi rend="paranum">58-59</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Yā puthujjanakālasmiṃ, abhinibbattitā pana</hi> puthujjanakālasmiṃ puthujjanabhāvaṭṭhitena yoginā abhinibbattitā <hi rend="bold">yā</hi> rūpārūpasamāpatti, <hi rend="bold">sā</hi> rūpārūpasamāpatti so yogī <hi rend="bold">khīṇāsavo bhikkhu</hi> hutvā <hi rend="bold">naṃ</hi> rūpārūpasamāpattiṃ <hi rend="bold">yāva</hi> yattakaṃ kālaṃ na samāpajjate, <hi rend="bold">tāva</hi> tattakena kālena tassa khīṇāsavabhikkhuno <hi rend="bold">kusalā eva</hi> rūpārūpakusalā eva hoti. Khīṇāsavena <hi rend="bold">sā</hi> rūpārūpasamāpatti <hi rend="bold">sace</hi> yadi <hi rend="bold">samāpannā</hi> samāpajjitā, <hi rend="bold">kriyā</hi> rūpārūpakiriyā hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="60"><hi rend="paranum">60</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ekādasavidhaṃ kāme</hi> kāmāvacare kiriyacittaṃ ekādasavidhaṃ, <hi rend="bold">rūpe</hi> rūpāvacare pañca, arūpisu cattāri iti sabbāni kriyacittāni vīsati.</p>

<p rend="bodytext" n="61"><hi rend="paranum">61</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Lokuttarakriyacittaṃ, pana kasmā na vijjati</hi>? Maggassa ekacittakkhaṇikattā na vijjati. Ayamettha adhippāyo – catumaggaṭṭho <pb ed="M" n="0.0018" /> khīṇāsavo nāma na hoti, maggānantarameva phalaṃ uppajjati, maggopi ekacittakkhaṇiko yadi cittaṃ bahucittakkhaṇikaṃ, phalasamaṅgino khīṇāsavassapi maggacittaṃ bhaveyya, evaṃ sati lokuttarakiriyacittaṃ bhaveyyāti adhippāyo.</p>

<p rend="bodytext" n="62"><hi rend="paranum">62</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kriyākriyāpattivibhāgadesako</hi> karaṇaṃ kriyaṃ, <hi rend="bold">kriyaṃ</hi> nāma vinayapariyāyena akattabbassa karaṇaṃ, na karaṇaṃ akriyaṃ, <hi rend="bold">akriyaṃ</hi> nāma vinayapariyāyena kattabbassa akaraṇaṃ, āpajjanaṃ āpatti, kriyāya karaṇena āpatti kriyāpatti, akriyāya akaraṇena āpatti akriyāpatti, kriyāpatti ca akriyāpatti ca kriyāpatyākriyāpattiyo, ekassa <hi rend="bold">āpatti</hi>-saddassa lopaṃ katvā ‘‘kriyākriyāpattiyo’’ti vuttaṃ, tāsaṃ vibhāgo kriyākriyāpattivibhāgo, desetīti desako, tassa desako <hi rend="bold">kriyākriyāpattivibhāgadesako</hi>. Ṇvu-tu-paccayesu paresu kammatthe chaṭṭhī hotīti <pb ed="V" n="1.0015" /> vadanti. Jino kiṃ visiṭṭho? Kriyākriyāpattivibhāgadesako <hi rend="bold">hitāhitānaṃ sakriyākriyārato</hi> hitassa sakriyāya rato, ahitassa akriyāya rato, yaṃ kriyākriyaṃ, <hi rend="bold">kriyaṃ</hi> nāma kriyacittaṃ, <hi rend="bold">akriyaṃ</hi> nāma kusalākusalavipākacittaṃ icchanti eke. Taṃ na. Kasmā? Kusalādhikāre ‘‘kusalaṃ muninā lapitaṃ’’ akusalādhikāre ‘‘pāpamānasaṃ pāpāpāpesvapāpena vuttaṃ’’ vipākādhikāre ‘‘pākaṃ sugato abravī’’ti vatvā puna kriyādhikāre ‘‘kusalākusalavipākāni avocā’’ti vacanassa vattabbābhāvato. Tena vāssa kriyākriyaṃ etassāti <hi rend="bold">kriyākriyaṃ,</hi> kriyākriyasabhāvanti attho. Ayameva sārato paccetabbo. Yaṃ kriyākriyaṃ cittaṃ kriyākriyāsabhāvaṃ <hi rend="bold">avoca</hi> desesi, <hi rend="bold">taṃ kriyākriyaṃ</hi> kriyākriyasabhāvaṃ mayā <hi rend="bold">samīritaṃ,</hi> sammā pakārena īritaṃ kathitaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="64"><hi rend="paranum">64</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ekūnanavuti</hi><pb ed="M" n="0.0019" /><hi rend="bold">sabbe, cittuppādā mahesinā</hi> lokuttare aṭṭha katvā ekūnanavuti sabbe cittuppādā <hi rend="bold">mahesinā</hi> tathāgatena <hi rend="bold">samāsato</hi> saṅkhepato niddiṭṭhā.</p>

<p rend="bodytext" n="65"><hi rend="paranum">65</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Piṭake abhidhammasmiṃ, ye bhikkhū pāṭavatthino</hi> abhidhammapiṭake paṭuno bhāvo pāṭavaṃ, tena attho pāṭavattho, so etesaṃ atthīti <hi rend="bold">pāṭavatthino,</hi> chekabhāvatthikā ye bhikkhū, <hi rend="bold">tehi</hi> bhikkhūhi <hi rend="bold">ayaṃ</hi> abhidhammāvatāro <hi rend="bold">uggahetabbo</hi> sikkhitabbo punappunaṃ cintitabbo.</p>

<p rend="bodytext" n="66"><hi rend="paranum">66</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ye</hi> janā tassaṅkāsena taṃsannibhena abhidhammāvatārena <hi rend="bold">abhidhammamahodadhiṃ</hi> mahāsāgarasannibhaṃ abhidhammaṃ taranti, te imaṃ lokaṃ paralokañca taranti. <hi rend="bold">Itī</hi>ti parisamāpane.</p>

<p rend="centre">Iti abhidhammāvatāraṭīkāya</p>

<p rend="centre">Cittaniddesavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Paṭhamo paricchedo.</p>

<p rend="chapter">2. Dutiyo paricchedo</p>

<p rend="title">Cetasikaniddesavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="67"><hi rend="paranum">67</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Cittānantaramuddiṭṭhā</hi><pb ed="V" n="1.0016" />, <hi rend="bold">ye ca cetasikā mayā</hi> ye ca cetasikā cittānantaraṃ mayā uddiṭṭhā, ito paraṃ idāni <hi rend="bold">tesaṃ</hi> cetasikānaṃ vibhājanaṃ karissāmi ahaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Imesu pana karuṇāmuditāvasena bhāvanākāle karuṇāpubbabhāgo vā,</hi> appanāpattāya karuṇāya pubbabhāgo, tasmiṃ pubbabhāge, karuṇāto pubbabhāge kāmāvacaracitteti attho. Ekā karuṇā uppajjati. Muditāpubbabhāge vā appanāpattāya muditāya pubbabhāge ekā muditā <pb ed="M" n="0.0020" /> uppajjati. Iminā kāmāvacaracittena yogī micchākammantādīhi dhammehi viramati. <hi rend="bold">Ramu</hi>-dhātu kīḷāyaṃ, <hi rend="bold">vi</hi>-saddo viramaṇattho.</p>

<p rend="bodytext" n="68"><hi rend="paranum">68</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ādinā puññacittena, tettiṃsa niyatā matā ādinā puññacittena</hi> paṭhamamahākusalacittena saha niyatā <hi rend="bold">tettiṃsa</hi> cetasikā bhagavatā matāti, atha vā karuṇāmuditā aniyatā <hi rend="bold">ekena</hi> dhammena saha <hi rend="bold">catuttiṃsa</hi> dhammā bhavanti.</p>

<p rend="bodytext" n="69"><hi rend="paranum">69</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kasmā panettha mettā ca, upekkhā ca na uddhaṭā ettha</hi> etesu yevāpanakadhammesu, niddhāraṇaṃ, mettā ca upekkhā ca <hi rend="bold">dhammarājena</hi> satthunā <hi rend="bold">na uddhaṭā</hi> na vuttā kasmā kāraṇā.</p>

<p rend="bodytext" n="70"><hi rend="paranum">70</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Abyāpādena mettāpi</hi> abyāpādena mettā gahitā, <hi rend="bold">upekkhā</hi>ti tatramajjhattatāya ca gahitā <hi rend="bold">yasmā</hi> kāraṇā, tasmā ubhopetā bhagavatā na gahitā.</p>

<p rend="bodytext" n="71"><hi rend="paranum">71</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kasmā yevāpanā dhammā, buddhenādiccabandhunā</hi> sabbe te <hi rend="bold">yevāpanā dhammā</hi> yevāpananāmakā pāḷiyaṃ sarūpena eva. Bandhati snehena etasminti bandhu, ādiccassa bandhu ādiccabandhu, tena <hi rend="bold">ādiccabandhunā</hi> buddhena <hi rend="bold">na ca uddhaṭā</hi> na desitā.</p>

<p rend="bodytext" n="72"><hi rend="paranum">72</hi><hi rend="dot">.</hi> Kasmā <pb ed="V" n="1.0017" /> kāraṇā? <hi rend="bold">Yasmā aniyatā keci</hi> yevāpanakā aniyatā, <hi rend="bold">yasmā</hi> kāraṇā <hi rend="bold">rāsiṃ</hi> dukavaggādirāsiṃ <hi rend="bold">na bhajanti</hi> na sevanti, <hi rend="bold">yasmā</hi> kāraṇā <hi rend="bold">keci</hi> yevāpanakā dubbalā, tasmā pāḷiyaṃ bhagavatā na vuttā.</p>

<p rend="bodytext" n="73"><hi rend="paranum">73</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Chandādhimokkhamuditā manasi ca kāro,</hi></p>

<p rend="gatha2">Majjhattatā ca karuṇā viratittayañca;</p>

<p rend="gatha2">Puññesu tena niyatāniyatā ca sabbe,</p>

<p rend="gathalast">Yevāpanā munivarena na ceva vuttā.</p>

<p rend="bodytext">Chandādhimokkho <pb ed="M" n="0.0021" /> muditā manasikāro majjhattatā karuṇā viratittayañca <hi rend="bold">puññesu</hi>kusalesu niyatā cattāro aniyatā pañca sabbe yevāpanā na ca eva tena munivarena vuttā.</p>

<p rend="bodytext" n="74-80"><hi rend="paranum">74-80</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kasmā panettha phassova, paṭhamaṃ samudīrito ettha</hi> etesu cetasikesu, jātiniddhāraṇaṃ, phassova paṭhamaṃ <hi rend="bold">samudīrito</hi> kathito. Kasmā kāraṇā? <hi rend="bold">Kira</hi> mayā sutaṃ, ārammaṇe cittassa paṭhamaṃ abhinipātattā phasso paṭhamaṃ samudīrito, <hi rend="bold">phusitvā pana phassena</hi> phassena ārammaṇaṃ phusitvā yogino vedanāya ārammaṇaṃ <hi rend="bold">vedaye,</hi> saññāya <hi rend="bold">sañjānāti,</hi> cetanāya ārammaṇaṃ <hi rend="bold">cetaye</hi>. <hi rend="bold">Sahajātānaṃ</hi> cetasikānaṃ phassova <hi rend="bold">idha</hi> imasmiṃ citte mahesinā paṭhamaṃ vutto. <hi rend="bold">Hi</hi> kasmā kāraṇā? Yasmā <hi rend="bold">balavapaccayattā,</hi> tasmā vutto. <hi rend="bold">Akāraṇamidaṃ sabbaṃ, cittānaṃ tu saheva ca</hi> ‘‘paṭhamābhinipātattā’’ti ca ‘‘balavapaccayattā’’ti ca <hi rend="bold">idaṃ sabbaṃ</hi> vacanaṃ <hi rend="bold">akāraṇaṃ</hi> ahetukaṃ ayuttaṃ, kasmā kāraṇā? <hi rend="bold">Cittajānaṃ</hi> cittehi sahappavattānaṃ cetasikānaṃ <hi rend="bold">ekuppādādibhāvena</hi> samānuppādasamānanirodhasamānālambaṇasamānavatthukabhāvena pavattito akāraṇaṃ ayuttaṃ. <hi rend="bold">Ayaṃ tu paṭhamuppanno, ayaṃ pacchāti natthidaṃ ayaṃ</hi> dhammo paṭhamuppanno, <hi rend="bold">ayaṃ</hi> dhammo pacchākāle uppanno iti <hi rend="bold">idaṃ</hi> vacanaṃ natthi. Balavapaccayattepi kāraṇaṃ na ca dissati. Desanākkamato ceva paṭhamaṃ samudīrito <hi rend="bold">iccevaṃ</hi> iti evaṃ iti iminā mayā vuttappakārena phassassa paṭhamaṃ samudīritataṃ <hi rend="bold">viññunā</hi> vibhāvinā viññeyyaṃ, <hi rend="bold">visesato</hi> visesena aññathā na viññeyyaṃ. <hi rend="bold">Na ca pariyesitabboyaṃ, tasmā pubbāparakkamo</hi> yasmā kāraṇā ayaṃ pubbāparakkamo viññunā <hi rend="bold">na ca pariyesitabbo</hi> na gavesitabbo, dhammā eva vacanatthalakkhaṇādīhi <hi rend="bold">vijānatā</hi> paṇḍitena pariyesitabbā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Iṭṭhākārānubhavanarasā</hi><pb ed="M" n="0.0022" /><pb ed="V" n="1.0018" /> iṭṭhārammaṇānubhavanakiccā <hi rend="bold">subhojanarasaṃ</hi> anubhavanto <hi rend="bold">rājā viya</hi>. Cetasikaassādapaccupaṭṭhānā cetasikapassaddhipadaṭṭhānā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Paccābhiññāṇakaraṇarasā</hi> paṭijānanakiccā <hi rend="bold">vaḍḍhakissa abhiññāṇakaraṇamiva</hi> vaḍḍhakino sakiṃ sañjānitvāpi dāruharesu suttassa paṭipasāraṇaṃ viyāti adhippāyo. <hi rend="bold">Yathāgahitanimittavasenā</hi>ti yathāpavattitanimittassa vasena. Manasi abhinivesakaraṇaṃ gayhākārā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Āyūhanarasā</hi> pavattanakiccasādhakā. <hi rend="bold">Mahāvaḍḍhakiādayo viya</hi> yathā mahāvaḍḍhakī sayampi dāruṃ tacchati, parepi dāruṃ tacchāpeti, evaṃ sayampi ārammaṇe sandahati, sampayuttadhammepi abhisandahāpeti.</p>

<p rend="bodytext">Āhananaṃ bhuso hananaṃ, pariyāhananaṃ samantā hananaṃ, taṃ raso etassāti <hi rend="bold">āhananapariyāhananaraso</hi>.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ārammaṇānumajjanalakkhaṇo</hi> ārammaṇaparimaddanalakkhaṇo.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Pinayatīti pīti,</hi> sahajātadhamme ārammaṇe pinayatīti attho. Kāyacitta<hi rend="bold">pharaṇarasā</hi>. Udaggassa cittassa bhāvo odagyaṃ, taṃ paccupaṭṭhānaṃ etassāti <hi rend="bold">odagyapaccupaṭṭhānā</hi>.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Saddahanti</hi> vatthuttayaṃ saddahanti. <hi rend="bold">Akālusiyapaccupaṭṭhānā</hi> anāvilabhāvapaccupaṭṭhānā. <hi rend="bold">Saddheyyavatthupadaṭṭhānā</hi> saddahitabbavatthuttayāsannakāraṇā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Araññagatasudesako viya</hi> araññe gato maggasudesako viya.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Attanā avinibbhuttānaṃ dhammāna</hi>nti avigatānaṃ cetasikānaṃ. <hi rend="bold">Tesa</hi>nti tesaṃ cetasikānaṃ dhammānaṃ. Santepi ca <hi rend="bold">tesaṃ</hi><pb ed="M" n="0.0023" /> cetasikānaṃ anupālanalakkhaṇādimhi <pb ed="V" n="1.0019" /> vidhāne atthikkhaṇeyeva <hi rend="bold">taṃ</hi> tesaṃ pāletabbānaṃ cetasikānaṃ pavattakkhaṇeyeva taṃ jīvitaṃ <hi rend="bold">te dhamme</hi> pāletabbe cetasike anupāleti. <hi rend="bold">Udakaṃ viyā</hi>ti yathā udakaṃ attani uppalādīni anupāleti, tathā anupālanalakkhaṇādimhi vidhāne santepi tesaṃ atthikkhaṇeyeva anupāleti, vijjamānakkhaṇeva anupāletīti adhippāyo. Paccayuppannepi ca dhamme anupāleti, <hi rend="bold">dhāti viya kumāraṃ</hi> aññāya janitaṃ kumāraṃ rakkhantī dhāti viya, parassa puttaṃ aṅkādinā dhāretīti <hi rend="bold">dhāti</hi>. <hi rend="bold">Sayaṃpavattitadhammasambandheneva pavattati</hi> attanā pavattitehi dhammehi sampavattati. <hi rend="bold">Niyāmako viya</hi> yathā niyāmako ekanāvāya vutthehi janehi saha pavattati, bhaṅgato uddhaṃ taṃ jīvitaṃ na pavattayati, attano ca abhāvā ṭhapayitabbānaṃ cetasikānañca abhāvā, bhaṅgakkhaṇe cetasike na ṭhapeti sayaṃ bhijjamānattā, vaṭṭisneho khīyamāno padīpasikhaṃ na karoti yathā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sommabhāvapaccupaṭṭhāno</hi>ti mudubhāvapaccupaṭṭhāno, sītalabhāvapaccupaṭṭhāno vā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Kāyoti cettha vedanādayo tayo khandhā</hi> vedanākkhandho saññākkhandho saṅkhārakkhandho ime khandhā gahitā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Nimmaddanarasā</hi>ti nimmaddanakiccā. <hi rend="bold">Kāyacittānaṃ avūpasamatāuddhaccādikilesapaṭipakkhabhūtā</hi>ti <hi rend="bold">ādi</hi>ggahaṇena kukkuccaṃ gahetabbaṃ.</p>

<p rend="centre">Iti abhidhammāvatāraṭīkāya</p>

<p rend="centre">Cetasikaniddesavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Dutiyo paricchedo.</p>

<p rend="chapter">3. Tatiyo paricchedo</p>

<p rend="title">Cetasikavibhāganiddesavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="89"><hi rend="paranum">89</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sabbe</hi><pb ed="M" n="0.0024" /><hi rend="bold">cetasikā vuttā, buddhenādiccabandhunā</hi> ye sabbe cetasikā <hi rend="bold">ādiccabandhunā</hi> buddhena <pb ed="V" n="1.0020" /> vuttā, <hi rend="bold">te</hi> sabbe cetasikā <hi rend="bold">nāmasāmaññato</hi> nāmasamānabhāvena <hi rend="bold">dvepaññāsabhavanti te,</hi> anottappapariyosānā dvipaññāsa bhavanti.</p>

<p rend="bodytext" n="90-92"><hi rend="paranum">90-92</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Catupaññāsadhā kāme, rūpe pañcadaseritā kāme</hi> kāmāvacare catupaññāsa cittāni īritā. <hi rend="bold">Rūpe</hi> rūpāvacare pañcadasa cittāni īritā bhavanti. <hi rend="bold">Dvādasārūpe</hi> arūpāvacare dvādasa cittāni bhavanti. <hi rend="bold">Cattālīsa manāsavā</hi> lokuttaracittāni cattālīsa bhavanti, ekavīsasataṃ sabbe cittuppādā <hi rend="bold">samāsato</hi> saṅkhepato ekavīsasataṃ hoti. <hi rend="bold">Etesu tesamuppattiṃ</hi> ito paraṃ <hi rend="bold">etesu</hi> mayā vuttesu cittesu <hi rend="bold">tesaṃ</hi> phassādīnaṃ dhammānaṃ uppattiṃ ekaṃ ekaṃ uddharitvā cittacetasikesu bhikkhūnaṃ pāṭavatthāya ahaṃ <hi rend="bold">pavakkhāmi</hi> desissāmi.</p>

<p rend="bodytext" n="93"><hi rend="paranum">93</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ekaggatā</hi> cittekaggatā <hi rend="bold">manakkāro</hi> manasikāro <hi rend="bold">jīvitaṃ</hi> phassapañcakaṃ <hi rend="bold">ete aṭṭha</hi> cetasikā <hi rend="bold">avinibbhogā</hi> aññamaññato avigatā <hi rend="bold">ekuppādā</hi> samānuppādā <hi rend="bold">sahakkhayā</hi> sahavayā.</p>

<p rend="bodytext" n="94"><hi rend="paranum">94</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Phasso ca vedanā saññā, cetanā jīvitindriyaṃ</hi> ekaggatā manakkāro <hi rend="bold">ime</hi> cetasikā <hi rend="bold">sabbasādhāraṇā</hi> sabbacittehi sādhāraṇā, sabbacittānaṃ sādhāraṇā vā.</p>

<p rend="bodytext" n="95"><hi rend="paranum">95</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vitakko pañcapaññāsa-cittesu samudīrito. Cāro chasaṭṭhicittesu</hi> vitakko tāva dvipañcaviññāṇavajjitakāmāvacaresu ceva ekādasasu paṭhamajjhānacittesu cāti <hi rend="bold">pañcapaññāsacittesu</hi><pb ed="M" n="0.0025" /> bhagavatā samudīrito. Vicāro dvipañcaviññāṇavajjitakāmāvacaracittesu ekādasasu paṭhamajjhānacittesu ca ekādasasu dutiyajjhānacittesu cāti <hi rend="bold">chasaṭṭhicittesu</hi> jāyati. Ettha etasmiṃ vacane saṃsayo natthi.</p>

<p rend="bodytext" n="96"><hi rend="paranum">96</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ekapaññāsacittesu, pīti tesaṭṭhiyā sukhaṃ</hi> pītidomanassupekkhāsahagatakāyaviññāṇacatutthajjhānavajjitesu <hi rend="bold">ekapaññāsacittesu</hi> jāyati. Sukhaṃ domanassadukkhupekkhāsahagatavajjitesu <hi rend="bold">tesaṭṭhi</hi>cittesu jāyati. <hi rend="bold">Upekkhā</hi> somanassasukhadukkhasahagatavajjitesu <hi rend="bold">pañcapaññāsacittesu</hi> jāyati. <hi rend="bold">Dukkhaṃ</hi> akusalavipākakāyaviññāṇapaṭighasahagatesu <hi rend="bold">tīsu</hi> cittesu jāyati.</p>

<p rend="bodytext" n="97"><hi rend="paranum">97</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Hoti dvāsaṭṭhicittesu, somanassindriyaṃ pana</hi> domanassadukkhasukhupekkhāsahagatavajjitesu <pb ed="V" n="1.0021" /><hi rend="bold">dvāsaṭṭhicittesu</hi> jāyati. <hi rend="bold">Dukkhindriyaṃ panekasmiṃ</hi> akusalavipāke kāyaviññāṇe jāyati. <hi rend="bold">Tathekamhi sukhindriyaṃ</hi> tathā <hi rend="bold">ekasmiṃ</hi> puññapāke kāyaviññāṇe hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="98"><hi rend="paranum">98</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pañcuttarasate citte, vīriyaṃ āha nāyako</hi> jino pañcadvārāvajjanadvipañcaviññāṇasampaṭicchanasantīraṇavajjite <hi rend="bold">pañcuttarasate citte</hi> vīriyaṃ <hi rend="bold">āha</hi> kathesi. <hi rend="bold">Catuttarasate citte, samādhindriyamabrvi</hi> vicikicchāsahagatadvipañcaviññāṇasampaṭicchanasantīraṇapañcadvārāvajjanavajjite <hi rend="bold">catuttarasate citte</hi> samādhindriyaṃ avoca.</p>

<p rend="bodytext" n="99"><hi rend="paranum">99</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sabbāhetukacittāni, ṭhapetvā cekahetuke</hi> sabbāni aṭṭhārasa ahetukacittāni ekahetukacittadvayañca ṭhapetvā sesasmiṃ <hi rend="bold">ekuttarasate citte</hi> chandassa uppattiṃ <hi rend="bold">uddise</hi> paṇḍito katheyya.</p>

<p rend="bodytext" n="100"><hi rend="paranum">100</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ṭhapetvā</hi><pb ed="M" n="0.0026" /><hi rend="bold">dasa viññāṇe</hi> cakkhuviññāṇādike dasa viññāṇe ca <hi rend="bold">vicikicchāyutampi</hi> cittaṃ ṭhapetvā sesasmiṃ <hi rend="bold">dasuttarasate citte</hi> adhimokkho bhagavatā udīrito.</p>

<p rend="bodytext" n="101-102"><hi rend="paranum">101-102</hi><hi rend="dot">.</hi> Saddhā sati hirī ottappaṃ alobho adoso tatramajjhattaṃ cha yugaḷā ca <hi rend="bold">iti</hi> ime ekūnavīsati dhammā niyatā hutvā ekanavutiyā citte jāyanti. Ekūnavīsati dhammā <hi rend="bold">ahetukesu</hi> aṭṭhārasasu <hi rend="bold">apuññesu</hi> dvādasasu akusalesu <hi rend="bold">na jāyare</hi> na jāyanti.</p>

<p rend="bodytext" n="103"><hi rend="paranum">103</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ekūnāsītiyā citte, paññā jāyati sabbadā</hi> paññā dvādasaakusalaaṭṭhārasaahetukamahākusalañāṇavippayuttamahāvipākañāṇavippayuttamahākiriyāñāṇavippayuttavajjite <hi rend="bold">ekūnāsītiyā</hi> citte jāyati. <hi rend="bold">Aṭṭhavīsatiyā citte, karuṇāmuditā siyuṃ</hi> karuṇāmuditā aṭṭhasu mahākusalesu, aṭṭhasu mahākiriyāsu, rūpāvacarapañcamajjhānavajjitesu dvādasarūpāvacaresu cāti <hi rend="bold">aṭṭhavīsatiyā cittesu</hi> siyuṃ bhaveyyuṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="104"><hi rend="paranum">104</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kāmāvacarapuññesu, sabbalokuttaresu ca</hi> kāmāvacaramahākusalesu cittesu sabbesu lokuttaresu cāti saha aṭṭhake <hi rend="bold">cattālīsavidhe citte</hi> viratittayaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="105"><hi rend="paranum">105</hi><hi rend="dot">.</hi> Saddhā <pb ed="V" n="1.0022" /> sati hirottappaṃ alobhādittayampi ca yugaḷāni cha ca majjhattaṃ karuṇāmuditāpi ca.</p>

<p rend="bodytext" n="106"><hi rend="paranum">106</hi><hi rend="dot">.</hi> Tathā tisso viratiyo sabbe te pañcavīsati dhammā mahākusalacittasampayuttaabyākatacittasampayuttāti <hi rend="bold">kusalena</hi> sabbesuyeva dhammesu chekena vijitaṅgaṇena pakāsitā.</p>

<p rend="bodytext" n="107"><hi rend="paranum">107</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ahirīkaṃ</hi><pb ed="M" n="0.0027" /><hi rend="bold">anottappaṃ, moho uddhaccameva cā</hi>ti ime cattāro dhammā niyatā hutvā <hi rend="bold">dvādasāpuññacittesuyeva</hi> dvādasaakusalacittesuyeva <hi rend="bold">jāyare</hi> jāyanti.</p>

<p rend="bodytext" n="108-109"><hi rend="paranum">108-109</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Lobho doso ca moho ca, māno diṭṭhi ca saṃsayo</hi> vicikicchā middhaṃ uddhaccaṃ kukkuccaṃ thinaṃ macchariyampi ca ahirikaṃ anottappaṃ issā ca domanassakaṃ <hi rend="bold">ete</hi> dhammā <hi rend="bold">akusalā</hi> akusalacittasampayuttā <hi rend="bold">ekantena mahesinā</hi> vijitaṅgaṇavigatamalena vuttā.</p>

<p rend="bodytext" n="110"><hi rend="paranum">110</hi><hi rend="dot">.</hi> Lobho <hi rend="bold">aṭṭhasu</hi> lobhamūlesu cittesu bhagavatā <hi rend="bold">niddiṭṭho</hi> dassito. Diṭṭhi <hi rend="bold">catūsu</hi> diṭṭhisampayuttesu cittesu vuttā. Māno diṭṭhivippayuttesu catūsu gāhūpavādappabhindanena vutto. Doso <hi rend="bold">dvīsu eva</hi> paṭighasampayuttesu cittesu munindena vutto.</p>

<p rend="bodytext" n="111"><hi rend="paranum">111</hi><hi rend="dot">.</hi> Issāmaccherakukkuccā <hi rend="bold">dvīsu</hi> dosamūlesu cittesu jāyanti, <hi rend="bold">no saha</hi> saha no jāyanti, ekekova jāyantīti attho. <hi rend="bold">Vicikicchā panekasmiṃ</hi> vicikicchā pana ekasmiṃ vicikicchāsahagatacitte jāyati. Thinamiddhaṃ <hi rend="bold">pañcasu</hi> sasaṅkhārikaakusalacittesu jāyati.</p>

<p rend="bodytext" n="112-113"><hi rend="paranum">112-113</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Phasso ca vedanā saññā, cetanā jīvitaṃ mano</hi> vitakko ca vicāro ca pīti vīriyaṃ samādhi ca chando cevādhimokkho ca manasikāro ca <hi rend="bold">cuddasa</hi> dhammā <hi rend="bold">kusalā ca</hi> kusalacetasikā ca honti. <hi rend="bold">Akusalā ceva</hi> akusalacetasikā ceva <hi rend="bold">abyākatāpi ca</hi> abyākatacetasikā ca honti.</p>

<p rend="bodytext" n="114"><hi rend="paranum">114</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ekūnatiṃsacittesu, jhānaṃ pañcaṅgikaṃ mataṃ</hi> catūsu somanassasahagatākusalesu, dvādasasu somanassasahagatamahākusalamahāvipākamahākiriyacittesu, sukhasantīraṇahasituppādacittesu <pb ed="M" n="0.0028" /><pb ed="V" n="1.0023" />, tīsu rūpapaṭhamajjhānacittesu, aṭṭhasu lokuttarapaṭhamajjhānacittesu cāti <hi rend="bold">ekūnatiṃsacittesu pañcaṅgikaṃ</hi> pañcāvayavajhānayuttaṃ jhānaṃ sugatena mataṃ. Upekkhāsahagatāni cattāri lobhamūlāni ca dve dosamūlāni ca dve mohamūlāni ca manodhātuttikañca upekkhāsahagatā tisso ahetukamanoviññāṇadhātuyo ca dvādasupekkhāsahagatāni mahākusalamahāvipākakiriyacittāni tīṇi rūpadutiyajjhānacittāni aṭṭha lokuttaradutiyajjhānacittāni cāti <hi rend="bold">sattatiṃsa</hi> cittāni <hi rend="bold">catujhānaṅgayuttāni</hi> catujhānāvayavayuttāni <hi rend="bold">iti</hi> evaṃ niddise <hi rend="bold">katheyya</hi>.</p>

<p rend="bodytext" n="115"><hi rend="paranum">115</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ekādasavidhaṃ cittaṃ, tivaṅgikamudīritaṃ</hi> tīṇi rūpāvacaratatiyajjhānacittāni, aṭṭhalokuttaratatiyajjhānacittāni cāti <hi rend="bold">ekādasavidhaṃ cittaṃ tivaṅgikaṃ</hi> tiavayavajhānayuttaṃ, cha rūpāvacaracatutthajjhānapañcamajjhānacittāni, dvādasārūpāvacaracittāni, soḷasa lokuttaracatutthajjhānapañcamajjhānacittāni cāti <hi rend="bold">catutiṃsavidhaṃ cittaṃ duvaṅgikaṃ</hi> dviavayavajhānayuttaṃ <hi rend="bold">udīritaṃ</hi> jinena īritaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="116"><hi rend="paranum">116</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sabhāvenāvitakkesu, jhānaṅgāni na uddhare sabhāvena</hi> pakatiyā <hi rend="bold">avitakkesu</hi> vitakkavirahitesu dvipañcaviññāṇesu <hi rend="bold">jhānaṅgāni</hi> jhānāvayavāni jino na uddhare. Ayametthādhippāyo – aññattha vitakko jhānacittena vippahīno bhāsito, imesu pana neva jhānacittena pahīnā, pakatiyā vitakkavirahitāni dvipañcaviññāṇāni sabbāhetukacittesu <hi rend="bold">maggaṅgāni</hi> maggāvayavāni jino <hi rend="bold">na uddhare</hi> na deseyya.</p>

<p rend="bodytext" n="117"><hi rend="paranum">117</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Budho</hi> jino dvipañcaviññāṇesu manodhātuttike ca tīsu santīraṇesu cāti <hi rend="bold">soḷasacittesu</hi> tīṇindriyāni <pb ed="M" n="0.0029" /><hi rend="bold">vade</hi> katheyya. <hi rend="bold">Ekasmiṃ pana cattāri</hi> ekasmiṃ vicikicchāsahagatacitte cattāri indriyāni honti, ekādasasu akusalacittesu vicikicchāyuttacittavajjitesu hasituppāde ceva voṭṭhabbanacitte cāti <hi rend="bold">terasasu</hi> cittesu <hi rend="bold">pañca</hi> indriyāni <hi rend="bold">budho</hi> bhagavā <hi rend="bold">uddhare</hi> uddhareyya.</p>

<p rend="bodytext" n="118"><hi rend="paranum">118</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Satta dvādasacittesu, indriyāni jinobrvi jino</hi> buddho ñāṇavippayuttamahākusalamahāvipākamahākiriyāsaṅkhātesu <hi rend="bold">dvādasacittesu</hi> satta indriyāni <hi rend="bold">abrvi</hi> kathesi, <hi rend="bold">ekenūnesu aṭṭheva, cattālīsamanesu ca</hi> jino ñāṇasampayuttamahākusalamahāvipākamahākiriyāsaṅkhātesu <pb ed="V" n="1.0024" /> dvādasasu cittesu, pañcadasasu rūpesu, dvādasasu arūpesu cāti <hi rend="bold">ekenūnesu cattālīsamanesu</hi> aṭṭheva indriyāni abrvi.</p>

<p rend="bodytext" n="119"><hi rend="paranum">119</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Cattālīsāya</hi> lokuttara<hi rend="bold">cittesu navakaṃ</hi> indriyanavakaṃ nāyako <hi rend="bold">abrvi</hi> kathesi. <hi rend="bold">Evaṃ indriyayogopi, veditabbo vibhāvinā evaṃ</hi> iminā mayā vuttappakārena cittesu indriyayogo vibhāvinā visesena paññaṃ bhāvetuṃ pakāsetuṃ sīlametassāti vibhāvī, tena veditabbo.</p>

<p rend="bodytext" n="120"><hi rend="paranum">120</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Amaggaṅgāni nāmettha, aṭṭhārasa ahetukā ettha</hi> etesu cittesu aṭṭhārasa ahetukā natthi maggo etesūti amaggaṅgāni nāma, <hi rend="bold">jhānaṅgāni na vijjanti, viññāṇesu dvipañcasu</hi> dvipañcaviññāṇesu jhānaṅgānipi na saṃvijjanti.</p>

<p rend="bodytext" n="121"><hi rend="paranum">121</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ekaṃ cittaṃ dumaggaṅgaṃ</hi> ekaṃ vicikicchāsahagatacittaṃ <hi rend="bold">dumaggaṅgaṃ</hi> dumaggāvayavaṃ, catūsu diṭṭhivippayuttākusalacittesu ca dvīsu paṭighayuttesu ca uddhaccayuttesu cāti <hi rend="bold">sattasu</hi> cittesu ca <hi rend="bold">timaggaṅgāni</hi> timaggāvayavāni honti. <hi rend="bold">Cattālīsāya</hi><hi rend="bold">cittesu</hi><pb ed="M" n="0.0030" />, <hi rend="bold">maggo so caturaṅgiko</hi> catūsu diṭṭhisampayuttākusalesu ñāṇavippayuttamahākusalamahāvipākamahākiriyāsaṅkhātesu dvādasasu cittesu ca rūpāvacaradutiyatatiyacatutthapañcamajjhānasaṅkhātesu dvādasasu rūpāvacaresu, dvādasasu arūpāvacaresu cāti <hi rend="bold">cattālīsāya cittesu caturaṅgiko maggo</hi> caturāvayavo maggo hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="122"><hi rend="paranum">122</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pañcaddasasu cittesu, maggo pañcaṅgiko mato</hi> ñāṇasampayuttamahākusalamahāvipākamahākiriyāsaṅkhātesu dvādasasu, tīsu rūpapaṭhamajjhānacittesu cāti <hi rend="bold">pañcaddasasu cittesu pañcaṅgiko</hi> pañcāvayavo maggo bhagavatā mato. <hi rend="bold">Dvattiṃsacittesu maggo sattaṅgikopi ca</hi> lokuttaradutiyatatiyacatutthapañcamajjhānasaṅkhātesu <hi rend="bold">dvattiṃsacittesu</hi> maggo <hi rend="bold">sattaṅgiko</hi> sattāvayavo hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="123"><hi rend="paranum">123</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Maggo aṭṭhasu cittesu</hi> maggaphalavasena <hi rend="bold">aṭṭhasu</hi> lokuttaracittesu maggo <hi rend="bold">aṭṭhaṅgiko</hi> aṭṭhāvayavo hoti. <hi rend="bold">Iti</hi> parisamāpane. <hi rend="bold">Tu</hi> padapūraṇe. <hi rend="bold">Evaṃ</hi> iminā mayā vuttappakārena sabbacittesu <hi rend="bold">maggaṅgāni</hi> maggāvayavāni dhīro uddhareyya, deseyyāti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="124"><hi rend="paranum">124</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Balāni dve dvicittesu</hi> hasituppādavoṭṭhabbanasaṅkhātesu dvīsu cittesu dve balāni honti <pb ed="V" n="1.0025" />. <hi rend="bold">Ekasmiṃ tīṇi dīpaye</hi> ekasmiṃ vicikicchāyutte tīṇi balāni dhīro <hi rend="bold">dīpaye</hi> pakāseyya. Vicikicchāyuttato sesesu <hi rend="bold">ekādasasu</hi> akusalesu <hi rend="bold">cattāri</hi> balāni honti. <hi rend="bold">Cha dvādasasu</hi> ñāṇavippayuttamahākusalamahāvipākamahākiriyāsaṅkhātesu dvādasasu cittesu cha balāni hontīti dhīro <hi rend="bold">niddise</hi> katheyya.</p>

<p rend="bodytext" n="125"><hi rend="paranum">125</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ekūnāsītiyā</hi><pb ed="M" n="0.0031" /><hi rend="bold">satta</hi> ñāṇasampayuttamahākusalamahāvipākamahākiriyāsaṅkhātesu dvādasasu kāmāvacaracittesu, sattavīsatiyā mahaggatacittesu, cattālīsalokuttaracittesu cāti <hi rend="bold">ekūnāsītiyā</hi> cittesu satta balāni honti. <hi rend="bold">Soḷasevābalāni tu</hi> dvipañcaviññāṇāni ca tisso manodhātuyo ca tīṇi santīraṇāni cāti <hi rend="bold">soḷasa</hi> eva cittāni <hi rend="bold">abalāni</hi> balavirahitāni honti, <hi rend="bold">evaṃ</hi> iminā mayā vuttappakārena cittaṃ <hi rend="bold">sabalaṃ</hi> balena sahagataṃ <hi rend="bold">abalampi ca</hi> balavirahitañcāpi cittaṃ <hi rend="bold">viññeyyaṃ</hi> dhīrena vijānitabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="126"><hi rend="paranum">126</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Jhānaṅgamaggaṅgabalindriyāni, cittesu jāyanti hi yesu yāni yesu</hi> cittesu <hi rend="bold">yāni</hi> jhānaṅgamaggaṅgabalaindriyāni jāyanti, <hi rend="bold">mayā samāsena samuddharitvā</hi> asaṃsaṭṭhaṃ uddharitvā <hi rend="bold">tesu</hi> cittesu <hi rend="bold">sabbānipi tāni</hi> jhānaṅgamaggaṅgabalaindriyāni <hi rend="bold">samāsena</hi> saṅkhepena <hi rend="bold">mayā</hi> buddhadattācariyena <hi rend="bold">vuttāni</hi> kathitāni.</p>

<p rend="centre">Iti abhidhammāvatāraṭīkāya</p>

<p rend="centre">Cetasikavibhāganiddesavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Tatiyo paricchedo.</p>

<p rend="chapter">4. Catuttho paricchedo</p>

<p rend="title">Ekavidhādiniddesavaṇṇanā</p>

<p rend="hangnum" n="127"><hi rend="paranum">127</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"><hi rend="bold">Ito</hi><pb ed="V" n="1.0026" /><hi rend="bold">paraṃ pavakkhāmi, nayamekavidhādikaṃ;</hi></p>

<p rend="gathalast"><hi rend="bold">Ābhidhammikabhikkhūnaṃ, buddhiyā pana vuddhiyā.</hi></p>

<p rend="bodytext">Ahaṃ <hi rend="bold">ito paraṃ</hi> ito paricchedato paraṃ ekavidhādikaṃ nayaṃ ābhidhammikabhikkhūnaṃ buddhiyā vuddhitthāya <hi rend="bold">pavakkhāmi</hi> desessāmi.</p>

<p rend="bodytext" n="128"><hi rend="paranum">128</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sabbamekavidhaṃ</hi><pb ed="M" n="0.0032" /><hi rend="bold">cittaṃ, vijānanasabhāvato</hi> sabbaṃ cittaṃ vijānanasabhāvato ekavidhaṃ, <hi rend="bold">duvidhañca bhave cittaṃ</hi> ahetukasahetukato idaṃ cittaṃ duvidhaṃ bhaveyya.</p>

<p rend="bodytext" n="129"><hi rend="paranum">129</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Puññāpuññavipākā hi, kāme dasa ca pañca ca hi</hi> saccaṃ <hi rend="bold">kāme</hi> kāmāvacare kusalākusalavipākā dasa pañca ca kiriyā tisso iti sabbe <hi rend="bold">aṭṭhārasa</hi> cittuppādā ahetukā.</p>

<p rend="bodytext" n="130"><hi rend="paranum">130</hi><hi rend="dot">.</hi> Ahetukato cittuppādato <hi rend="bold">sesā</hi> ekasattati cittuppādā <hi rend="bold">sahetukāti</hi> sahetukā nāmāti mahesinā <hi rend="bold">tādinā</hi> aviparītasabhāvena <hi rend="bold">hetuvādinā</hi> paccayavādinā niddiṭṭhā.</p>

<p rend="bodytext" n="131"><hi rend="paranum">131</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Savatthukāvatthukato</hi> savatthukaavatthukavasena tathā ubhayavasena savatthukavasena, avatthukavasena ca sabbaṃ vuttappakārena ca mānasaṃ tividhaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="132-134"><hi rend="paranum">132-134</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sabbo kāmavipāko ca, rūpe pañcadasāpi ca</hi> cittuppādā <hi rend="bold">ādimaggo</hi> paṭhamamaggo hasituppādo manodhātukiriyāpi ca domanassadvayañcāpi tecattālīsa mānasā <hi rend="bold">vinā vatthuṃ</hi> vatthuṃ vajjetvā na uppajjanti, ekantena savatthukā nāma. Arūpāvacaravipākā ca ekantena <pb ed="V" n="1.0027" /> avatthukā, mayā vuttato cittuppādato <hi rend="bold">sesāni</hi> dvecattālīsa cittāni <hi rend="bold">ubhayathā</hi> savatthukāvatthukavasena siyuṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="135"><hi rend="paranum">135</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ekekārammaṇaṃ cittaṃ, pañcārammaṇameva ca</hi> cittaṃ chaḷārammaṇakañceti <hi rend="bold">evaṃ</hi> iminā mayā vuttappakārenāpi tividhaṃ cittaṃ siyā.</p>

<p rend="bodytext" n="136-138"><hi rend="paranum">136-138</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Viññāṇāni ca dve pañca, aṭṭha lokuttarāni ca</hi> abhiññāmānasaṃ ṭhapetvā sabbaṃ mahaggatañcevāti <hi rend="bold">tecattālīsa</hi> cittuppādā pana ekekārammaṇā viññeyyā dhīrena. <hi rend="bold">Tattha</hi><pb ed="M" n="0.0033" /> citte manodhātuttayaṃ pañcārammaṇaṃ īritaṃ bhagavatā. Mayā vuttacittato <hi rend="bold">sesāni tecattālīsa</hi> cittāni chaḷārammaṇikāni matāni satthunā, tathā evaṃ cittaṃ kusalākusalādito tividhaṃ. <hi rend="bold">Ādi</hi>-saddena abyākataṃ gahetabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="139"><hi rend="paranum">139</hi><hi rend="dot">.</hi> Ahetukaṃ cittaṃ ekahetukañca cittaṃ dvihetukañca cittaṃ tihetukañca cittanti <hi rend="bold">evaṃ</hi> iminā pakārena cittaṃ catubbidhaṃ vibhāvinā viññātabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="140-142"><hi rend="paranum">140-142</hi><hi rend="dot">.</hi> Heṭṭhā mayāpi niddiṭṭhā <hi rend="bold">aṭṭhārasa</hi> cittuppādā ahetukā, <hi rend="bold">vicikicchuddhaccasaṃyuttaṃ</hi> cittaṃ ekahetukaṃ evaṃ udīritaṃ bhagavatā. <hi rend="bold">Kāme</hi> kāmāvacare <hi rend="bold">puññavipākakriyato</hi> kusalavasena ca vipākavasena ca kiriyāvasena ca <hi rend="bold">dvādasadhā</hi> cittuppādā akusalā ca dasadhā cāti bāvīsati cittuppādā duhetukā. <hi rend="bold">Kāme</hi> kāmāvacare <hi rend="bold">puññavipākakriyato</hi> puññavasena ca vipākavasena ca kiriyāvasena ca <hi rend="bold">dvādasadhā</hi> cittuppādā. Sabbaṃ mahaggatañceva <hi rend="bold">appamāṇaṃ</hi> lokuttaracittañca tihetukaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="143-150"><hi rend="paranum">143-150</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Rūpīriyāpathaviññatti-janakājanakādito</hi>ti rūpairiyāpathaviññattijanakavasena rūpairiyāpathajanakavasena ca rūpajanakavasena ca tikiccājanakavasena cātiādīhi pakārehi sabbaṃ cittaṃ catubbidhaṃ hoti. <hi rend="bold">Tattha</hi> tasmiṃ citte dvādasākusalā, kāmadhātuyā kusalā, tathā kāme dasa kiriyā, abhiññāmānasaṃ dvayaṃ, ime bāttiṃsa mānasā rūpāni samuṭṭhāpenti, iriyāpathaṃ kappenti, viññattiṃ janayanti. Kusalā mahaggatamānasā kiriyā ca mahaggatamānasā, <hi rend="bold">aṭṭha</hi> anāsavacittāni, chabbīsati ca mānasā rūpāni samuṭṭhāpenti, iriyāpathaṃ <pb ed="V" n="1.0028" /> kappenti. <hi rend="bold">Copanaṃ na pāpenti</hi> viññattiṃ na janayantīti attho. Ime cittuppādā dukiccaniyatā <pb ed="M" n="0.0034" />, dasa viññāṇe ṭhapetvā dvīsu bhūmīsu <hi rend="bold">vipākā</hi> manodhātudvayasantīraṇattayamahāvipākarūpavipākānaṃ vasena aṭṭhārasa pākā manodhātu kiriyā cevāti <hi rend="bold">imāni ekūnavīsati</hi> cittāni rūpāni samuṭṭhāpenti, itaradvayaṃ na karonti, <hi rend="bold">puna dvepañcaviññāṇā</hi> paṭhamaṃ ‘‘dasa viññāṇe’’ti vuttattā ‘‘punā’’ti vuttā. Arūpīsu vipākā ca <hi rend="bold">sabbesaṃ</hi> sattānaṃ paṭisandhicittañca arahato cuticittañca ime soḷasa mānasā tikiccāni na karonti.</p>

<p rend="bodytext" n="151"><hi rend="paranum">151</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ekadviticatuṭṭhāna-pañcaṭṭhānappabhedato</hi> ekakiccadvikiccatikiccacatukiccapañcakiccabhedena <hi rend="bold">pañcadhā cittaṃ</hi> pañcapakāraṃ cittaṃ <hi rend="bold">pañcanimmalalocano</hi> buddho <hi rend="bold">akkhāsi</hi> kathesi.</p>

<p rend="hangnum" n="152"><hi rend="paranum">152</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"><hi rend="bold">Kusalākusalā sabbe, cittuppādā mahākriyā;</hi></p>

<p rend="gathalast"><hi rend="bold">Mahaggatā kriyā ceva, cattāro phalamānasā.</hi></p>

<p rend="bodytext" n="153"><hi rend="paranum">153</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sabbeva pañcapaññāsa</hi> cittuppādā <hi rend="bold">javanaṭṭhānatoyeva</hi> javanakiccavaseneva <hi rend="bold">ekaṭṭhāne</hi> ekakicce <hi rend="bold">nippapañcena satthunā</hi> taṇhāmānadiṭṭhivirahitena satthunā <hi rend="bold">niyāmitā</hi> kathitā.</p>

<p rend="bodytext" n="154"><hi rend="paranum">154</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Puna dvepañcaviññāṇā</hi> cittuppādā dassane savane tathā ghāyane sāyanaṭṭhāne phusane paṭipāṭiyā satthunā niyāmitā.</p>

<p rend="bodytext" n="155"><hi rend="paranum">155</hi><hi rend="dot">.</hi> Manodhātuttikaṃ āvajjane paṭicchane, <hi rend="bold">ete aṭṭhasaṭṭhi</hi> cittuppādā <hi rend="bold">ekaṭṭhānikataṃ</hi> ekakiccabhāvaṃ <hi rend="bold">gatā</hi> pattā bhavanti.</p>

<p rend="bodytext" n="156-158"><hi rend="paranum">156-158</hi><hi rend="dot">.</hi> Cittadvayaṃ dviṭṭhānikaṃ nāma udīritaṃ bhagavatā, somanassayutaṃ cittaṃ pañcadvāre santīraṇaṃ siyā. Chadvāre tadālambaṇañca <hi rend="bold">balavārammaṇe</hi> atimahantārammaṇe sati siyā <pb ed="M" n="0.0035" />, tathā voṭṭhabbanaṃ pañcadvāresu voṭṭhabbanaṃ hoti. Manodvāresu pana <hi rend="bold">sabbesaṃ</hi> ārammaṇānaṃ āvajjanaṃ hoti, idaṃ cittadvayaṃ dviṭṭhānikaṃ nāma hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="159"><hi rend="paranum">159</hi><hi rend="dot">.</hi> Paṭisandhiyā ṭhānato paṭisandhiyā kiccavasena bhavaṅgassa ṭhānato bhavaṅgassa kiccavasena cutiyā ṭhānato <pb ed="V" n="1.0029" /> cutiyā kiccavasena te mahaggatavipākā nava <hi rend="bold">tiṭṭhānikā</hi> tikiccāti muninā matā.</p>

<p rend="bodytext" n="160-163"><hi rend="paranum">160-163</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Aṭṭha kāmā mahāpākā, paṭisandhibhavaṅgato</hi> paṭisandhibhavaṅgavasena <hi rend="bold">tadārammaṇato ceva</hi> tadārammaṇavasena ca eva cutiṭṭhānavasena ca <hi rend="bold">aṭṭha</hi> cittāni catuṭṭhānikacittāni honti, <hi rend="bold">iti</hi> vacanaṃ dhīro niddise, kusalākusalapākopekkhāsahagatadvayaṃ pañcadvāre santīraṇaṃ bhave, chadvārikesupi balavārammaṇe sati tadārammaṇatā siyā. Paṭisandhibhavaṅgānaṃ ṭhānavasena ca cutiṭṭhānavasena ca idaṃ cittadvayaṃ pañcaṭṭhānikacittaṃ nāmāti udīritaṃ muninā.</p>

<p rend="bodytext" n="164"><hi rend="paranum">164</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pañcakiccaṃ dvayaṃ cittaṃ,</hi> aṭṭhakaṃ pana catukiccaṃ, navakaṃ tikiccaṃ, dve cittuppādā dvikiccā, imesaṃ imehi cittuppādehi <hi rend="bold">sesaṃ</hi> ekakaṃ kiccaṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="165"><hi rend="paranum">165</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"><hi rend="bold">Bhavaṅgāvajjanañceva, dassanaṃ sampaṭicchanaṃ;</hi></p>

<p rend="gathalast"><hi rend="bold">Santīraṇaṃ voṭṭhabbanaṃ, javanaṃ bhavati sattamaṃ.</hi></p>

<p rend="bodytext" n="166"><hi rend="paranum">166</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Chabbidhaṃ hoti taṃ channaṃ</hi> taṃ cittaṃ channaṃ cakkhusotaghānajivhākāyamano<hi rend="bold">viññāṇānaṃ</hi> pabhedato chabbidhaṃ hoti, cakkhusotaghānajivhākāyamanodhātumanoviññāṇadhātūnaṃ sattannaṃ vasena cittaṃ sattadhā hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="167"><hi rend="paranum">167</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ekekārammaṇaṃ chakkaṃ, pañcārammaṇabhedato chaḷārammaṇato ceva</hi> chaḷārammaṇacittavasena <hi rend="bold">mano</hi> cittaṃ aṭṭhavidhaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="168"><hi rend="paranum">168</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tattha</hi><pb ed="M" n="0.0036" /> tasmiṃ citte dvepañcaviññāṇā ekekagocarā honti, <hi rend="bold">dve</hi> cittuppādā rūpārammaṇikā, <hi rend="bold">dve dve</hi> cittuppādā saddādigocarā.</p>

<p rend="bodytext" n="169"><hi rend="paranum">169</hi><hi rend="dot">.</hi> Pañcābhiññāvivajjitaṃ sabbaṃ mahaggataṃ, sabbaṃ lokuttarañca <hi rend="bold">iti</hi> idaṃ cittaṃ ekekārammaṇaṃ bhave.</p>

<p rend="bodytext" n="170"><hi rend="paranum">170</hi><hi rend="dot">.</hi> Idaṃ <pb ed="V" n="1.0030" /> chakkaṃ ekekārammaṇaṃ vibhāvinā ñeyyaṃ, manodhātuttayaṃ pañcārammaṇikaṃ nāma bhave.</p>

<p rend="bodytext" n="171"><hi rend="paranum">171</hi><hi rend="dot">.</hi> Kāmāvacaracittāni cattālīsaṃ tathā ekekaṃ sabbāni abhiññāni ca <hi rend="bold">chaḷārammaṇikānīti</hi> chaḷārammaṇikāni nāma paṇḍitena viññeyyāni.</p>

<p rend="bodytext" n="172"><hi rend="paranum">172</hi><hi rend="dot">.</hi> Sattaviññāṇadhātūsu <hi rend="bold">pacchimaṃ</hi> manoviññāṇadhātuñca kusalākusalābyākatavasena <hi rend="bold">tidhā katvā</hi> navavidhaṃ cittaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="173"><hi rend="paranum">173</hi><hi rend="dot">.</hi> Manoviññāṇadhātuyā bhedo puññāpuññavaseneva vipākakiriyabhedato chasattatividho hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="174"><hi rend="paranum">174</hi><hi rend="dot">.</hi> Manodhātuṃ vipākakiriyabhedato <hi rend="bold">dvidhā katvā pubbe</hi> vuttehi navadhā cittehi mānasaṃ dasadhā hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="175"><hi rend="paranum">175</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pacchimaṃ dhātudvayaṃ</hi> manodhātumanoviññāṇadhātudvayaṃ, manodhātuṃ kusalavipākaakusalavipākakiriyāvasena <hi rend="bold">tidhā katvā,</hi> manoviññāṇadhātuñca kusalākusalābyākatavasena <hi rend="bold">tividhā katvā</hi> cakkhusotaghānajivhākāyaviññāṇehi saha cittaṃ ekādasavidhaṃ hoti, <hi rend="bold">iti</hi> idaṃ vacanaṃ paṇḍito paridīpaye.</p>

<p rend="bodytext" n="176"><hi rend="paranum">176</hi><hi rend="dot">.</hi> Manoviññāṇadhātumpi <hi rend="bold">kusalākusalādito</hi> kusalākusalavipākakiriyāvasena catudhā vibhajitvāna taṃ <pb ed="M" n="0.0037" /> cittaṃ cakkhusotaghānajivhākāyaviññāṇehi saha tippakārāya manodhātuyā ca saha dvādasadhāpi dhīro vade.</p>

<p rend="bodytext" n="177-179"><hi rend="paranum">177-179</hi><hi rend="dot">.</hi> Cittaṃ cuddasaṭṭhānabhedena cuddasadhā bhave, paṭisandhiyā vasena ca bhavaṅgavasena ca cutiyā vasena ca āvajjanassa vasena ca pañcannaṃ <hi rend="bold">dassanādīnaṃ</hi> kiccānaṃ vasena ca sampaṭicchanacetaso vasena ca santīraṇassa vasena ca voṭṭhabbanajavanānaṃ vasena ca, yathā evaṃ tadārammaṇacittassa vasena <pb ed="V" n="1.0031" /> cāti <hi rend="bold">evaṃ</hi> iminā pakārena <hi rend="bold">ṭhānabhedato</hi> kiccabhedena cuddasadhā cittaṃ hoti, <hi rend="bold">iti</hi> idaṃ vacanaṃ dhīro <hi rend="bold">paridīpaye</hi> paridīpeyya.</p>

<p rend="bodytext" n="180"><hi rend="paranum">180</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Bhūmipuggalanānattavasena</hi> bhūminānattavasena, puggalanānattavasena ca cittānaṃ pavattito idaṃ cittaṃ bahudhā hoti, <hi rend="bold">iti</hi> vacanañca dhīro <hi rend="bold">vibhāvaye</hi> pakāseyya.</p>

<p rend="bodytext" n="181"><hi rend="paranum">181</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Idha</hi> imasmiṃ sāsane yo bhikkhu matimā imasmiṃ ekavidhādinaye <hi rend="bold">kusalo</hi> cheko hoti, abhidhamme pavattā atthā tassa bhikkhuno <hi rend="bold">hatthagatā</hi> hatthapaviṭṭhā <hi rend="bold">āmalakā viya</hi> suddhamaṇikā viya honti.</p>

<p rend="centre">Iti abhidhammāvatāraṭīkāya</p>

<p rend="centre">Ekavidhādiniddesavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Catuttho paricchedo.</p>

<p rend="chapter">5. Pañcamo paricchedo</p>

<p rend="title">Bhūmipuggalacittuppattiniddesavaṇṇanā</p>

<p rend="hangnum" n="182"><hi rend="paranum">182</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"><hi rend="bold">Ito paraṃ pavakkhāmi, buddhivuddhikaraṃ nayaṃ;</hi></p>

<p rend="gathalast"><hi rend="bold">Cittānaṃ bhūmisuppattiṃ, puggalānaṃ vasena ca.</hi></p>

<p rend="bodytext">Ahaṃ <pb ed="M" n="0.0038" /> ito paraṃ <hi rend="bold">buddhivuddhikaraṃ nayaṃ</hi> mativaddhikaraṃ nayaṃ <hi rend="bold">pavakkhāmi</hi> desessāmi. <hi rend="bold">Cittānaṃ bhūmisuppattiṃ puggalānaṃ vasena ca</hi> bhūmīsu cittānaṃ uppattiṃ, puggalānaṃ vasena bhūmīsu cittānaṃ uppattiñca pavakkhāmi.</p>

<p rend="bodytext" n="183"><hi rend="paranum">183</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Devā</hi><pb ed="V" n="1.0032" /><hi rend="bold">ceva manussā ca,</hi> tisso ca apāyabhūmiyo honti, <hi rend="bold">gatiyo pañca</hi> tesaṃ devamanussatiracchānapetanirayagatīnaṃ vasena pañca gatiyo <hi rend="bold">niddiṭṭhā satthunā</hi> dassitā bhagavatā. <hi rend="bold">Tayo bhavā</hi> pana kāmarūpārūpabhavavasena tayo satthunā <hi rend="bold">niddiṭṭhā</hi> dassitā.</p>

<p rend="bodytext" n="184-185"><hi rend="paranum">184-185</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Bhūmiyo tattha tiṃseva, tāsu tiṃseva puggalā tattha</hi> tesu tīsu bhavesu tiṃsa eva bhūmiyo honti, <hi rend="bold">tāsu</hi> bhūmīsu uppannā puggalā tiṃsa eva honti, etāsu bhūmīsu uppannā sabbe ca pana puggalā paṭisandhikacittānaṃ vasena ekūnavīsati honti. <hi rend="bold">Paṭisandhi ca nāmesā</hi> esā paṭisandhi ca nāma <hi rend="bold">duvidhā</hi> dvippakārā <hi rend="bold">samudīritā</hi> satthunā kathitā.</p>

<p rend="bodytext" n="186"><hi rend="paranum">186</hi><hi rend="dot">.</hi> Acittakā paṭisandhi, sacittakā paṭisandhi ca iti duvidhā paṭisandhi hoti, asaññibrahmānaṃ paṭisandhi <hi rend="bold">acittakā</hi> rūpapaṭisandhi hoti. <hi rend="bold">Sesā</hi> rūpapaṭisandhito sesā <hi rend="bold">sacittakā</hi> sacittakapaṭisandhi <hi rend="bold">ñeyyā</hi> paṇḍitena jānitabbā. <hi rend="bold">Sā pana</hi> sacittakā paṭisandhi ekūnavīsati hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="187"><hi rend="paranum">187</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Paṭisandhivaseneva</hi> sacittakapaṭisandhivasena eva vīsati puggalā honti. <hi rend="bold">Idha</hi> imasmiṃ cittādhikāre cittādhikārattā acittakapaṭisandhi rūpapaṭisandhi <hi rend="bold">na ca uddhaṭā</hi> na ca kathitā mayā.</p>

<p rend="bodytext" n="188"><hi rend="paranum">188</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ahetudvitihetūti, puggalā tividhā siyuṃ</hi> ahetukadvihetukatihetukā iti <hi rend="bold">tividhā</hi> tippakārā puggalā <pb ed="M" n="0.0039" /><hi rend="bold">siyuṃ</hi> bhaveyyuṃ. Ariyā pana puggalā aṭṭha <hi rend="bold">iti</hi> evaṃ iminā mayā vuttappakārena <hi rend="bold">sabbe</hi> puggalā ekādasa <hi rend="bold">īritā</hi> kathitā bhagavatā.</p>

<p rend="bodytext" n="189"><hi rend="paranum">189</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Bhūmīsu</hi> tiṃsabhūmīsu cittānaṃ uppattiṃ etesaṃ pana sabbesaṃ puggalānaṃ pabhedato bhūmīsu cittānaṃ uppattiñca <hi rend="bold">gaṇhato</hi> gaṇhantassa mama vacanaṃ <hi rend="bold">nibodhatha,</hi> tumhe jānātha suṇātha.</p>

<p rend="bodytext" n="190"><hi rend="paranum">190</hi><hi rend="dot">.</hi> Tīsu bhūmīsu kati cittāni jāyanti? <hi rend="bold">Me</hi> mayhaṃ <hi rend="bold">vada</hi> tāni cittāni tvaṃ kathehi, sabbāsu bhūmīsu cuddasa eva cittāni. Taṃ yathā –</p>

<p rend="gatha1">Voṭṭhabbaṃ <pb ed="V" n="1.0033" /> kāmapuññañca, viyuttāni ca diṭṭhiyā;</p>

<p rend="gathalast">Uddhaccasahitañceva, honti sabbattha cuddasa.</p>

<p rend="bodytext" n="191"><hi rend="paranum">191</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sadā vīsati cittāni, kāmeyeva bhave siyuṃ</hi> vīsati cittāni kāmeyeva bhave <hi rend="bold">sadā</hi> sabbasmiṃ kāle <hi rend="bold">siyuṃ</hi> bhaveyyunti. Taṃ yathā –</p>

<p rend="gatha1">Kāme aṭṭha mahāpākā, domanassadvayampi ca;</p>

<p rend="gathalast">Tathā ghānādiviññāṇattayaṃ pākā apuññajā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ghānādiviññāṇattaya</hi>nti kusalavipākaghānādittayaṃ. <hi rend="bold">Pākā apuññajā</hi> akusalato jātā ahetukā satta vipākā. <hi rend="bold">Pañca rūpabhaveyeva</hi> pañca cittāni rūpabhaveyeva bhavanti. <hi rend="bold">Cattāreva arūpisu</hi> cattāri cittāni arūpīsuyeva honti. Taṃ yathā –</p>

<p rend="gatha1">Rūpeva rūpapākā vāruppapākā arūpisu;</p>

<p rend="gathalast">Nava mahaggatā pākā, rūpārūpeva jāyare.</p>

<p rend="bodytext" n="192"><hi rend="paranum">192</hi><hi rend="dot">.</hi> Kāmarūpabhavesveva <hi rend="bold">aṭṭhārasa</hi> cittāni bhavanti.</p>

<p rend="bodytext">Taṃ <pb ed="M" n="0.0040" /> yathā –</p>

<p rend="gatha1">Puññarūpāni pañceva, puññajaṃ sampaṭicchanaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Cakkhusotadvayaṃ puññapākaṃ santīraṇadvayaṃ.</p>

<p rend="gatha1">Puññapākaṃ hasituppādamanodhātukriyāpi ca;</p>

<p rend="gatha2">Aṭṭhārasādimaggena, pañca rūpakriyāpi ca;</p>

<p rend="gathalast">Kāmarūpabhavesveva, etāneva sadā siyuṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Dvecattālīsa cittāni, honti tīsu bhavesupi</hi> dvecattālīsa cittāni honti. Taṃ yathā –</p>

<p rend="gatha1">Paṭighadvayavajjitāni <pb ed="V" n="1.0034" />, apuññāni daseva ca;</p>

<p rend="gathalast">Mahāpuññāni aṭṭheva, voṭṭhabbanakriyāni ca.</p>

<p rend="gatha1">Puññāruppāni cattāri, āruppakiriyāni ca;</p>

<p rend="gatha2">Kaniṭṭhamaggavajjāni, satta lokuttarāni ca;</p>

<p rend="gathalast">Dvecattālīsa cittāni, honti tīsu bhavesupi.</p>

<p rend="bodytext" n="193"><hi rend="paranum">193</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ṭhapetvā pana sabbesaṃ, catassopāyabhūmiyo</hi> catasso apāyabhūmiyo ṭhapetvā vajjetvā apāyato sesānaṃ sabbesaṃ puggalānaṃ chabbīsabhūmīsu terasa eva cittāni honti. Taṃ yathā –</p>

<p rend="gatha1">Catutthārūpāvacaraṃ, anāgāmiphalādayo;</p>

<p rend="gathalast">Mahākriyā ca jāyanti, terasāpāyavajjitā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Anāgāmiphalādayo</hi>ti <hi rend="bold">ādi</hi>-saddena hi arahattaphalāni gahitāni.</p>

<p rend="bodytext" n="194"><hi rend="paranum">194</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Aparāni catassopi, ṭhapetvāruppabhūmiyo</hi> catasso arūpabhūmiyo ṭhapetvā sesāsu <hi rend="bold">chabbīsabhūmīsu</hi> aparāni <hi rend="bold">cha</hi> cittāni jāyanti. Taṃ yathā –</p>

<p rend="gatha1">Manodhātukriyañceva <pb ed="M" n="0.0041" />, puññajaṃ sampaṭicchanaṃ;</p>

<p rend="gatha2">Cakkhusotadvayaṃ puññapākaṃ santīraṇadvayaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Cheva cittāni jāyanti, tathā uparivajjite.</p>

<p rend="bodytext" n="195"><hi rend="paranum">195</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Suddhāvāsikadevānaṃ, ṭhapetvā pañca bhūmiyo</hi> pañca bhūmiyo ṭhapetvā pañcavīsatibhūmīsu pañca cittāni jāyanti. Taṃ yathā –</p>

<p rend="gatha1">Diṭṭhiyā sampayuttānaṃ, vicikicchāyutaṃ tathā;</p>

<p rend="gathalast">Pañca sabbattha jāyanti, suddhāvāsavivajjite.</p>

<p rend="hangnum" n="196"><hi rend="paranum">196</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"><hi rend="bold">Aparāni</hi><pb ed="V" n="1.0035" /><hi rend="bold">duve honti, pañcavīsatibhūmisu;</hi></p>

<p rend="gathalast"><hi rend="bold">Ṭhapetvā nevasaññañca, catassopāyabhūmiyo.</hi></p>

<p rend="unindented">Catassopāyabhūmiyo nevasaññānāsaññañca ṭhapetvāyeva pañcavīsatibhūmīsu aparāni <hi rend="bold">duve</hi> cittāni honti. Taṃ yathā –</p>

<p rend="gatha1">Ṭhapetvā nevasaññañca, catassopāyabhūmiyo;</p>

<p rend="gathalast">Sesāsu tatiyāruppajavanaṃ jāyati dvayaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="197"><hi rend="paranum">197</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Dvepi cittāni jāyanti, catuvīsatibhūmisu</hi> catassopāyabhūmiyo ākiñcaññañca nevasaññañca ṭhapetvā sesāsu catuvīsatibhūmīsu dvepi cittāni jāyanti. Taṃ yathā –</p>

<p rend="gatha1">Catutthatatiyāruppaṃ, ṭhapetvāpāyabhūmiyo;</p>

<p rend="gathalast">Sesāsu dutiyāruppa-javanaṃ jāyati dvayaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="198"><hi rend="paranum">198</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Apāyabhūmiyo hitvā</hi> catasso apāyabhūmiyo tisso upari arūpabhūmiyo <hi rend="bold">hitvā</hi> chaḍḍetvā sesāsu tevīsatibhūmīsu dveyeva pana cittāni honti. Taṃ yathā –</p>

<p rend="gatha1">Apāyabhūmiyo <pb ed="M" n="0.0042" /> hitvā, tissocāruppabhūmiyo;</p>

<p rend="gathalast">Sesāsu paṭhamāruppaṃ, javanadvayaṃ jāyati.</p>

<p rend="bodytext" n="199"><hi rend="paranum">199</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Arūpe ca apāye ca</hi> aṭṭha bhūmiyo ṭhapetvā sesāsu bāvīsatibhūmīsu ekādasavidhaṃ cittaṃ hoti. Taṃ yathā –</p>

<p rend="gatha1">Sabbaṃ rūpañca vipākaṃ, ṭhapetvā sitamānasaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Ekādaseva jāyati, apāyārūpavajjite.</p>

<p rend="bodytext" n="200"><hi rend="paranum">200</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Suddhāvāse</hi><pb ed="V" n="1.0036" /><hi rend="bold">apāye ca</hi> nava bhūmiyo ṭhapetvā sesāsu ekavīsāsu bhūmīsu niccampi <hi rend="bold">cattāro</hi> eva mānasā honti. Taṃ yathā –</p>

<p rend="gatha1">Sotāpattiphalañceva, sakadāgāmiphalampi ca;</p>

<p rend="gatha2">Sakadāgāmimaggo ca, ṭhapetvāpāyasuddhake;</p>

<p rend="gathalast">Anāgāmimaggo ceva, ekavīsāsu honti hi.</p>

<p rend="bodytext" n="201"><hi rend="paranum">201</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ekaṃ sattarasasveva, cittaṃ jāyati bhūmisu</hi> suddhāvāsaapāyāruppabhūmiyo ṭhapetvā avasesāsu sattarasasu bhūmīsu ekaṃ cittaṃ jāyati. Taṃ yathā –</p>

<p rend="gatha1">Suddhāvāse apāye ca, ṭhapetvāruppabhūmiyo;</p>

<p rend="gathalast">Ādimaggo eko hoti, sattarasasu bhūmisu.</p>

<p rend="hangnum" n="202"><hi rend="paranum">202</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"><hi rend="bold">Dvādaseva tu jāyante, ekādasasu bhūmisu;</hi></p>

<p rend="gathalast"><hi rend="bold">Ṭhapetvā pana sabbāpi, bhūmiyo hi mahaggatā. –</hi></p>

<p rend="unindented">Ekūnavīsatibhūmiyo ṭhapetvā sesāsu ekādasasu bhūmīsu dvādasa cittāni jāyanti. Taṃ yathā –</p>

<p rend="gatha1">Domanassadvayāpuññapākā satta ca puññajaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Ghānādittayaṃ sesāsu, hitvā sabbā mahaggatā.</p>

<p rend="bodytext" n="203"><hi rend="paranum">203</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kāmāvacaradevānaṃ</hi><pb ed="M" n="0.0043" /> vasena ca manussānaṃ vasena ca sattasu kāmāvacara<hi rend="bold">bhūmīsu</hi> aṭṭha cittāni sabbadā jāyanti. Taṃ yathā –</p>

<p rend="gatha1">Kāme devamanussānaṃ, mahāpākāni jāyare;</p>

<p rend="gathalast">Sadā sattasu etāni, hitvā tevīsa bhūmiyo.</p>

<p rend="bodytext" n="204"><hi rend="paranum">204</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pañcamajjhānapākeko</hi><pb ed="V" n="1.0037" />, <hi rend="bold">jāyate chasu bhūmisu</hi> eko pañcamajjhānavipāko vehapphalādīsu <hi rend="bold">chasu bhūmīsu</hi> jāyati. Cattāri pana rūpavipāka<hi rend="bold">cittāni</hi> tīsu tīsu bhūmīsu jāyanti. Ayametthādhippāyo – eko paṭhamarūpavipāko brahmapārisajjabrahmapurohitamahābrahmānaṃ tīsu bhūmīsu jāyati, eko dutiyarūpavipāko, eko tatiyarūpavipāko ca parittābhāappamāṇābhāābhassarānaṃ tīsu bhūmīsu jāyati, eko catuttharūpavipāko parittasubhaappamāṇasubhasubhakiṇhānaṃ tīsu bhūmīsu jāyati.</p>

<p rend="bodytext" n="205"><hi rend="paranum">205</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Cattāri pana cittāni, honti ekekabhūmisu</hi> arūpāvacaravipākānaṃ vasena cattāri pana cittāni <hi rend="bold">ekekabhūmīsu</hi> ekekāsu bhūmīsu honti, iti evaṃ iminā mayā vuttappakārena sabbāsu bhūmīsu cittuppādaṃ <hi rend="bold">paridīpaye</hi> paṇḍito katheyya.</p>

<p rend="bodytext" n="206-207"><hi rend="paranum">206-207</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kusalākusalā kāme</hi> kāme vīsati kusalākusalā, <hi rend="bold">tesaṃ pākā ahetukā</hi> tesaṃ kusalākusalānaṃ ahetukā pañcadasa vipākā āvajjanadvayañca <hi rend="bold">iti</hi> evaṃ iminā mayā vuttappakārena sattatiṃsa mānasā narakādīsu catūsu apāyesupi jāyare. Avasesāni dvipaññāsa cittāni <hi rend="bold">kadācipi</hi> kismiñci kālepi nuppajjanti. Taṃ yathā –</p>

<p rend="gatha1">Pañcadasāni <pb ed="M" n="0.0044" /> rūpe tu, arūpe dvādasīritā;</p>

<p rend="gathalast">Aṭṭha lokuttarāneva, kāmapākā sahetukā.</p>

<p rend="gatha1">Aṭṭha mahākriyā ceva, hasituppādamānasaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Dvipaññāsāni cittāni, apāyesu na jāyare.</p>

<p rend="bodytext" n="208"><hi rend="paranum">208</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kāme devamanussānaṃ</hi> kāmāvacare devamanussānaṃ mahaggatā nava pākā neva jāyanti, asīti <hi rend="bold">hadayā</hi> mānasā sadā jāyanti. Taṃ yathā –</p>

<p rend="gatha1">Dvādasākusalāneva, kusalānekavīsati;</p>

<p rend="gathalast">Sattavīsati pākā ca, mahaggatavivajjitā.</p>

<p rend="gatha1">Kāme <pb ed="V" n="1.0038" /> devamanussānaṃ, kriyacittāni vīsati;</p>

<p rend="gathalast">Honti asīti cittāni, viññeyyāni vibhāvinā.</p>

<p rend="bodytext" n="209-212"><hi rend="paranum">209-212</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kāme</hi> kāmāvacare aṭṭha mahāvipākā domanassadvayampi ca tathā <hi rend="bold">ghānādiviññāṇattayaṃ</hi> kusalavipākaṃ apuññajā satta pākā. <hi rend="bold">Natthi āruppapākā ca, rūpāvacarabhūmiyaṃ</hi> arūpapākā ca cattāro rūpāvacarabhūmiyaṃ natthi. Ayametthādhippāyo – rūpāvacarabhūmiyaṃ aṭṭha mahāvipākā kāmasugatisattānaṃ dvinnaṃ vipākacittattā na honti, jhānena vikkhambhitattā domanassadvayampi natthi, ghānajivhākāyapasādavirahitattā kusalavipākaṃ ghānādittayaṃ natthi, aniṭṭhārammaṇānaṃ abhāvato satta akusalavipākā ca natthi, arūpapākā ca natthi. Kasmā? Arūpānaṃ vipākacittattā. <hi rend="bold">Imehi saha cittehi</hi> imehi catuvīsaticittehi saha <hi rend="bold">tayo maggā phaladvayaṃ</hi> sotāpattimaggo sakadāgāmimaggo anāgāmimaggo ca sotāpattiphalasakadāgāmiphalāni ca cattāro diṭṭhisaṃyuttā vicikicchāsaṃyuttampi ca cattāro heṭṭhimā pākā ca suddhāvāse <hi rend="bold">na labbhare</hi> na labbhanti. Ayametthādhippāyo – puthujjanasotāpannasakadāgāmipuggalānaṃ asādhāraṇattā suddho ca āvāso, atha vā <pb ed="M" n="0.0045" /> ghorātikkamaṭṭhitattā anāgāmipuggalā suddhā nāma, caturoghatiṇṇattā khīṇāsavā suddhā nāma, tesaṃ suddhānaṃ dvinnaṃ uttamasattānaṃ āvāsotipi <hi rend="bold">suddhāvāso,</hi> tasmiṃ.</p>

<p rend="bodytext">Ayametthādhippāyo – suddhāvāse pana sotāpattimaggasotāpattiphalasakadāgāmimaggasakadāgāmiphalaanāgāmimaggā na vijjanti. Kasmāti ce? Anāgāmiphalaṭṭhānaṃyeva tasmiṃ uppajjanato cattāro diṭṭhisaṃyuttā ca vicikicchāyuttañca pañca akusalacittānaṃ sotāpannena vināsitattā, iti tasmā kāraṇā na jāyanti. Cattāro heṭṭhimavipākā heṭṭhimānaṃ rūpabrahmānaṃ vipākacittattā natthi. Sesāni ekapaññāsa cittāni suddhāvāse pana labbhanti. Taṃ yathā –</p>

<p rend="gatha1">Diṭṭhiyā vippayuttāni, uddhaccasahagataṃ tathā;</p>

<p rend="gathalast">Kāmapuññāni aṭṭha ca, rūpapuññāni pañca vā.</p>

<p rend="gatha1">Arūpakusalāneva, maggo khīṇāsavassa ca;</p>

<p rend="gathalast">Cakkhusotamanodhātu, puññajā tīraṇā duve.</p>

<p rend="gatha1">Pañcamajjhānapāko <pb ed="V" n="1.0039" /> ca, anāgāmiphalādayo;</p>

<p rend="gathalast">Suddhāvāsesu labbhanti, kriyacittāni vīsati.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Rūpāvacarikā sabbe</hi> sabbāni rūpāvacarāni pañcadasa cittāni, kāmadhātuyā <hi rend="bold">sabbe</hi> tevīsati <hi rend="bold">vipākā</hi>.</p>

<p rend="bodytext" n="213"><hi rend="paranum">213</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Domanassādimaggo ca</hi> domanassadvayañca ādimaggo ca sotāpattimaggo ca, <hi rend="bold">kriyā ca dve ahetukā</hi> pañcadvārāvajjanahasituppādāni kiriyāni cāti tecattālīsa cittāni arūpabhūmiyaṃ natthi. Pañca rūpāvacaravipākā rūpīnaṃ vipākacittattā natthi. Rūpajavanāni heṭṭhimajhānānaṃ virattattā natthi. Cakkhusotaviññāṇāni puññajāni pasādarahitattā natthi. Ghānādiviññāṇāni pakatiyāyeva natthi. Kusalavipākā manodhātu cakkhādiggahitapañcārammaṇattā arūpānaṃ dhammārammaṇattā natthi, asati cakkhādiviññāṇe sā ca puññajā manodhātu <pb ed="M" n="0.0046" /> tāya ca asatiyā cakkhādiviññāṇampi natthiyeva. Kiriyāmanodhātupi pañcārammaṇattāyeva natthi, hasituppādopi rūpakāyābhāvā sitassābhāvā natthi, pubbeva diṭṭhasaccā ariyā rūpabhūmikā, tasmā ādimaggopi natthi.</p>

<p rend="bodytext" n="214"><hi rend="paranum">214</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Evaṃ bhūmivaseneva, cittuppattiṃ vibhāvaye evaṃ</hi> iminā mayā vuttappakārena bhūmivasena cittuppattiṃ <hi rend="bold">vibhāvaye</hi> dhīro katheyya. <hi rend="bold">Tathā</hi> evaṃ ekādasannaṃ puggalānaṃ vasena cittuppattiṃ dhīro <hi rend="bold">vibhāvaye</hi> katheyya.</p>

<p rend="hangnum" n="215"><hi rend="paranum">215</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"><hi rend="bold">Kusalākusalā kāme,</hi></p>

<p rend="gatha2"><hi rend="bold">Tesaṃ pākā ahetukā;</hi></p>

<p rend="gatha3"><hi rend="bold">Āvajjanadvayañcāti,</hi></p>

<p rend="gathalast"><hi rend="bold">Sattatiṃseva mānasāti. –</hi></p>

<p rend="unindented">Ayaṃ vuttatthā.</p>

<p rend="bodytext" n="216"><hi rend="paranum">216</hi><hi rend="dot">.</hi> Evaṃ catūsvapāyabhūmīsu manussabhūmiyañcāti <hi rend="bold">pañcabhūmīsu</hi> ahetukassa sattassa <hi rend="bold">jāyante</hi><pb ed="V" n="1.0040" /> uppajjanti. <hi rend="bold">Dvepaññāsāvasesāni, na jāyanti kadācipi</hi> avasesāni dvepaññāsa cittāni kadācipi na jāyanti na uppajjanti, tāni sarūpato vuttāneva.</p>

<p rend="bodytext" n="217"><hi rend="paranum">217</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ahetukassa</hi> sattassa uppajjantehi sattatiṃsacittehi saha duhetukā, catumahāvipākā cāti cattālīsa cittāni tathā ekakaṃ duhetukassa sattassa jāyanti.</p>

<p rend="bodytext" n="218-223"><hi rend="paranum">218-223</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sabbe mahaggatā ceva</hi> sabbe sattavīsatividhā mahaggatā ceva <hi rend="bold">sabbepi ca anāsavā</hi> sabbe aṭṭha lokuttarā ceva cattāro tihetukavipākā ca kāme hasituppādo sahetukamahākiriyā cāti nava kriyāpi ceti cattālīsaṃ tathā aṭṭha ca <hi rend="bold">duhetuno</hi> sattassa na jāyanti.</p>

<p rend="bodytext">Ayametthādhippāyo <pb ed="M" n="0.0047" /> – duhetuno rūpārūpasamāpattiyā asamatthatāya sattavīsa mahaggatā na jāyanti, maggaphalaṃ adhigantuṃ asamatthatāya aṭṭha lokuttarā na jāyanti, tihetukavipākā tihetukānaṃ sattānaṃ vipākacittattā na jāyanti, nava kiriyāni khīṇāsavānaṃyeva uppajjamānattā na jāyantīti. <hi rend="bold">Kāmāvacarasattassa, tihetupaṭisandhino</hi> puthujjanassa catupaññāsa mānasā jāyanti. Katamāni tāni? Duhetukassa vuttāni cattālīsa cittāni tathā ekañca kāmadhātuyaṃ cattāro ñāṇasampayuttavipākā rūpārūpesu nava puññāni cāti catupaññāsa mānasā jāyanti. <hi rend="bold">Puthujjanassa</hi> tihetuno kāmasattassa pañcatiṃsa cittāni <hi rend="bold">na jāyare</hi> na jāyanti. Taṃ yathā –</p>

<p rend="gatha1">Āvajjanadvayaṃ hitvā, aṭṭhārasa kriyāpi ca;</p>

<p rend="gathalast">Nava mahaggatā pākā, aṭṭha lokuttarāni ca.</p>

<p rend="gatha1">Kāmaputhujjanasseva, tihetupaṭisandhino;</p>

<p rend="gathalast">Pañcatiṃseva cittāni, na jāyanti kadācipi.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Chadevesu manussesu cā</hi>ti sattasu bhūmīsu jātassa sotāpannassa <hi rend="bold">dehino</hi> sattassa paññāsa cittāni jāyanti. <hi rend="bold">Iti</hi> vacanaṃ dhīro <hi rend="bold">niddise</hi> katheyya. Taṃ yathā –</p>

<p rend="gatha1">Diṭṭhiyā <pb ed="V" n="1.0041" /> vippayuttāni, domanassadvayampi ca;</p>

<p rend="gathalast">Uddhaccasahitañceva, kāmapuññāni aṭṭha ca.</p>

<p rend="gatha1">Nava mahaggatapuññāni, āvajjanadvayampi ca;</p>

<p rend="gathalast">Sabbe kāmavipākā ca, sotāpattiphalampi ca.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Assa</hi> sotāpannassa navatiṃseva cittāni na uppajjanti. <hi rend="bold">Iti</hi> vacanaṃ dhīro <hi rend="bold">dīpaye</hi> deseyya. Taṃ yathā –</p>

<p rend="gatha1">Āvajjanadvayaṃ hitvā, aṭṭhārasa kriyāpi ca;</p>

<p rend="gathalast">Nava mahaggatā pākā, satta lokuttarāni ca.</p>

<p rend="gatha1">Diṭṭhiyā <pb ed="M" n="0.0048" /> sampayuttāni, vicikicchāyutaṃ tathā;</p>

<p rend="gathalast">Navatiṃsa na jāyanti, sotāpannassa dehino.</p>

<p rend="bodytext" n="224"><hi rend="paranum">224</hi><hi rend="dot">.</hi> Paṭhamaṃ phalaṃ ṭhapetvā <hi rend="bold">sotāpannassa</hi> puggalassa <hi rend="bold">vuttāni</hi> cittāni attano sakadāgāmino <hi rend="bold">phalena</hi> sakadāgāmiphalena saha sakadāgāmipuggalassa siyuṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="225"><hi rend="paranum">225</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sotāpannassa vuttāni, ṭhapetvā paṭighadvayaṃ dutiyañca phalaṃ</hi> sakadāgāmiphalañca hitvā attano anāgāmiphalena saha sotāpannassa sattassa vuttāni yāni aṭṭhacattālīsa cittāni atthi, tāni anāgāmissa sattassa jāyanti. <hi rend="bold">Iti</hi> vacanaṃ dhīro viniddise.</p>

<p rend="bodytext" n="226"><hi rend="paranum">226</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kati cittāni jāyanti, kāme arahato pana</hi> kāme sattasu kāmabhūmīsu jātassa arahato khīṇāsavassa kati cittāni jāyanti? Cattāri ca cattārīsañca cittāni <hi rend="bold">kāme</hi> sattasu kāmabhūmīsu jātassa arahato <hi rend="bold">siyuṃ</hi> bhaveyyuṃ. Taṃ yathā –</p>

<p rend="gatha1">Tevīsa kāmapākāni, kriyacittāni vīsati;</p>

<p rend="gathalast">Arahattaphaleneva, kāme arahato siyuṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="227"><hi rend="paranum">227</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Maggaṭṭhānaṃ</hi><pb ed="V" n="1.0042" /><hi rend="bold">catunnampi</hi> tesaṃ puggalānaṃ sakaṃ sakaṃ maggacittaṃ <hi rend="bold">siyā</hi> bhaveyya. <hi rend="bold">Ekacittakkhaṇā hi te</hi> hi saccaṃ taṃ mayā vuttaṃ vacanaṃ. <hi rend="bold">Te</hi> maggā ekacittakkhaṇā.</p>

<p rend="bodytext" n="228"><hi rend="paranum">228</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Puthujjanassa tīsveva, paṭhamajjhānabhūmisu</hi> tīsu eva paṭhamajjhānabhūmīsu jātassa puthujjanassa brahmuno pañcatiṃsa eva cittāni jāyanti. <hi rend="bold">Iti</hi> vacanaṃ dhīro <hi rend="bold">viniddise</hi> uccāreyya. Taṃ yathā –</p>

<p rend="gatha1">Domanassadvayaṃ hitvā, apuññāni daseva ca;</p>

<p rend="gathalast">Kāmapuññāni aṭṭheva, nava puññā mahaggatā.</p>

<p rend="gatha1">Cakkhusotadvayaṃ <pb ed="M" n="0.0049" /> puññapākaṃ santīraṇadvayaṃ;</p>

<p rend="gatha2">Āvajjanadvayañceva, puññajaṃ sampaṭicchanaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Paṭhamajjhānapāko ca, pañcatiṃseva jāyare.</p>

<p rend="bodytext" n="229-234"><hi rend="paranum">229-234</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ghānādīsu</hi> pasādesu pavattaṃ kusalavipākaṃ <hi rend="bold">viññāṇattayaṃ</hi> satta apuññajā pākā aṭṭha mahāpākā tathā uparijhānabhūmīsu jātā pākā āruppā cattāro vipākāpi ca domanassadvayampi ca āvajjanadvayavajjā <hi rend="bold">aṭṭhārasa kriyā ceva</hi> aṭṭha lokuttarāni ca etāni catupaññāsa cittāni paṭhamajjhānabhūmīsu tīsu nibbattassa puthujjanassa dehino sattassa <hi rend="bold">na ca labbhare</hi> na labbhanti. Tāsu tīsu bhūmīsu nibbattassa <hi rend="bold">puthujjanassa</hi> brahmuno <hi rend="bold">vuttesu</hi> cittesu apuññapañcakaṃ hitvā tattha tīsu paṭhamajjhānabhūmīsu nibbattassa <hi rend="bold">sotāpannassa</hi> brahmuno paṭhamaphalena saha ekatiṃsa cittāni <hi rend="bold">jāyare</hi> jāyanti. <hi rend="bold">Sakadāgāmino tattha</hi> tīsu paṭhamajjhānabhūmīsu jātassa sakadāgāmino brahmuno tesu cittesu paṭhamaṃ phalaṃ ṭhapetvā sakadāgāmiphalaṃ pakkhipitvā ekatiṃseva cittāni jāyare. <hi rend="bold">Anāgāmissa tattheva</hi> tīsu paṭhamajjhānabhūmīsu eva jātassa anāgāmissa dutiyaṃ phalaṃ ṭhapetvā attano phalacittena saha ekatiṃseva cittāni jāyanti.</p>

<p rend="hangnum" n="235"><hi rend="paranum">235</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"><hi rend="bold">Viññāṇaṃ cakkhusotānaṃ, puññajaṃ sampaṭicchanaṃ;</hi></p>

<p rend="gathalast"><hi rend="bold">Santīraṇadvayañceva, kriyacittāni vīsati.</hi></p>

<p rend="bodytext" n="236-237"><hi rend="paranum">236-237</hi><hi rend="dot">.</hi> Arahattaphalaṃ <pb ed="V" n="1.0043" /> paṭhamajjhānato sambhavo pāko sattavīsati cittāni <hi rend="bold">arahantassa</hi> khīṇāsavassa jāyare. <hi rend="bold">Puthujjanassa tīsveva</hi> tīsu eva dutiyajjhānabhūmīsu jātassa puthujjanassa brahmuno dutiyajjhānatatiyajjhānapākena saha chattiṃsa cittāni jāyanti. Taṃ yathā –</p>

<p rend="gatha1">Domanassadvayaṃ <pb ed="M" n="0.0050" /> hitvā, apuññāni daseva ca;</p>

<p rend="gathalast">Kāmapuññāni aṭṭheva, nava puññamahaggatā.</p>

<p rend="gatha1">Cakkhusotadvayaṃ puññapākaṃ santīraṇadvayaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Āvajjanadvayañceva, puññajaṃ sampaṭicchanaṃ.</p>

<p rend="gatha1">Dutiyajjhānapākena, tatiyajjhānapākato;</p>

<p rend="gathalast">Chattiṃseva ca cittāni, dutiyajjhānadehino.</p>

<p rend="bodytext" n="238-241"><hi rend="paranum">238-241</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Puthujjanassa vuttesu, hitvā vāpuññapañcakaṃ</hi> attano phalena saha bāttiṃsa cittāni sotāpannassa jāyanti. <hi rend="bold">Sotāpannassa vuttesu, ṭhapetvā paṭhamaṃ phalaṃ</hi> sotāpannassa vuttesu paṭhamaṃ phalaṃ ṭhapetvā attano phalacittena saha bāttiṃsa cittāni, sakadāgāmissa vuttesu dutiyaṃ phalaṃ ṭhapetvā anāgāmiphalena saha bāttiṃseva cittāni <hi rend="bold">assa</hi> anāgāmino bhavanti. <hi rend="bold">Arahantassa tīsveva, aṭṭhavīsati attano</hi> tīsu eva dutiyajjhānabhūmīsu jātassa arahato attano phalena dutiyajjhānatatiyajjhānapākato pākehi saha aṭṭhavīsati cittāni honti. Taṃ yathā –</p>

<p rend="gatha1">Viññāṇaṃ cakkhusotānaṃ, puññajaṃ sampaṭicchanaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Santīraṇadvayañceva, kriyacittāni vīsati.</p>

<p rend="gatha1">Arahattaphalaṃ pāko, dutiyajjhānasambhavo;</p>

<p rend="gathalast">Tatiyajjhānapāko ca, aṭṭhavīsati mānasā.</p>

<p rend="bodytext" n="242-246"><hi rend="paranum">242-246</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Parittakasubhādīnaṃ, devānaṃ tīsu bhūmīsu</hi> catutthajjhānavipākena saha pañcatiṃseva cittāni <pb ed="V" n="1.0044" /> jāyanti. <hi rend="bold">Sotāpannassa tattheka-tiṃsa cittāni jāyare</hi>tattha tāsu tīsu parittakasubhādīnaṃ bhūmīsu sotāpannassa ca ekatiṃsa cittāni jāyare. Yathā <hi rend="bold">evaṃ</hi> sakadāgāmino ekatiṃsa cittāni jāyare. Tathā anāgāmino ekatiṃsa jāyare. <hi rend="bold">Tattheva</hi><pb ed="M" n="0.0051" /> tāsu tīsu bhūmīsu eva jātassa khīṇāsavassa sattavīsati mānasā honti, <hi rend="bold">tathā</hi> evaṃ <hi rend="bold">vehapphale</hi> vehapphalabhūmiyaṃ jātānaṃ puthujjanasekkhānaṃ pañcannaṃ <hi rend="bold">sabbesaṃ</hi> puggalānaṃ mānasā honti. Pañcasu <hi rend="bold">suddhāvāsikabhūmīsu</hi> jātassa anāgāmino sattassa ekatiṃseva cittāni honti. <hi rend="bold">Iti</hi> vacanaṃ dhīro <hi rend="bold">paridīpaye</hi> deseyya. <hi rend="bold">Tattheva</hi> tāsu suddhāvāsabhūmīsu eva jātassa arahato sattavīsati mānasā honti. <hi rend="bold">Evaṃ</hi> iminā mayā vuttappakārena <hi rend="bold">rūpīsu</hi> pañcadasasu rūpibhūmīsu jātānaṃ sabbesaṃ puggalānaṃ cittāni <hi rend="bold">vibhāvinā</hi> dhīrena <hi rend="bold">viññeyyāni</hi> jānitabbāni.</p>

<p rend="bodytext" n="247"><hi rend="paranum">247</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Catuvīsati cittāni, paṭhamāruppabhūmiyaṃ</hi> paṭhamaāruppabhūmiyaṃ jātassa puthujjanassa catuvīsati cittāni jāyanti. <hi rend="bold">Iti</hi> vacanaṃ dhīro viniddise. Taṃ yathā –</p>

<p rend="gatha1">Domanassadvayaṃ hitvā, apuññāni daseva ca;</p>

<p rend="gatha2">Kāmapuññāni aṭṭheva, āruppakusalāni ca;</p>

<p rend="gathalast">Paṭhamāruppapāko ca, kriyāvoṭṭhabbanampi ca.</p>

<p rend="bodytext" n="248-251"><hi rend="paranum">248-251</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sotāpannassa tattheva, ṭhapetvāpuññapañcakaṃ</hi>tattha tissaṃ paṭhamāruppabhūmiyaṃ eva sotāpannassa puggalassa apuññapañcakaṃ hitvā attano phalena saha vīsati cittāni honti. Tathā <hi rend="bold">tattha</hi> tissaṃ paṭhamāruppabhūmiyaṃ sakadāgāmino, anāgāminopi ca puggalassa pubbaṃ pubbaṃ phalaṃ <hi rend="bold">vinā</hi> vajjetvā attano phalena saha vīsati cittāni jāyanti. <hi rend="bold">Khīṇāsavassa tattheva</hi> tattha tissaṃ paṭhamāruppabhūmiyaṃ eva jātassa khīṇāsavassa dasa pañca mānasā ca jāyanti. Taṃ yathā –</p>

<p rend="gatha1">Mahākriyāni aṭṭheva, catvāruppakriyāni ca;</p>

<p rend="gathalast">Arahattaphalaṃ pāko, voṭṭhabbañcāpi mānasaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Dutiyāruppabhūmiyaṃ <pb ed="M" n="0.0052" /> jātassa puthujjanassa sattassa tevīsati cittāni honti. Taṃ yathā –</p>

<p rend="gatha1">Domanassadvayaṃ <pb ed="V" n="1.0045" /> hitvā, apuññāni daseva ca;</p>

<p rend="gatha2">Kāmapuññāni aṭṭheva, puññārūpūparī tayo;</p>

<p rend="gathalast">Dutiyāruppapāko ca, voṭṭhabbañcāpi mānasaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Iti</hi> evaṃ iminā pakārena <hi rend="bold">vatvā</hi> kathetvā dhīro paṇḍito <hi rend="bold">vibhāvaye</hi> deseyya. <hi rend="bold">Ettha</hi> etissaṃ dutiyāruppabhūmiyaṃ jātānaṃ tiṇṇannaṃ sekkhānampi ekūnavīsati cittāni honti. Taṃ yathā –</p>

<p rend="gatha1">Diṭṭhiyā vippayuttāni, uddhaccasahitaṃ tathā;</p>

<p rend="gathalast">Kāmapuññāni aṭṭheva, puññārūpūparī tayo.</p>

<p rend="gatha1">Dutiyāruppapāko ca, voṭṭhabbañcāpi mānasaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Sakasakaphaleneva, cittānekūnavīsati.</p>

<p rend="bodytext" n="252"><hi rend="paranum">252</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Cuddaseva tu cittāni</hi> dutiyāruppabhūmiyaṃ jātassa khīṇāsavassa kiriyacittāni dvādasa eko pāko arahattaphalañcāti cuddaseva cittāni honti. Taṃ yathā –</p>

<p rend="gatha1">Mahākriyāni aṭṭheva, kriyārūpūparī tayo;</p>

<p rend="gathalast">Voṭṭhabbañca sako pāko, arahattaphalampi ca.</p>

<p rend="bodytext" n="253"><hi rend="paranum">253</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Puthujjanassa sattassa, tatiyāruppabhūmiyaṃ</hi> tatiyaarūpabhūmiyaṃ jātassa puthujjanassa sattassa bāvīsati cittāni bhavanti. <hi rend="bold">Iti</hi> vacanaṃ dhīro pakāsaye. Taṃ yathā –</p>

<p rend="gatha1">Domanassadvayaṃ hitvā, apuññāni daseva ca;</p>

<p rend="gatha1">Kāmapuññāni aṭṭheva, puññārūpūparī duve;</p>

<p rend="gathalast">Tatiyāruppapāko ca, voṭṭhabbañcāpi mānasaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="254-255"><hi rend="paranum">254-255</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Aṭṭhāraseva cittāni, sotāpannassa</hi> puggalassa aṭṭhārasa eva cittāni jāyare. Taṃ yathā –</p>

<p rend="gatha1">Diṭṭhiyā <pb ed="M" n="0.0053" /><pb ed="V" n="1.0046" /> vippayuttāni, uddhaccasahitaṃ tathā;</p>

<p rend="gathalast">Mahāpuññāni aṭṭheva, puññārūpūparī duve.</p>

<p rend="gatha1">Aṭṭhāraseva pākena, sotāpattiphalena ca;</p>

<p rend="gathalast">Voṭṭhabbañcāpi mānasaṃ, sotāpannassa jāyare.</p>

<p rend="bodytext">Sakadāgāmino paṭhamaṃ phalaṃ ṭhapetvā attano phalena <hi rend="bold">tāni</hi> aṭṭhārasa cittāni honti. Sakadāgāmino vuttesu cittesu dutiyaṃ phalaṃ ṭhapetvā attano phalena saha aṭṭhārasa cittāni eva anāgāmissa jāyare.</p>

<p rend="bodytext" n="256"><hi rend="paranum">256</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Teraseva ca cittāni, tatiyāruppabhūmiyaṃ</hi> tatiyaarūpabhūmiyaṃ jātassa khīṇāsavassa teraseva cittāni jāyanti. <hi rend="bold">Iti</hi> vacanaṃ dhīro viniddise. Taṃ yathā –</p>

<p rend="gatha1">Mahākriyāni aṭṭheva, kriyārūpūparī duve;</p>

<p rend="gathalast">Arahattaphalaṃ pāko, voṭṭhabbañcāpi mānasaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="257"><hi rend="paranum">257</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ekavīsati cittāni, catutthāruppabhūmiyaṃ</hi> catutthaarūpabhūmiyaṃ jātassa puthujjanassa sattassa ekavīsati cittāni jāyanti. <hi rend="bold">Iti</hi> idaṃ vacanaṃ dhīro viniddise. Taṃ yathā –</p>

<p rend="gatha1">Domanassadvayaṃ hitvā, apuññāni daseva ca;</p>

<p rend="gatha1">Kāmapuññāni aṭṭheva, voṭṭhabbañcāpi mānasaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Catutthāruppapuññañca, sapākenekavīsati.</p>

<p rend="bodytext" n="258-260"><hi rend="paranum">258-260</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sotāpannassa sattassa, sattarasa</hi> cittāni dhīro pakāsaye. Taṃ yathā –</p>

<p rend="gatha1">Diṭṭhiyā vippayuttāni, uddhaccasahitaṃ tathā;</p>

<p rend="gatha2">Kāmapuññāni aṭṭheva, sotāpattiphalampi ca;</p>

<p rend="gathalast">Catutthāruppapuññañca, sapāko voṭṭhabbampi ca.</p>

<p rend="bodytext">Sakadāgāmino <pb ed="V" n="1.0047" /> paṭhamaṃ phalaṃ ṭhapetvā <hi rend="bold">tāni</hi> eva cittāni saphalena honti. Sakadāgāmino vuttesu cittesu dutiyaṃ <pb ed="M" n="0.0054" /> phalaṃ ṭhapetvā attano phalena sattarasa mānasā anāgāmissa honti. <hi rend="bold">Dvādaseva tu cittāni, catutthāruppabhūmiyaṃ</hi> jātassa arahantassa dvādasa eva cittāni jāyanti. Taṃ yathā –</p>

<p rend="gatha1">Mahākriyāni aṭṭheva, voṭṭhabbañcāpi mānasaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Catutthañca kriyārūpaṃ, pāko arahato phalaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Iti</hi> evaṃ iminā mayā vuttappakārena puggalānaṃ vasena bhūmīsu cittappavattiṃ vidū dhīro vibhāvaye.</p>

<p rend="bodytext" n="261-262"><hi rend="paranum">261-262</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Heṭṭhimānaṃ arūpīnaṃ, brahmānaṃ uparūpari</hi> jātā arūpakusalā ceva kiriyāpi ca uppajjanti. <hi rend="bold">Uddhaṃ uddhaṃ</hi> bhāge jātānaṃ <hi rend="bold">arūpīnaṃ</hi> brahmānaṃ <hi rend="bold">heṭṭhimā heṭṭhimā āruppā</hi> heṭṭhābhāge jātā arūpāvacarā pana neva jāyanti. Kasmā kāraṇāti? <hi rend="bold">Kira</hi> mayā sutaṃ, heṭṭhimajhānesu <hi rend="bold">diṭṭhādīnavato</hi> diṭṭhadosabhāvato neva jāyanti.</p>

<p rend="bodytext" n="263-265"><hi rend="paranum">263-265</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ṭhapetvā paṭhamaṃ maggaṃ</hi> sotāpattimaggaṃ ṭhapetvā <hi rend="bold">kusalānuttarā tayo</hi> tayo anuttarā kusalā tayo maggā, kāmāvacarapuññāni aṭṭha, tathā dasa apuññāni cittāni, arūpapuññāni cattāri. <hi rend="bold">Sabbe pākā anuttarā</hi> sabbāni lokuttaraphalāni, paṭhamāruppapāko ca nava kāmakiriyāpi ca, arūpāpi sabbā kiriyā, etāni pana tecattālīsa mānasā paṭhamāruppabhūmiyaṃ uppajjanti.</p>

<p rend="bodytext" n="266-267"><hi rend="paranum">266-267</hi><hi rend="dot">.</hi> Sabbo tevīsati<hi rend="bold">kāmavipāko,</hi> sabbo pannarasavidho mahaggato rūpo cittuppādo, <hi rend="bold">manodhātu</hi> kiriyāmanodhātu, domanassadvayampi ca ādimaggo ca <hi rend="bold">tathā upari</hi> jātā tayo arūpa<hi rend="bold">pākā</hi> cāti chacattālīsa cittāni <hi rend="bold">ettha</hi> etissaṃ paṭhamāruppabhūmiyaṃ natthi.</p>

<p rend="bodytext" n="268-269"><hi rend="paranum">268-269</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vuttesu</hi><pb ed="M" n="0.0055" /><hi rend="bold">pana cittesu, paṭhamāruppabhūmiyaṃ</hi> vuttesu cittesu kusalapākakiriyāvasena <hi rend="bold">paṭhamāruppattayaṃ</hi> ṭhapetvā attano pāko cāti cattālīsa cittāni dutiyāruppabhūmiyaṃ <pb ed="V" n="1.0048" /> jāyanti. <hi rend="bold">Evaṃ</hi> iminā mayā vuttappakārena <hi rend="bold">sesadvaye</hi> paṭhamadutiyāruppato sesaākiñcaññāyatananevasaññānāsaññāyatanabhūmidvaye <hi rend="bold">heṭṭhimaheṭṭhimaṃ</hi> kusalavipākakiriyāvasena heṭṭhābhāge jātaṃ arūpattayaṃ hitvā attano attano pākā <hi rend="bold">evaṃ</hi> iminā mayā vuttappakārena paṇḍitena <hi rend="bold">ñeyyā</hi> jānitabbā.</p>

<p rend="bodytext" n="270-273"><hi rend="paranum">270-273</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Cattāro ca anāsavā, vipākā</hi> cattāri lokuttaraphalacittāni, <hi rend="bold">sabbe</hi> sabbāni ca catūsu āruppabhūmīsu honti. Voṭṭhabbanena cittena saha kāme aṭṭha mahākiriyā, catasso arūpakiriyāpi cāti terasa eva kiriyā paṭhamāruppabhūmiyaṃ jātassa khīṇāsavassa jāyanti. Dutiyāruppabhūmiyaṃ jātassa khīṇāsavassa paṭhamāruppakiriyaṃ hitvā dvādasa eva kiriyā honti. Tatiyāruppabhūmiyaṃ jātassa khīṇāsavassa paṭhamadutiyāruppakiriyāni hitvā ekādasa kiriyā honti. Catutthāruppabhūmiyaṃ jātassa khīṇāsavassa paṭhamadutiyatatiyāruppakiriyāni hitvā daseva kiriyā <hi rend="bold">ñeyyā</hi> jānitabbā.</p>

<p rend="hangnum" n="274"><hi rend="paranum">274</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"><hi rend="bold">Arahato pana cittāni, honti ekūnavīsati;</hi></p>

<p rend="gathalast"><hi rend="bold">Arahattaṃ kriyā sabbā, ṭhapetvāvajjanadvayaṃ.</hi></p>

<p rend="bodytext">Āvajjanadvayaṃ ṭhapetvā sabbā kiriyā, arahattaphalañcāti ekūnavīsati cittāni arahato pana honti. Āvajjanadvayaṃ kiñcāpi khīṇāsavassa honti, evampi aññesaṃ puthujjanasekkhānampi hontiyeva. Ekūnavīsati cittāni khīṇāsavassa eva honti, na aññesanti ñāpanatthaṃ ‘‘āvajjanadvayaṃ ṭhapetvā’’ti vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="275-276"><hi rend="paranum">275-276</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Catunnaṃ</hi><pb ed="M" n="0.0056" /><hi rend="bold">phalaṭṭhānaṃ</hi> puggalānañca tihetukaputhujjane ca teraseva cittāni bhavanti. <hi rend="bold">Iti</hi> vacanaṃ dhīro pakāsaye. Taṃ yathā – cattāro ñāṇasampayuttā mahāvipākāni, nava rūpārūpapākā ca ime teraseva cittāni bhavanti.</p>

<p rend="bodytext" n="277-279"><hi rend="paranum">277-279</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Catunnaṃ phalaṭṭhānaṃ</hi> puggalānañca duhetukaputhujjane ca ñāṇaparihīnāni cattāri vipākāni eva jāyare. <hi rend="bold">Puthujjanānaṃ tiṇṇampi, catunnaṃ ariyadehinaṃ</hi> ariyagatānaṃ <hi rend="bold">sattannaṃ</hi> puggalānaṃ <pb ed="V" n="1.0049" /> sattaraseva cittāni bhavanti. Taṃ yathā – duve pañcaviññāṇāni, manodhātuttayasantīraṇāni, voṭṭhabbanañca ime sattarasa eva honti.</p>

<p rend="bodytext" n="280-285"><hi rend="paranum">280-285</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Heṭṭhā tiṇṇaṃ phalaṭṭhānaṃ, tihetukaputhujjane catunnaṃ</hi> puggalānaṃ mahaggatāni eva kusalāni honti. <hi rend="bold">Tiṇṇaṃ puthujjanānañca, ādito tiṇṇaṃ ariyānaṃ</hi> heṭṭhā ariyānaṃ teraseva cittāni uppajjanti. <hi rend="bold">Iti</hi> vacanaṃ dhīro niddise. Aṭṭheva kāmapuññāni, <hi rend="bold">apuññato</hi> akusalavasena diṭṭhihīnā cattāro cittuppādāpi, uddhaccasampayuttañcāti terasa cittāni honti. <hi rend="bold">Heṭṭhā dvinnaṃ phalaṭṭhānaṃ</hi> sotāpannasakadāgāmipuggalānaṃ <hi rend="bold">sabbaputhujjane</hi> ahetukaduhetukatihetukaputhujjane domanassayuttaṃ dvayameva cittaṃ jāyate. <hi rend="bold">Tiṇṇaṃ puthujjanānañca</hi> pañca eva jāyare. Taṃ yathā –</p>

<p rend="gatha1">Cattāri diṭṭhiyuttāni, vicikicchāyutampi ca;</p>

<p rend="gathalast">Maggaṭṭhānaṃ catunnampi, maggacittaṃ sakaṃ sakaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tesaṃ</hi> catunnaṃ maggaṭṭhānaṃ puggalānaṃ sakaṃ sakaṃ ekameva maggacittaṃ <hi rend="bold">bhave</hi> bhaveyya. <hi rend="bold">Iti</hi> evaṃ iminā mayā vuttappakārena dhīro paṇḍito <hi rend="bold">vibhāvaye</hi> cittappavattiṃ pakāsaye.</p>

<p rend="bodytext" n="286-289"><hi rend="paranum">286-289</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Mayā bhavesu cittānaṃ, puggalānaṃ vasena ca. Bhavesu</hi> sabbabhavesu cittānaṃ, puggalānaṃ vasena ca cittappavatti <hi rend="bold">bhikkhūnaṃ</hi><pb ed="M" n="0.0057" /> ābhidhammikabhikkhūnaṃ <hi rend="bold">pāṭavatthāya</hi> chekabhāvāya mayā pakāsitā. <hi rend="bold">Evaṃ sabbamidaṃ cittaṃ, bhūmipuggalabhedato evaṃ</hi> iminā mayā vuttappakārena bhūmipuggalabhedato idaṃ sabbaṃ cittaṃ <hi rend="bold">bahudhāpi ca</hi> bahuppakārampi ca hoti. <hi rend="bold">Iti</hi> gahaṇaṃ vibhāvinā viññātabbaṃ. <hi rend="bold">Sakkā vuttānusārena</hi> mayā vuttassa anusārena <hi rend="bold">bhedo</hi> cittabhedo vibhāvinā <hi rend="bold">ñātuṃ</hi> vijānituṃ sakkā. Ganthavitthārabhītena mayā <hi rend="bold">idaṃ</hi> cittappavattidīpakavacanaṃ saṃkhittaṃ, pubbāparaṃ viloketvā, cintetvā ca punappunaṃ atthaṃ upaparikkhitvā vibhāvinā gahetabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="290"><hi rend="paranum">290</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Imañcābhidhammāvatāraṃ susāraṃ, varaṃ sattamohandhakārappadīpaṃ</hi> imañca abhidhammāvatārappakaraṇaṃ <hi rend="bold">susāraṃ</hi> sundarasārabhūtaṃ varaṃ sattaandhakārasadise mohe padīpaṃ pajjotappadīpaṃ <pb ed="V" n="1.0050" /><hi rend="bold">yo</hi> naro sādhukaṃ cinteti vācetipi, taṃ naraṃ rāgadosā <hi rend="bold">ciraṃ</hi> cirakālaṃ <hi rend="bold">nopayanti</hi> na upagacchanti.</p>

<p rend="centre">Iti abhidhammāvatāraṭīkāya</p>

<p rend="centre">Bhūmipuggalacittuppattiniddesavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Pañcamo paricchedo.</p>

<p rend="chapter">6. Chaṭṭho paricchedo</p>

<p rend="title">Ārammaṇavibhāgavaṇṇanā</p>

<p rend="hangnum" n="291"><hi rend="paranum">291</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"><hi rend="bold">Etesaṃ pana cittānaṃ, ārammaṇamito paraṃ;</hi></p>

<p rend="gathalast"><hi rend="bold">Dassayissāmahaṃ tena, vinā natthi hi sambhavo.</hi></p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ito paraṃ</hi> ito paricchedato paraṃ ahaṃ etesaṃ pana cittānaṃ ārammaṇaṃ dassayissāmi. <hi rend="bold">Hi</hi> kasmā? <hi rend="bold">Tena vinā</hi> taṃ ārammaṇaṃ vajjetvā cittānaṃ sambhavo natthi yasmā kāraṇā, tasmā kāraṇā dassayissāmi.</p>

<p rend="hangnum" n="292"><hi rend="paranum">292</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"><hi rend="bold">Rūpaṃ</hi><pb ed="M" n="0.0058" /><hi rend="bold">saddaṃ gandhaṃ rasaṃ, phoṭṭhabbaṃ dhammameva ca;</hi></p>

<p rend="gathalast"><hi rend="bold">Chadhā ārammaṇaṃ āhu, chaḷārammaṇakovidā.</hi></p>

<p rend="bodytext">Chaḷārammaṇesu chekā paṇḍitā ārammaṇaṃ <hi rend="bold">chadhā</hi> chappakāraṃ <hi rend="bold">āhu</hi> kathesuṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="293"><hi rend="paranum">293</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tattha bhūte upādāya. Tattha</hi> tesu ārammaṇesu <hi rend="bold">bhūte upādāya</hi> bhūte paṭicca vaṇṇo <hi rend="bold">catusamuṭṭhito</hi><pb ed="V" n="1.0051" /> kammacittautuāhārasaṅkhātehi catūhi paccayehi <hi rend="bold">samuṭṭhito</hi> nibbatto nidassanena saha pavatto paṭighena saha pavatto rūpārammaṇasaññito.</p>

<p rend="bodytext" n="294"><hi rend="paranum">294</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Duvidhopi samuddiṭṭho, saddo cittotusambhavo</hi> saddo duvidhopi muninā samuddiṭṭho cittotusambhavo, saviññāṇakasaddova cittasamuṭṭhito hoti. Kathaṃ? Vacībhedakacittena bhūtāya jātāya bhūmiyā pathavīdhātuyā vikāratā pathavīlakkhaṇabhāvato atithaddhalakkhaṇatā vikāratā nāma. Sā vacīviññatti viññāyatīti viññattiyā upādiṇṇaghaṭṭanassa kammajapathavīdhātuyā ghaṭṭanassa kāraṇaṃ cittajapathavīdhātuyā kammajapathavīdhātuyā ghaṭṭanañca saddo ca apubbaṃ acarimaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="295"><hi rend="paranum">295</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Aviññāṇakasaddo yo so</hi> aviññāṇakasaddo utusamuṭṭhito hoti. Ayaṃ duvidhopi saddo <hi rend="bold">saddārammaṇataṃ gato</hi> saddārammaṇabhāvaṃ patto.</p>

<p rend="bodytext" n="296"><hi rend="paranum">296</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Dharīyatīti gacchanto</hi> gacchanto janehi dharīyateti gandho. <hi rend="bold">Gamu sappa</hi> gatimhi, <hi rend="bold">dhara</hi> dhāraṇe. <hi rend="bold">Sūcanato</hi> attano sādhāraṇassa pupphādino vatthussa pakāsanatopi vā gandho nāma. <hi rend="bold">Gandha</hi> sūcane. <hi rend="bold">Ayaṃ</hi> gandho catūhi samuṭṭhānaṃ etassāti <hi rend="bold">catusamuṭṭhāno</hi>. Gandhārammaṇasammato.</p>

<p rend="bodytext" n="297"><hi rend="paranum">297</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Rasamānā</hi><pb ed="M" n="0.0059" /><hi rend="bold">rasantīti, rasoti parikittito</hi> janā rasamānā yaṃ dhammajātaṃ <hi rend="bold">rasanti</hi> anubhavanti, <hi rend="bold">iti</hi> yasmā kāraṇā, tasmā kāraṇā <hi rend="bold">raso iti</hi> raso nāma paṇḍitehi parikittito, <hi rend="bold">so</hi> raso catusambhūto rasārammaṇanāmako.</p>

<p rend="bodytext" n="298"><hi rend="paranum">298</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Phusīyatīti phoṭṭhabbaṃ</hi> yaṃ dhammajātaṃ janehi phusīyatīti tasmā phoṭṭhabbaṃ, pathavītejavāyavo. Taṃ phoṭṭhabbaṃ catusambhūtaṃ phoṭṭhabbārammaṇaṃ mataṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="299"><hi rend="paranum">299</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sabbaṃ nāmañca rūpañca, hitvā rūpādipañcakaṃ</hi> rūpādipañcakaṃ hitvā sabbaṃ <hi rend="bold">nāmañca</hi> cittacetasikanibbānanāmañca <hi rend="bold">rūpañca</hi> pañcapasādasukhumarūpañca <hi rend="bold">lakkhaṇāni ca</hi> aniccadukkhaanattalakkhaṇāni ca paññatti ca dhammārammaṇasaññitaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="300"><hi rend="paranum">300</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Chārammaṇāni</hi><pb ed="V" n="1.0052" /><hi rend="bold">labbhanti, kāmāvacarabhūmiyaṃ</hi> kāmāvacarabhūmiyaṃ chārammaṇāni labbhanti. <hi rend="bold">Tīṇi</hi> rūpāvacare rūpasaddadhammārammaṇavasena labbhanti. Arūpe pana ekekaṃ dhammārammaṇaṃ labbhati.</p>

<p rend="bodytext" n="301-303"><hi rend="paranum">301-303</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Khaṇavatthuparittattā, āpāthaṃ na vajanti ye</hi> ye rūpādayo pañca visayā khaṇavatthuparittattā pañcārammaṇānaṃ khaṇassa parittattā mandattā tesaṃ appāyukattā vatthuparittattā pañcārammaṇānaṃ atikhuddakavatthukattā āpāthaṃ pañcadvāresu pākaṭabhāvaṃ na vajanti, pañcapasādesu ghaṭṭanakiccaṃ na sādhenti, <hi rend="bold">te</hi> rūpādayo pañca visayā dhammārammaṇaṃ honti. Iti <hi rend="bold">yesaṃ</hi> ekaccānaṃ ācariyānaṃ mataṃ hoti. <hi rend="bold">Kirā</hi>ti anussavanatthe nipāto. <hi rend="bold">Te paṭikkhipitabbāva</hi> te evaṃ vādino ekacce ācariyā paṭikkhipitabbā, mayā paṭisedhitabbā. Kasmā? Cakkhuviññāṇaṃ sotaviññāṇassa gocarabhūtaṃ <hi rend="bold">saddaṃ</hi> na paṭianubhoti, sotaviññāṇaṃ cakkhuviññāṇassa gocarabhūtaṃ <pb ed="M" n="0.0060" /> rūpaṃ na paṭianubhoti. Iti <hi rend="bold">aññamaññassa gocaraṃ</hi> neva paccanubhontānaṃ <hi rend="bold">tesaṃ</hi> pañcannaṃ cakkhuviññāṇādīnaṃ viññāṇānaṃ tañca gocaraṃ manodhātumanoviññāṇadhātusaṅkhātaṃ javanaṃ pana paccanubhoti. <hi rend="bold">Iti</hi> vacanassa bhagavatā vuttattā paṭikkhipitabbā. <hi rend="bold">Rūpādayo pana</hi> visayā rūpādipañcārammaṇāni eva honti.</p>

<p rend="bodytext" n="304-306"><hi rend="paranum">304-306</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Dibbacakkhādiñāṇānaṃ, rūpādīneva gocarā</hi> tāni rūpādīni eva gocarā dibbacakkhādiñāṇānaṃ anāpāthagatānaṃ eva pākaṭabhāvaṃ appattāneva. <hi rend="bold">Itipi</hi> vacanaṃ vuttaṃ na yujjati. <hi rend="bold">Yaṃ</hi> dhammajātaṃ rūpārammaṇaṃ bhavantaṃ, <hi rend="bold">taṃ</hi> dhammajātaṃ <hi rend="bold">kathaṃ</hi> kena pakārena dhammārammaṇaṃ bhaveyya? <hi rend="bold">Evaṃ sati</hi> rūpārammaṇassa dhammārammaṇatte sati <hi rend="bold">etesaṃ</hi> rūpārammaṇadhammārammaṇānaṃ niyamopi <hi rend="bold">kathaṃ bhave</hi> kena pakārena bhaveyya? <hi rend="bold">Sabbaṃ ārammaṇaṃ etaṃ</hi> etaṃ sabbaṃ ārammaṇaṃ <hi rend="bold">chabbidhaṃ</hi> chappakāraṃ bhagavatā samudīritaṃ. Taṃ parittattikādīnaṃ vasena bahuppakārehi mataṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="307"><hi rend="paranum">307</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sabbo kāmavipāko ca</hi> sabbo tevīsatikāmavipāko ca <hi rend="bold">kriyāhetudvayampi ca</hi> manodhātuhasituppādavasena kiriyāhetudvayampi cāti pañcavīsati cittuppādā <hi rend="bold">ekantaparittārammaṇā</hi> ekantakāmāvacarārammaṇā <hi rend="bold">siyuṃ</hi> bhaveyyuṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="308-310"><hi rend="paranum">308-310</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Iṭṭhādibhedā pañceva, rūpasaddādayo pana</hi> dvipañcannaṃ viññāṇānaṃ <hi rend="bold">paṭipāṭiyā</hi> anukkamena gocarā honti. <hi rend="bold">Rūpādipañcakaṃ sabbaṃ, manodhātuttayassa tu</hi> manodhātuttayassa pana sabbaṃ <pb ed="V" n="1.0053" /> rūpādipañcakaṃ ārammaṇaṃ hoti, etesaṃ terasannaṃ pana cittānaṃ rūpakkhandhova <hi rend="bold">gocaro</hi> ārammaṇaṃ hoti. <hi rend="bold">Nārūpaṃ</hi> nāmaṃ ārammaṇaṃ na karonti. <hi rend="bold">Na ca paññattiṃ</hi> paññattiṃ ārammaṇaṃ na karonti. <hi rend="bold">Nātītaṃ</hi> atītaṃ ārammaṇaṃ na karonti <pb ed="M" n="0.0061" />. <hi rend="bold">Na canāgataṃ</hi> anāgataṃ ārammaṇaṃ na karonti eva. <hi rend="bold">Hi</hi> saccaṃ vattamāno gocaro etesaṃ dvipañcaviññāṇānaṃ, manodhātuttayassa cāti terasannaṃ cittānaṃ taṃ ārammaṇaṃ vattamānaṃ eva paccuppannaṃ eva.</p>

<p rend="bodytext" n="311"><hi rend="paranum">311</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Terasetāni cittāni, jāyante kāmadhātuyaṃ etāni</hi> terasa cittāni kāmadhātuyaṃ jāyanti, rūpāvacare puññajāni cakkhusotaviññāṇasampaṭicchanāni, kiriyāmanodhātu cāti <hi rend="bold">cattāri</hi> cittāni jāyanti. <hi rend="bold">Arūpisu</hi> arūpabhūmīsu <hi rend="bold">neva kiñcipi</hi> ekampi cittaṃ neva jāyati.</p>

<p rend="bodytext" n="312-313"><hi rend="paranum">312-313</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Mahāpākānamaṭṭhannaṃ</hi> aṭṭhannaṃ mahāvipākānaṃ pavattiyaṃ chasu dvāresu tadārammaṇakiccānaṃ rūpādichaparittāni gocarā. <hi rend="bold">Santīraṇattayassapi</hi> pavattiyaṃ pañcadvāre santīraṇattayakiccassa, chadvāresu tadālambaṇakiccassa ca rūpādichaparittāni gocarā. <hi rend="bold">Rūpādayo parittā cha, hasituppādagocarā</hi> hasituppādassa rūpādayo cha parittā gocarā honti. <hi rend="bold">Pañcadvāre paṭuppannā</hi> pañcasu dvāresu ye gocarā paccuppannā, manodvāre <hi rend="bold">tikālikā</hi> ye gocarā tikālikā tīsu kālesu niyuttā.</p>

<p rend="bodytext" n="314-315"><hi rend="paranum">314-315</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Dutiyāruppacittañca, catutthāruppamānasaṃ</hi> kusalavipākakiriyāvasena <hi rend="bold">chabbidhaṃ</hi> cittaṃ mahaggatagocaraṃ <hi rend="bold">niyataṃ</hi> niyatārammaṇaṃ hoti, taṃ chabbidhaṃ cittaṃ mahaggatagocaraṃ pubbe attanā adhigataākāsānañcāyatanaākiñcaññāyatanakusalārammaṇaṃ, tesu dve dutiyacatutthāruppapākā ‘‘yassa yassa kusalajhānassa yaṃ yaṃ ārammaṇaṃ gahetvā brahmaloke paṭisandhi hotī’’ti vacanato sakasakakusalassa ārammaṇaṃ eva tesaṃ vipākānaṃ ārammaṇaṃ hoti. <hi rend="bold">Nibbānārammaṇattā hi, ekantena anaññato</hi> aṭṭhānāsavacittānaṃ <hi rend="bold">appamāṇova</hi> nibbānaṃ eva gocaraṃ ārammaṇaṃ hoti <pb ed="M" n="0.0062" />. <hi rend="bold">Hi</hi> kasmā kāraṇā? <hi rend="bold">Nibbānārammaṇattā, na aññato</hi> ārammaṇato.</p>

<p rend="bodytext" n="316-320"><hi rend="paranum">316-320</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Cattāro ñāṇahīnā ca, kāmāvacarapuññato</hi> kāmāvacarakusalavasena cattāro ñāṇahīnā ca <hi rend="bold">kriyato</hi> kiriyavasena cattāro ñāṇahīnā ca dvādasākusalāni ca te parittārammaṇā ceva mahaggatagocarā ca, te na vattabbā ca honti. Kasmā? Paññattārammaṇattā <pb ed="V" n="1.0054" />. <hi rend="bold">Cattāro ñāṇasaṃyuttā, puññato</hi> kusalavasena cattāro ñāṇasampayuttā, <hi rend="bold">kriyato</hi> kiriyavasena cattāro ñāṇasampayuttā ca tathā abhiññādvayañca kiriyāvoṭṭhabbanampi ca ekādasannaṃ etesaṃ cittānaṃ gocaro parittamahaggataappamāṇavasena <hi rend="bold">tividho</hi> hoti. <hi rend="bold">Ime</hi> ekādasa na vattabbāpi honti. Kasmā? Paññattārammaṇattā. <hi rend="bold">Yāni vuttāvasesāni</hi> vuttato cittato sesāni yāni cittāni, tāni na vattabbārammaṇānīti vibhāvinā viññeyyāni.</p>

<p rend="centre">Parittārammaṇattikaṃ samattaṃ.</p>

<p rend="hangnum" n="321"><hi rend="paranum">321</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"><hi rend="bold">Dutiyāruppacittañca, catutthāruppamānasaṃ;</hi></p>

<p rend="gathalast"><hi rend="bold">Chabbidhaṃ pana ekantaatītārammaṇaṃ siyā.</hi></p>

<p rend="bodytext" n="322-326"><hi rend="paranum">322-326</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Viññāṇānaṃ dvipañcannaṃ</hi> dvinnaṃ pañcaviññāṇānaṃ, manodhātuttayassa ca terasannaṃ cittānaṃ gocarā rūpādayo pañca dhammā paccuppannāva, aṭṭha kāmamahāvipākā tadārammaṇakiccavasena atītānāgatapaccuppannagocarā, cutikiccavasena atītārammaṇā, paṭisandhibhavaṅgakiccavasena paccuppannātītārammaṇā. Somanassasantīraṇaṃ santīraṇakiccavasena paccuppannārammaṇaṃ. Tadārammaṇakiccavasena paccuppannānāgatātītārammaṇaṃ. Sesasantīraṇadvayaṃ santīraṇakiccavasena paccuppannārammaṇaṃ <pb ed="M" n="0.0063" />, tadārammaṇakiccavasena paccuppannānāgatātītārammaṇaṃ, cutikiccavasena atītārammaṇaṃ, paṭisandhibhavaṅgakiccavasena paccuppannātītārammaṇaṃ. Hasituppādacittaṃ javanakiccavasena paccuppannātītānāgatagocaraṃ. <hi rend="bold">Iti</hi> ete dvādasa mānasā pana <hi rend="bold">siyātītārammaṇā</hi> atītārammaṇā siyuṃ. <hi rend="bold">Paccuppannānāgatagocarā</hi> paccuppannārammaṇā anāgatārammaṇā siyuṃ. Kāme vīsati kusalākusalā <hi rend="bold">kriyato</hi> kiriyavasena kāme nava mānasā, voṭṭhabbaṃ voṭṭhabbanakiccavasena paccuppannārammaṇaṃ, āvajjanakiccavasena tikālārammaṇaṃ. Mahākiriyamānasā javanakiccavasena tikālārammaṇā, sante paññattikāle navattabbārammaṇā. Dve abhiññāmānasāpi abhiññākiccavasena atītādigocarā siyuṃ. <hi rend="bold">Ime</hi> mānasā paññattikālepi sante navattabbā bhavanti. Rūpārūpabhavesu mayā vuttato <hi rend="bold">sesāni sabbāni</hi> cittāni <hi rend="bold">atītārammaṇādinā</hi> atītārammaṇādivasena paṇḍitena <hi rend="bold">na vattabbāni</hi> na kathitabbāni honti eva, paññattārammaṇāni eva hontīti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="327"><hi rend="paranum">327</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kāmato</hi><pb ed="V" n="1.0055" /><hi rend="bold">ca kriyā pañca</hi> kāmāvacaravasena pañca kiriyā, <hi rend="bold">rūpato</hi> rūpāvacaravasena <hi rend="bold">pañcamī kriyā</hi> abhiññācittaṃ, etesaṃ channaṃ cittānaṃ natthi <hi rend="bold">kiñci</hi> ekampi <hi rend="bold">agocaraṃ</hi> anārammaṇaṃ, sabbārammaṇanti attho. ‘‘Pañcamī kriyā’’ti vacanaṃ abhiññācittavasena vuttaṃ. Suddhajhānassa pañcamarūpakiriyassa paññattārammaṇaṃ evāti veditabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="328"><hi rend="paranum">328</hi><hi rend="dot">.</hi> Nibbānañca catubbidhaṃ phalaṃ, maggaṃ rūpañca <hi rend="bold">arūpaṃ</hi> cittacetasikasaṅkhātaṃ nāmañca gocaraṃ kātuṃ yāni cittāni sakkonti, tāni cittāni me vada, ācariya, tāni mayhaṃ kathehi.</p>

<p rend="bodytext" n="329-330"><hi rend="paranum">329-330</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Cattāro ñāṇasaṃyuttā, puññato</hi> puññavasena cattāro ñāṇasampayuttā, <hi rend="bold">kriyato tathā</hi> kiriyavasena <pb ed="M" n="0.0064" /> cattāro ñāṇasampayuttā, dve abhiññāmānasā, kiriyāvoṭṭhabbanampi cāti ekādasa cittāni nibbānañca phalañca maggañca rūpañca <hi rend="bold">arūpaṃ</hi> nāmañca gocaraṃ kātuṃ sakkonti.</p>

<p rend="bodytext" n="331-334"><hi rend="paranum">331-334</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Cittesu pana sabbesu</hi> yāni cittāni arahattaphalaṃ arahattamaggaṃ gocaraṃ kātuṃ sakkonti, <hi rend="bold">tāni kati cittāni me vada</hi> tāni mayhaṃ tvaṃ kathehi. <hi rend="bold">Sabbesu pana cittesu, cha ca cittāni me suṇa</hi>, bho bhaddamukha, tvaṃ mayhaṃ vacanaṃ suṇohi, sabbesu pana cittesu cha cittāni arahattaphalaṃ arahattamaggaṃ gocaraṃ kātuṃ sakkonti. Cattāro ñāṇasaṃyuttā, kiriyā ca voṭṭhabbanampi ca kiriyābhiññāmano cāti cha ca cittāni gocaraṃ kātuṃ sakkonti. <hi rend="bold">Puññato</hi> puññavasena cattāro ñāṇasampayuttā, <hi rend="bold">puññato</hi> puññavasena abhiññācittañca arahattaphalaṃ maggaṃ gocaraṃ kātuṃ na sakkonti.</p>

<p rend="bodytext" n="335-338"><hi rend="paranum">335-338</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Arahato</hi> khīṇāsavassa maggacittaṃ phalamānasaṃ vā puthujjanā vā sekkhā vā vijānituṃ na sakkonti. Kasmā kāraṇā? Puthujjano sotāpannassa mānasaṃ na jānāti, sotāpanno sakadāgāmissa mānasaṃ na jānāti, sakadāgāmī anāgāmissa mānasaṃ na jānāti, anāgāmī arahantassa mānasaṃ na jānāti. <hi rend="bold">Heṭṭhimo heṭṭhimo</hi> puggalo <hi rend="bold">uparūpari</hi> ṭhitassa puggalassa mānasaṃ neva jānāti, <hi rend="bold">uparūpari</hi> ṭhito puggalopi heṭṭhimassa heṭṭhimassa puggalassa mānasaṃ jānāti.</p>

<p rend="bodytext" n="339-342"><hi rend="paranum">339-342</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Yo</hi><pb ed="V" n="1.0056" /><hi rend="bold">dhammo yassa dhammassa</hi> ārammaṇaṃ hoti, <hi rend="bold">taṃ</hi> ārammaṇaṃ ekaṃ ekaṃ uddharitvā ito paraṃ pavakkhāmi. <hi rend="bold">Kusalārammaṇaṃ kāme</hi> kāme aṭṭhavidhaṃ kusalaṃ aṭṭhavidhassa kāmāvacara<hi rend="bold">kusalassa</hi> ārammaṇaṃ hoti. Kathaṃ <pb ed="M" n="0.0065" />? Pubbeva kataṃ aṭṭhavidhaṃ mahākusalaṃ pacchā somanassasahagatañāṇasampayuttacittadvayena vā somanassasahagatañāṇavippayuttacittadvayena vā upekkhāsahagatañāṇasampayuttadvayena vā upekkhāsahagatañāṇavippayuttadvayena vā anussaraṇakaālādīsu tassa aṭṭhavidhassa kusalassa javanakiccavasena ārammaṇaṃ hoti, vippaṭisārakālādīsu dvādasavidhassa <hi rend="bold">akusalassa</hi> ārammaṇaṃ hoti, kusalassa abhiññāmānasassa ca kiriyassa abhiññāmānasassa ca ārammaṇaṃ hoti, ekādasavidhassa kāmāvacaravipākassa tadārammaṇavasena ārammaṇaṃ hoti. <hi rend="bold">Tathā kāmakriyassā</hi>ti javanakiccavasena hasanassa āvajjanakiccavasena voṭṭhabbanassa javanakiccavasena mahākiriyassa ārammaṇaṃ hoti, etesaṃ channaṃ rāsīnaṃ ārammaṇaṃ <hi rend="bold">siyā</hi> bhaveyya. Rūpāvacarapuññāni pañca <hi rend="bold">tato</hi> charāsito kāmavipākaṃ vajjetvā pañcannaṃ rāsīnaṃ ārammaṇāni honti. Tadā lobhamūlamohamūlavasena attanā paṭiladdhajhānānaṃ anussaraṇakāle tassa dasavidhassa akusalassa ārammaṇaṃ hoti, tihetukapaṭisandhino sattassa jhānato parihīnassa jhānaṃ paccavekkhato jhānārammaṇaṃ domanassayuttaṃ hoti, tadā tassa paṭighadvayassa ārammaṇaṃ hoti. <hi rend="bold">Kāmakriyassā</hi>ti ekantaparittārammaṇāni kiriyāmanodhātuhasanāni vajjetvā āvajjanakiccavasena voṭṭhabbanassa, javanakiccavasena mahākiriyassa ca ārammaṇaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="343"><hi rend="paranum">343</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Āruppakusalañcāpi, tebhūmakusalassa ca</hi> mahākusalassa ca abhiññākiccavasena pañcamarūpakusalassa ca dutiyacatutthaarūpakusalassa ca <hi rend="bold">tebhūmakakriyassāpi</hi> voṭṭhabbanassa mahākiriyassa ca abhiññākiccavasena pañcamarūpakiriyassa ca dutiyacatutthāruppakiriyassa ca ārammaṇaṃ hoti, dutiyāruppakiriyassa ca paṭhamāruppakiriyāya ārammaṇena <pb ed="M" n="0.0066" /> bhavitabbaṃ, catutthāruppakiriyassa ca tatiyāruppakiriyāya ārammaṇena bhavitabbaṃ, evañca sati kathaṃ paṭhamāruppakusalaṃ dutiyāruppakiriyassa ārammaṇaṃ hoti, tatiyāruppakusalañca catutthāruppakiriyassa ārammaṇaṃ hotīti ce vattabbaṃ, yadā puthujjanayogī vā sekkho vā yogī rūpasamāpattiṃ samāpajjitvā tato vuṭṭhahitvā ākāsānañcāyatanasaṅkhātaṃ paṭhamāruppasamāpattiṃ samāpajjitvā vītarāgo hutvā attanā adhigatā samāpattiyo gahetvā puthujjanasekkhakāle attanā anadhigataṃ dutiyaṃ arūpasamāpattiṃ samāpajji, tadā khīṇāsavakāle <pb ed="V" n="1.0057" /> samāpajjitaṃ dutiyaṃ arūpakiriyaṃ paṭhamāruppakusalaṃ ārammaṇaṃ karoti, evaṃ paṭhamāruppakusalaṃ dutiyāruppakiriyassa ārammaṇaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext">Yadā yogī rūpasamāpattiyo samāpajjitvā tato vuṭṭhahitvā paṭhamāruppakusalaṃ dutiyāruppakusalaṃ tatiyāruppakusalañca samāpajjitvā khīṇāsavo hutvā attanā adhigatā samāpattiyo gahetvā attanā anadhigataṃ catutthaṃ arūpasamāpattiṃ samāpajji, tadā catutthāruppakiriyā tatiyāruppakusalaṃ ārammaṇaṃ karoti, evaṃ catutthāruppakiriyassa tatiyāruppakusalaṃ ārammaṇaṃ hoti, pacchā khīṇāsavakāle samāpajjitā rūpārūpasamāpattiyo honti. Yathā hoti, <hi rend="bold">tathā eva</hi> akusalassapi ārammaṇaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="344-347"><hi rend="paranum">344-347</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Arūpāvacarapākāna</hi>nti jātiniddhāraṇaṃ, catutthadutiyānaṃ arūpapākānampi ārammaṇaṃ hoti, ‘‘catutthadutiyāna’’nti vattabbe tiyānaṃ-saddassa lopaṃ katvā <hi rend="bold">‘‘catutthadū’’</hi>ti vuttaṃ, tadā dvinnaṃ arūpapākānaṃ paṭhamāruppatatiyāruppajavanāni ārammaṇāni honti, ‘‘yassa kusalassa jhānassa yaṃ ārammaṇaṃ gahetvā brahmaloke paṭisandhi hotī’’ti vacanato sakasakakusalānaṃ ārammaṇabhūtāni <pb ed="M" n="0.0067" /> ākāsānañcāyatanaākiñcaññāyatanāni tesaṃ dutiyacatutthāruppapākānaṃ ārammaṇāni honti, evaṃ arūpakusalaṃ imesaṃ aṭṭharāsīnaṃ ārammaṇapaccayo hoti. <hi rend="bold">Apariyāpannapuññampi</hi> catubbidhalokuttarakusalampi <hi rend="bold">kāmāvacarato</hi> kāmāvacaravasena <hi rend="bold">kusalassa</hi> ñāṇasampayuttamahākusalassa ca <hi rend="bold">kriyassa</hi> voṭṭhabbanassa, ñāṇasampayuttato kiriyassa ca <hi rend="bold">rūpato</hi> rūpāvacaravasena pañcamassa rūpakusalassa ca pañcamassa rūpakiriyassa cāti catunnaṃ rāsīnaṃ ārammaṇaṃ sadā hoti, ayamettha adhippāyo – sekkhānaṃ ñāṇasampayuttamahākusalassa, voṭṭhabbanassa, pañcamassa rūpakusalassa ca tividhaṃ lokuttarapuññaṃ ārammaṇaṃ hoti. Khīṇāsavassa voṭṭhabbanassa, ñāṇasampayuttamahākiriyassa, pañcamassa rūpakiriyassa ca arahattapuññaṃ ārammaṇaṃ hoti. Yathā <hi rend="bold">tathā eva</hi> sabbaṃ akusalaṃ <hi rend="bold">kāmāvacarato</hi> kāmāvacaravasena <hi rend="bold">kusalassa</hi> mahākusalassa, <hi rend="bold">kriyassa</hi> hasanavoṭṭhabbanamahākiriyassa ca <hi rend="bold">rūpāvacarato</hi> pana rūpāvacaravasena pañcamassa rūpakusalassa, pañcamassa rūpakiriyassa ca ārammaṇaṃ hoti, yathā <hi rend="bold">tathā eva</hi> sabbassa akusalassa ca kāmāvacaravipākānaṃ tadārammaṇakiccavasena ekādasannañcāti channaṃ rāsīnaṃ ārammaṇaṃ bhagavatā īritaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="348-352"><hi rend="paranum">348-352</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vipākārammaṇaṃ</hi><pb ed="V" n="1.0058" /><hi rend="bold">kāme</hi> sabbaṃ vipākārammaṇaṃ <hi rend="bold">kāmāvacaratopi</hi> kāmāvacaravasenapi <hi rend="bold">kusalassa</hi> mahākusalassa, <hi rend="bold">kriyassa</hi> hasanavoṭṭhabbanamahākiriyassa ca <hi rend="bold">rūpāvacarato ceva</hi> rūpāvacaravasena ca eva pañcamassa rūpakusalassa, pañcamassa rūpakiriyassa ca <hi rend="bold">kāmāvacarapākānaṃ</hi> kāmāvacaravipākānaṃ ekādasannañca tatheva akusalassa ca channaṃ rāsīnaṃ ārammaṇaṃ hoti. Rūpe vipākārammaṇaṃ <hi rend="bold">kāmāvacaratopi ca</hi> kāmāvacaravasenapi ca <hi rend="bold">kusalassa</hi> mahākusalassa <pb ed="M" n="0.0068" />, <hi rend="bold">kriyassa ca</hi> voṭṭhabbanamahākiriyassa ca <hi rend="bold">rūpāvacarato ceva</hi> rūpāvacaravasena ca eva kusalassa ca apuññassa cāti pañcannaṃ rāsīnaṃ gocaro hoti, arūpāvacarapākesu ayaṃ nayo bhagavatā mato. Vaṭṭe na pariyāpannā nappaviṭṭhāti <hi rend="bold">apariyāpannā,</hi> tesaṃ puggalānaṃ pākāpi <hi rend="bold">kāmato</hi> kāmāvacaravasena <hi rend="bold">kusalassa</hi> ñāṇasampayuttamahākusalassa, <hi rend="bold">kriyassa ca</hi> voṭṭhabbanañāṇasampayuttamahākiriyassa ca <hi rend="bold">rūpatopi</hi> rūpāvacaravasenapi <hi rend="bold">kusalassa</hi> pañcamassa rūpakusalassa, <hi rend="bold">kriyassa ca</hi> pañcamassa rūpakiriyassa ca evaṃ ārammaṇaṃ hotīti. Etthāyamadhippāyo apariyāpannapuññe vuttanayeneva veditabbo.</p>

<p rend="bodytext" n="353-356"><hi rend="paranum">353-356</hi><hi rend="dot">.</hi> Kāme idaṃ sabbakiriyacittaṃ <hi rend="bold">kāmāvacaratopi ca</hi> kāmāvacaravasenapi ca <hi rend="bold">kusalassa</hi> mahākusalassa, <hi rend="bold">kriyassa ca</hi> hasanavoṭṭhabbanamahākiriyassa ca <hi rend="bold">rūpāvacarato ceva</hi> rūpāvacaravasena ca eva <hi rend="bold">kusalassa</hi> pañcamassa rūpakusalassa, <hi rend="bold">kriyassa ca</hi> pañcamassa rūpakiriyassa ca ekādasakāmāvacarapākassa ca tatheva akusalassa ca etesaṃ channaṃ rāsīnaṃ ārammaṇaṃ hoti. <hi rend="bold">Yaṃ kriyāmānasaṃ rūpe</hi> rūpāvacare yaṃ kiriyāmānasaṃ, <hi rend="bold">kāmapākaṃ tato vinā tato</hi> rāsito kāmapākaṃ <hi rend="bold">vinā</hi> vajjetvā pañcannaṃ pana rāsīnaṃ ārammaṇaṃ hoti. Kāmāvacarato kāmāvacaravasena kiriyassa voṭṭhabbanamahākiriyassa ārammaṇaṃ hoti, hasanaṃ ekantaparittārammaṇattā rūpakiriyaṃ ārammaṇaṃ na karoti. <hi rend="bold">Kriyācittaṃ panāruppe</hi> arūpakiriyācittaṃ pana tesaṃ pañcannaṃ eva ca rāsīnaṃ <hi rend="bold">āruppakriyassāpi</hi> paṭhamāruppakiriyaṃ dutiyāruppakiriyassa ārammaṇaṃ hoti, tatiyāruppakiriyaṃ catutthāruppakiriyassa ārammaṇaṃ hoti. Iti channaṃ rāsīnaṃ gocaro hotiyeva.</p>

<p rend="hangnum" n="357-358"><hi rend="paranum">357-358</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"><hi rend="bold">Rūpaṃ</hi><pb ed="M" n="0.0069" /><hi rend="bold">catusamuṭṭhānaṃ, rūpārammaṇasaññitaṃ;</hi></p>

<p rend="gatha2"><hi rend="bold">Kāmāvacarapuññassa, tatheva kusalassa ca;</hi></p>

<p rend="gathalast"><hi rend="bold">Abhiññādvayacittassa, kāmapākakriyassa ca.</hi></p>

<p rend="bodytext">Dvicakkhuviññāṇamanodhātudvayasantīraṇattayamahāpākassa <pb ed="V" n="1.0059" /> ca kāmakiriyassa cāti ekādasavidhassa kāmakiriyassa ca channaṃ etesaṃ rāsīnaṃ ārammaṇapaccayo hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="359-360"><hi rend="paranum">359-360</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Nibbānārammaṇaṃ kāmarūpāvacarato</hi> kāmarūpāvacaravasena sekkhānaṃ ñāṇasampayuttamahākusalassa, rūpāvacaravasena pañcamassa rūpakusalassa ca kāmarūpakiriyassa ca khīṇāsavānaṃ voṭṭhabbanañāṇasampayuttamahākiriyassa ca pañcamarūpakiriyassa ca <hi rend="bold">ubhayassāpi</hi> cittassa ārammaṇaṃ hoti. <hi rend="bold">Apariyāpannato ceva</hi> lokuttaravasena ca eva phalassa, kusalassa ca etesaṃ channaṃ rāsīnaṃ ārammaṇapaccayo hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="361-362"><hi rend="paranum">361-362</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Nānappakārakaṃ sabbaṃ, paññattārammaṇaṃ pana tebhūmakassa puññassa</hi> mahākusalassa, suddhajhānassa pañcavidhassa rūpakusalassa, paṭhamāruppatatiyāruppakusalassa ca tatheva akusalassa ca <hi rend="bold">rūpārūpavipākassa</hi> sabbassa rūpavipākassa, paṭhamāruppatatiyāruppavipākassa ca <hi rend="bold">tebhūmakakriyassa ca</hi> hasanavoṭṭhabbanamahākiriyassa sabbassa rūpakiriyassa, paṭhamāruppatatiyāruppakiriyassa cāti navannaṃ pana rāsīnaṃ ārammaṇapaccayo hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="363-364"><hi rend="paranum">363-364</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Rūpārammaṇikā dve tu</hi> dve cittuppādā rūpārammaṇikā, <hi rend="bold">dve dve saddādigocarā</hi> dve dve cittuppādā saddārammaṇādigocarā, <hi rend="bold">tayo</hi> manodhātusaṅkhātā <hi rend="bold">cittuppādā</hi> pañcārammaṇikā nāma matā bhagavatā. <hi rend="bold">Idha</hi> imasmiṃ kāmāvacarādhikāre <pb ed="M" n="0.0070" /><hi rend="bold">ekacattālīseva</hi> cittuppādā chaḷārammaṇikā matā. Ayaṃ kāmāvacaracittānaṃ ārammaṇakkamo.</p>

<p rend="bodytext" n="365-369"><hi rend="paranum">365-369</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pañcābhiññā vivajjetvā, rūpārūpā anāsavā</hi> ime sabbe cittuppādā dhammārammaṇagocarā honti. Paṭhamāruppakusalaṃ dutiyāruppacetaso kusalassa ārammaṇaṃ hoti, dutiyāruppacetaso vipākassa ca ārammaṇaṃ hoti, dutiyāruppacetaso kiriyassa ca ārammaṇaṃ hoti. Dutiyāruppacetaso kiriyassa paṭhamāruppakusalārammaṇabhāve kāraṇaṃ heṭṭhā vuttameva. <hi rend="bold">Paṭhamāruppapākoyaṃ, dutiyāruppacetaso</hi> kusalassa ca dutiyāruppacetaso vipākassa ca dutiyāruppacetaso kiriyassa ca ārammaṇaṃ na hoti. <hi rend="bold">Hi</hi> kasmā? Tesaṃ dutiyāruppakusalavipākakiriyānaṃ paṭhamāruppakusalārammaṇattā. <hi rend="bold">Paṭhamaṃ tu kriyācittaṃ</hi> paṭhamaṃ kiriyācittaṃ pana dutiyāruppacetaso puññassa ārammaṇaṃ na hoti. Dutiyāruppacetaso vipākassa ārammaṇaṃ na <pb ed="V" n="1.0060" /> hoti. Rūpārūpabhavesu hi khīṇāsavā vipākacittāni cutivasena sakasakakusalānaṃ ārammaṇaṃ karonti. <hi rend="bold">Paṭhamaṃ tu kriyācittaṃ</hi> pana dutiyāruppacetaso kiriyassa ārammaṇaṃ hoti. <hi rend="bold">Iti</hi> evaṃ iminā mayā vuttappakārena cittānaṃ ārammaṇuppatti <hi rend="bold">vibhāvinā</hi> dhīrena ñeyyā.</p>

<p rend="bodytext" n="370-373"><hi rend="paranum">370-373</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Puthujjanassa sekkhassa, arūpārammaṇaṃ dvidhā</hi> dvippakāraṃ kusalaṃ <hi rend="bold">kusalassa</hi> dutiyāruppakusalassa ārammaṇaṃ hoti, <hi rend="bold">taṃ</hi> paṭhamāruppakusalaṃ dutiyāruppavipākassa ārammaṇaṃ <hi rend="bold">siyā</hi> bhaveyya. <hi rend="bold">Khīṇāsavassa bhikkhussa, paṭhamāruppamānasaṃ</hi> ārammaṇaṃ <hi rend="bold">tidhā</hi> tippakāraṃ hoti. <hi rend="bold">Iti</hi> vacanaṃ mahesinā vuttaṃ. <hi rend="bold">Kriyassāpi</hi> dutiyāruppakiriyassāpi paṭhamāruppakiriyā ārammaṇaṃ hoti. <hi rend="bold">Kusalampi</hi> paṭhamāruppakusalampi dutiyāruppakiriyassa ca ārammaṇaṃ hoti. <hi rend="bold">Kusalaṃ</hi><pb ed="M" n="0.0071" /> paṭhamāruppakusalaṃ dutiyāruppavipākassa ārammaṇaṃ hoti. <hi rend="bold">Evaṃ</hi> iminā mayā vuttappakārena paṭhamāruppamānasaṃ ārammaṇaṃ tidhā hoti. Tatiyāruppacittampi catutthāruppacetaso kusalassa ārammaṇaṃ hoti, catutthāruppacetaso vipākassa ca taṃ ārammaṇaṃ hoti. <hi rend="bold">Evameva</hi> yathā paṭhamāruppamānasaṃ ārammaṇaṃ dvidhā hoti, evameva tathā tatiyāruppacittaṃ ārammaṇaṃ dvidhā hoti. Yathā paṭhamāruppamānasaṃ ārammaṇaṃ tidhā hoti, <hi rend="bold">evameva</hi> tathā tatiyāruppacittaṃ ārammaṇaṃ tidhā siyā.</p>

<p rend="bodytext" n="374"><hi rend="paranum">374</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Yaṃ yaṃ pana idhārabbha idha</hi> imasmiṃ adhikāre yaṃ yaṃ gocaraṃ ārabbha paṭicca <hi rend="bold">ye ye</hi> cittuppādā jāyanti, <hi rend="bold">so so</hi> gocaro <hi rend="bold">tesañca tesañca</hi> cittuppādānaṃ ārammaṇapaccayo hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="375"><hi rend="paranum">375</hi><hi rend="dot">.</hi> Yo pana naro <hi rend="bold">imassa</hi> abhidhammāvatārassa kira pāraṃ duttaraṃ <hi rend="bold">idha</hi> imasmiṃ loke uttarati, so naro abhidhammamahaṇṇave pāraṃ duttaraṃ uttaraṃ uttarati eva.</p>

<p rend="centre">Iti abhidhammāvatāraṭīkāya</p>

<p rend="centre">Ārammaṇavibhāgavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Chaṭṭho paricchedo.</p>

<p rend="chapter">7. Sattamo paricchedo</p>

<p rend="title">Vipākacittappavattiniddesavaṇṇanā</p>

<p rend="hangnum" n="376"><hi rend="paranum">376</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"><hi rend="bold">Anantañāṇena</hi><pb ed="V" n="1.0061" /><hi rend="bold">niraṅgaṇena,</hi></p>

<p rend="gatha2"><hi rend="bold">Guṇesinā kāruṇikena tena;</hi></p>

<p rend="gatha3"><hi rend="bold">Vutte vipāke matipāṭavatthaṃ,</hi></p>

<p rend="gathalast"><hi rend="bold">Vipākacittappabhavaṃ suṇātha.</hi></p>

<p rend="bodytext">Yena <pb ed="M" n="0.0072" /> jinena anantañāṇena nikkilesena guṇesinā kāruṇikena <hi rend="bold">tena</hi> jinena vutte vipākasmiṃ <hi rend="bold">matipāṭavatthaṃ</hi> matichekabhāvatthāya <hi rend="bold">vipākacittappabhavaṃ</hi> mayā bhaṇamānaṃ vipākacittappavattiṃ tumhe suṇātha.</p>

<p rend="bodytext" n="377"><hi rend="paranum">377</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ekūnatiṃsa kammāni,</hi> pākā dvattiṃsa bhagavatā dassitā, kammāni tīsu dvāresu dissare, vipākā <hi rend="bold">chasu</hi> dvāresu dissanti.</p>

<p rend="bodytext" n="378-379"><hi rend="paranum">378-379</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kusalaṃ kāmalokasmiṃ</hi> kāmalokamhi kusalaṃ pavatte, paṭisandhiyañca <hi rend="bold">taṃtaṃpaccayamāgamma</hi> taṃtaṃpaccayaṃ paṭicca. So so paccayo taṃtaṃpaccayo, ‘‘tatapaccayo’’ti vattabbe niggahītāgamavasena ‘‘taṃtaṃpaccayo’’ti vuttaṃ. Vicchākammadhārayasamāsoyaṃ. Vividhaṃ phalaṃ dadāti. Ekāya cetanāya ekā paṭisandhi bhagavatā pakāsitā. Nānākammehi nānā paṭisandhiyo ca bhavanti.</p>

<p rend="bodytext" n="380-381"><hi rend="paranum">380-381</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tihetukaṃ tu yaṃ kammaṃ</hi> tihetukaṃ yaṃ kammaṃ pana kāmāvacarasaññitaṃ tihetukaṃ vipākaṃ duhetuñca vipākaṃ ahetuñca vipākaṃ deti. <hi rend="bold">Duhetukaṃ tu yaṃ kammaṃ</hi> duhetukaṃ yaṃ kammaṃ pana, taṃ kammaṃ tihetukaṃ vipākaṃ na deti, attano vipākaṃ duhetuñca ahetuñca deti.</p>

<p rend="bodytext" n="382-383"><hi rend="paranum">382-383</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tihetukena</hi><pb ed="V" n="1.0062" /><hi rend="bold">kammena, paṭisandhi tihetukā</hi> hoti, duhetukāpi paṭisandhi hoteva, ahetukā paṭisandhi neva hoti, ukkaṭṭhatihetukakammena tihetukā paṭisandhi, omakatihetukakammena duhetukā paṭisandhi hotīti adhippāyo. Duhetukena kammena duhetukā paṭisandhi, ahetukāpi paṭisandhi hoteva, tihetukā paṭisandhi neva hoti. Ukkaṭṭhaduhetukakammena duhetukā paṭisandhi, omakaduhetukakammena ahetukā paṭisandhi hotīti adhippāyo.</p>

<p rend="bodytext" n="384"><hi rend="paranum">384</hi><hi rend="dot">.</hi> Asaṅkhārakammaṃ <pb ed="M" n="0.0073" /> asaṅkhāravipākaṃ deti, sasaṅkhāravipākampi deti, sasaṅkhārakammaṃ sasaṅkhāraphalaṃ, tathā asaṅkhāraphalaṃ deti.</p>

<p rend="bodytext" n="385"><hi rend="paranum">385</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ekāya cetanāyettha ettha</hi> etāsu cetanāsu ekāya kusalāya <hi rend="bold">cetanāya</hi> soḷasavidhā vipākacittāni bhavanti. <hi rend="bold">Iti</hi> vacanaṃ jino pakāsaye.</p>

<p rend="bodytext" n="386-392"><hi rend="paranum">386-392</hi><hi rend="dot">.</hi> Vedanāparivattanaṃ ārammaṇena hoteva, tadārammaṇacittampi javanena niyāmitaṃ, somanassayutte kusale javane javite tadārammaṇampi somanassayuttameva hotīti attho. Upekkhāyuttakusalepi eseva nayo. Kāmāvacaracittena <hi rend="bold">kusalenādinā</hi> paṭhamena kusalena tulyena vipākacittena. Tatiyāvisesanaṃ. Yena sattena <hi rend="bold">gahitā paṭisandhi ce</hi> yadi, <hi rend="bold">iṭṭhe balavārammaṇe</hi> manāpe atimahantārammaṇe tassa sattassa <hi rend="bold">cakkhussa</hi> cakkhupasādassa <hi rend="bold">āpāthaṃ</hi> pākaṭabhāvaṃ <hi rend="bold">āgate</hi> sati manodhātuyā tāya bhavaṅgasmiṃ <hi rend="bold">āvaṭṭite</hi> bhavaṅgasote chindite sati cakkhuviññāṇakādīsu vīthicittesu jātesu paṭhamaṃ kusalaṃ kāmamānasaṃ javanaṃ hutvā jāyate. Sattakkhattuvārāni javitvāna paṭhame mahākusale gate <hi rend="bold">tadeva</hi> taṃ eva iṭṭhaṃ ārammaṇaṃ katvā teneva paṭhamamahākusalena sadisaṃ tadārammaṇavipākacittaṃ. <hi rend="bold">Sandhiyā tulyato</hi> paṭisandhiyā tulyabhāvena <hi rend="bold">mūlabhavaṅganti</hi> mūlabhavaṅgaṃ nāma bhagavatā pavuccate. <hi rend="bold">Tañca</hi> tadārammaṇacittaṃ <hi rend="bold">santīraṇaṃ</hi> somanassayuttaṃ santīraṇaṃ dassanaṃ sampaṭicchanaṃ <hi rend="bold">ettha</hi> etasmiṃ vīthicitte <hi rend="bold">gaṇanūpagacittāni</hi> gaṇanaṃ upagatāni cittāni cattāri eva bhavanti.</p>

<p rend="bodytext" n="393-394"><hi rend="paranum">393-394</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Yadā hi dutiyaṃ cittaṃ, kusalaṃ javanaṃ yadā</hi> yasmiṃ kāle tasseva somanassatihetuno puggalassa dutiyaṃ <pb ed="M" n="0.0074" /> kusalaṃ cittaṃ javanaṃ hoti, <hi rend="bold">tadā</hi> tasmiṃ kāle <hi rend="bold">tena</hi> javanena tulyavipākaṃ tadārammaṇaṃ. Tassa <hi rend="bold">sandhiyā asamānattā</hi> tassa tadārammaṇacittassa sandhiyā asamānattā <pb ed="V" n="1.0063" /> dve nāmāni <hi rend="bold">assa</hi> vipākacittassa anena vipākacittena <hi rend="bold">labbhare</hi> labbhanti, ‘‘āgantukabhavaṅga’’nti nāmaṃ ‘‘tadārammaṇaka’’nti ca nāmaṃ iti dve nāmāni labbhanti.</p>

<p rend="bodytext" n="395-396"><hi rend="paranum">395-396</hi><hi rend="dot">.</hi> Yadā tasseva puggalassa tatiyaṃ puññaṃ javanaṃ hoti, tadā <hi rend="bold">tena</hi> javanena sadisaṃ tatiyaṃ pākaṃ tadārammaṇikaṃ siyā. <hi rend="bold">Idaṃ</hi> vipākacittaṃ <hi rend="bold">āgantukabhavaṅganti</hi> āgantubhavaṅgaṃ nāma bhagavatā vuccate, purimāni ca <hi rend="bold">pañca</hi> vipākacittāni <hi rend="bold">iminā pana</hi> tatiyavipākena pana saddhiṃ <hi rend="bold">cha</hi> cittāni honti.</p>

<p rend="bodytext" n="397-398"><hi rend="paranum">397-398</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Yadā catutthaṃ kusalaṃ</hi> javanaṃ hoti, tadā <hi rend="bold">tena</hi> javanena tulyaṃ catutthavipākaṃ tadārammaṇabhāvaṃ <hi rend="bold">vaje</hi> gaccheyya. Catutthavipākaṃ āgantukabhavaṅgaṃ tadārammaṇanāmakaṃ hoti, purimāni cha pākāni <hi rend="bold">iminā</hi> saha catutthapākena <hi rend="bold">satta</hi> cittāni honti.</p>

<p rend="bodytext" n="399-403"><hi rend="paranum">399-403</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Yadā</hi> yasmiṃ kāle tasmiṃ cakkhudvāre iṭṭhamajjhattārammaṇaṃ pana tathā āpāthaṃ āgacchati ca, tadā vuttanayena āvajjanadassanasampaṭicchanacittesu jātesu <hi rend="bold">idha</hi> imasmiṃ majjhattārammaṇe ārammaṇavasena vedanā parivattati, tasmā upekkhāsahagataṃ santīraṇaṃ mano hoti. Upekkhāsahagatesu eva catūsupi javanesu javitesu <hi rend="bold">tehi</hi> javanehi tulyāni cattāri vipākacittāni jāyare. <hi rend="bold">Accantaṃ</hi> ekantena <hi rend="bold">vedanāya</hi> upekkhāvedanāya <hi rend="bold">purimehi</hi> somanassasahagatehi cittehi asamānattā cattāri cittāni nāmato piṭṭhibhavaṅgāni nāma honti, <hi rend="bold">piṭṭhibhavaṅgāni</hi> somanassavipākānaṃ pacchābhāge bhavaṅgānīti attho. Imāni <pb ed="M" n="0.0075" /> upekkhāsahagatāni pañca vipākāni purimehi <hi rend="bold">sattahi</hi> vipākehi saddhiṃ dvādasa vipākāni bhavanti. <hi rend="bold">Iti</hi> vacanaṃ dhīro viniddise.</p>

<p rend="bodytext" n="404-406"><hi rend="paranum">404-406</hi><hi rend="dot">.</hi> Yathā cakkhudvāre dvādasa vipākāni honti, tathā evaṃ sotādīsu dvāresupi dvādasa pākāni honti. <hi rend="bold">Iti</hi> vacanaṃ dhīro niddise, ime mayā vuttā vipākā samasaṭṭhi bhavanti. <hi rend="bold">Evaṃ</hi> iminā mayā vuttappakārena ekāya cetanāya kamme <hi rend="bold">āyūhite</hi> pavattite samasaṭṭhi vipākāni uppajjanti, imasmiṃ vacane saṃsayo natthi. <hi rend="bold">Gahitāggahaṇenettha ettha</hi> etesu vipākesu gahitānaṃ vipākānaṃ aggahaṇena cakkhudvāre dvādasa pākā, sotaviññāṇakādīni cattāri cāti soḷasa pākāni honti.</p>

<p rend="bodytext" n="407-411"><hi rend="paranum">407-411</hi><hi rend="dot">.</hi> Ekena <pb ed="V" n="1.0064" /> tihetukakusalena asaṅkhārikena kammena āyūhite yathā, <hi rend="bold">evameva</hi> sasaṅkhāratihetukakusalenāpi asaṅkhārasasaṅkhāraupekkhāsahagatehipi kusalehi kamme <hi rend="bold">āyūhite</hi> pavattite <hi rend="bold">tesaṃ</hi> tiṇṇaṃ kusalānaṃ vipākehi tīhipi dinnāya paṭisandhiyā eseva nayo paṇḍitena jānitabbo. <hi rend="bold">Idha</hi> imasmiṃ upekkhāsahagatadvaye iṭṭhamajjhattagocarassa vasena vipākacittappavattiṃ paṭhamaṃ dassetvā <hi rend="bold">dassetabbātha pacchā tu, iṭṭhasmiṃ gocare idha atha pacchā</hi> mayā vuttacittappavattito pacchākāle pana <hi rend="bold">idha</hi> imasmiṃ iṭṭhagocare ekekasmiṃ pana dvādasa dvādasa pākā paṇḍitena dassetabbā. <hi rend="bold">Gahitāggahaṇenettha ettha</hi> etesu vipākesu gahitānaṃ vipākānaṃ aggahaṇena soḷasa pākacittāni honti. <hi rend="bold">Pubbe</hi> kāle mayā vuttanayeneva <hi rend="bold">sabbaṃ</hi> vacanaṃ <hi rend="bold">asesato</hi> asesabhāvena paṇḍitena ñeyyaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="412-414"><hi rend="paranum">412-414</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tihetukena kammena, paṭisandhi tihetukā</hi> bhavati, iti ayaṃ vāro <hi rend="bold">ettāvatā</hi> ettakena vacanena mayā <pb ed="M" n="0.0076" /> vutto. Ekaṃ kammaṃ ekasmiṃ bhave ekaṃ paṭisandhiṃ janeti, <hi rend="bold">tato</hi> paṭisandhito <hi rend="bold">aparaṃ</hi> aññaṃ dutiyaṃ paṭisandhiṃ na janeti, pavattiyaṃ anekāni vipākāni sañjaneti. <hi rend="bold">Hi</hi> saccaṃ ‘‘ekaṃ kamma’’ntiādikaṃ vacanaṃ. <hi rend="bold">Ekasmā bījā</hi> ekato bījato ekaṃ aṅkuraṃ jāyati, <hi rend="bold">assa</hi> bījassa bahūni phalāni <hi rend="bold">hetuppavattito</hi> salilādihetuppattiyā honti.</p>

<p rend="bodytext" n="415-421"><hi rend="paranum">415-421</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Duhetukena kammena, paṭisandhi duhetukā</hi> hoti, <hi rend="bold">iti</hi> vacanaṃ ayaṃ vāro <hi rend="bold">anupubbena</hi> anupaṭipāṭiyā āgato. <hi rend="bold">Idha</hi> imasmiṃ adhikāre duhetukena puññena somanassayuttena asaṅkhārikena cittena kamme āyūhite pana duhetukena somanassayuttakusalena tulyena pākena yena sattena gahitā paṭisandhi ce, iṭṭhe ārammaṇe tassa sattassa cakkhudvāre āpāthaṃ āgate somanassayutte ñāṇahīne kusalamānase tasmiṃ duhetuke sattakkhattuṃ javitvāna gate taṃ eva ārammaṇaṃ katvā <hi rend="bold">tadanantaraṃ</hi> tassa javanassa anantaraṃ <hi rend="bold">taṃsarikkhakaṃ</hi> tena javanena sadisaṃ ekantaṃ asaṅkhārikamānasaṃ jāyati. <hi rend="bold">Ta</hi>nti taṃ cittaṃ <hi rend="bold">mūlabhavaṅganti</hi> mūlabhavaṅgaṃ nāma <hi rend="bold">tadārammaṇamiccapi</hi> tadārammaṇaṃ nāma ubhayampi nāmaṃ <hi rend="bold">tasseva nāmaṃ</hi> tassa cittassa eva nāmaṃ. <hi rend="bold">Iti</hi> evaṃ iminā pakārena bhagavatā paridīpitaṃ. Duhetuke sasaṅkhāre kusale javane javitepi ca <hi rend="bold">taṃsamaṃ</hi> tena cittena sadisaṃ āgantukasaṅkhātaṃ tadārammaṇamānasaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="422-429"><hi rend="paranum">422-429</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tatheva ca</hi> tathā eva ca iṭṭhamajjhattagocare <hi rend="bold">duhetūnaṃ</hi> dvinnaṃ upekkhāyuttānaṃ javanānaṃ <pb ed="V" n="1.0065" /> anantaraṃ <hi rend="bold">tādisāni</hi> tehi javanehi sadisāni dve tadārammaṇamānasāni jāyante, <hi rend="bold">tesaṃ</hi> tadārammaṇamānasānaṃ ‘‘piṭṭhibhavaṅga’’nti nāmaṃ, ‘‘āgantukabhavaṅga’’nti ca nāmaṃ hoti. Santīraṇadvayañceva dassanaṃ <pb ed="M" n="0.0077" /> sampaṭicchanaṃ imāni dve bhavaṅgāni cāti <hi rend="bold">aṭṭha</hi> vipākā cakkhudvāre honti. <hi rend="bold">Evaṃ</hi> iminā mayā vuttappakārena pañcasu dvāresupi ca <hi rend="bold">aṭṭha aṭṭha</hi> vipāke katvā pavattiyaṃ cattālīsa vipākāni bhavanti. <hi rend="bold">Gahitāggahaṇenettha, cakkhudvāre panaṭṭha ca ettha</hi> etesu vipākesu gahitānaṃ vipākānaṃ aggahaṇena cakkhudvāre aṭṭha ca vipākā <hi rend="bold">sotaghānādinā</hi> vipākena saddhiṃ <hi rend="bold">dvādasa eva</hi> vipākāni bhavanti. <hi rend="bold">Ekāya cetanāyevaṃ evaṃ</hi> iminā mayā vuttappakārena ekāya cetanāya kamme <hi rend="bold">āyūhite</hi> pavattite pana sati dvādaseva vipākāni bhavanti. <hi rend="bold">Iti</hi> vacanaṃ vijitakusalayuddhasaṅgāmena <hi rend="bold">pakāsitaṃ</hi> desitaṃ. <hi rend="bold">Duhetukattayenāpi, sesena sadisena tu</hi> mayā vuttato duhetuto sesena duhetukattayenāpi sadisena pākena <hi rend="bold">ādinnasandhino</hi> gahitapaṭisandhikassa sattassa evaṃ nayo <hi rend="bold">mato</hi> kathito niraṅgaṇena. Duhetukena kammena duhetukā paṭisandhi hoti. Iti ayaṃ vāro ca <hi rend="bold">ettāvatā</hi> ettakena vacanena mayā vutto.</p>

<p rend="bodytext" n="430-438"><hi rend="paranum">430-438</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Duhetukena kammena</hi> ahetukā paṭisandhi hoti, iti ayaṃ vāro <hi rend="bold">anupubbena</hi> paṭipāṭiyā āgato. Tesu catūsupi duhetukesu kusalesu cittesu <hi rend="bold">aññatareneva</hi> hetukena kamme <hi rend="bold">āyūhite</hi> pavattite sati <hi rend="bold">tasseva</hi> duhetukassa kusalajavanassa pākabhūtāya upekkhāsahagatāhetukāya manoviññāṇadhātuyā <hi rend="bold">ādinnapaṭisandhino</hi> sattassa <hi rend="bold">sā</hi> paṭisandhi kammasadisā nāma na vattabbā paṇḍitehi. <hi rend="bold">Hi</hi> saccaṃ ‘‘paṭisandhi na vattabbā’’tiādikaṃ vacanaṃ. Kammaṃ duhetukaṃ hoti, paṭisandhi ahetukā hoti. <hi rend="bold">Tassa</hi> dehino sattassa <hi rend="bold">vuḍḍhimupetassa</hi> vuḍḍhiṃ upagatassa cakkhudvāre pana iṭṭhamajjhattagocare āpāthamāgate sati duhetukānaṃ catunnaṃ puññānaṃ yassa kassaci <pb ed="M" n="0.0078" /> javanassa avasānamhi idaṃ ahetukaṃ mano tadārammaṇabhāvena jāyati. Ettha etasmiṃ vacane <hi rend="bold">saṃsayo</hi> sandeho natthi, <hi rend="bold">taṃ</hi> ahetukacittaṃ mūlabhavaṅgañca tadārammaṇameva ca hoti. Cakkhuviññāṇakādīsupi vīthicittesu jātesu upekkhāsahagataṃyeva santīraṇampi ca hoti. <hi rend="bold">Tesu ekaṃ ṭhapetvāna, gahitāggahaṇenidha tesu</hi> dvīsu santīraṇatadārammaṇakiccesu vipākesu <hi rend="bold">ekaṃ</hi> santīraṇakiccaṃ tadārammaṇakiccaṃ taṃ cittaṃ ṭhapetvā gahitānaṃ vipākānaṃ aggahaṇena idha iṭṭhamajjhattārammaṇe gaṇanūpagacittāni tīṇiyeva bhavanti.</p>

<p rend="bodytext" n="439-441"><hi rend="paranum">439-441</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Iṭṭhe ārammaṇe cakkhu-dvāre āpāthamāgate</hi> tadā santīraṇañceva somanassayuttaṃyeva <pb ed="V" n="1.0066" /> hoti, tadārammaṇamānasañca somanassayuttaṃyeva hoti, <hi rend="bold">tesu</hi> santīraṇatadārammaṇakiccesu vipākesu <hi rend="bold">ekekaṃ</hi> santīraṇakiccaṃ, tadārammaṇakiccaṃ vā cittaṃ gahetvā purimāni ca tīṇi cattāri eva vipākāni bhavanti. <hi rend="bold">Evaṃ</hi> iminā mayā vuttappakārena pañcasu dvāresupi cattāri cattāri vipākacittānīti pavattiyaṃ vipākāni vīsati cittāni honti.</p>

<p rend="bodytext" n="442-448"><hi rend="paranum">442-448</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Cakkhudvāre tu cattāri, gahitāggahaṇenidha</hi> gahitānaṃ vipākānaṃ aggahaṇena cakkhudvāre pana cattāri vipākāni <hi rend="bold">idha</hi> imasmiṃ iṭṭhārammaṇe <hi rend="bold">sotaghānādinā</hi> vipākena saddhiṃ ahetukaṃ aṭṭhakaṃ hoti eva. Ahetukapaṭisandhissa sattassa duhetukaṃ, tihetukaṃ vā tadārammaṇaṃ <hi rend="bold">na bhave</hi> na bhaveyya, <hi rend="bold">duhetupaṭisandhino</hi> sattassa tihetukaṃ tadārammaṇaṃ na bhave. <hi rend="bold">Jātā sugatiyaṃ yena, pākena paṭisandhi tu</hi> sugatiyaṃ yena pākena paṭisandhi jātā, <hi rend="bold">tena</hi> vipākena tulyampi, hīnaṃ vā tesaṃ tadārammaṇaṃ bhaveyya. <hi rend="bold">Manussalokaṃ sandhāya, vuttañcāhetukaṭṭhakaṃ</hi> sugatiyaṃ ahetukaṭṭhakañca manussalokañca sandhāya paṭicca kāraṇaṃ <pb ed="M" n="0.0079" /> katvā mayā vuttaṃ. Catūsupi <hi rend="bold">apāyesu</hi> pana apeto ayo patiṭṭhā etehīti apāyo, tesu. Pavatte ahetukaṃ aṭṭhakaṃ āpāyikehi labbhati. <hi rend="bold">Thero nerayikānaṃ tu, dhammaṃ deseti vassati</hi> thiro thirakāradhammo yasmiṃ atthīti thero, dutiyaaggasāvakabhūto iddhimā moggallānatthero <hi rend="bold">nerayikānaṃ</hi> niraye jātānaṃ sattānaṃ dhammaṃ deseti vassati, ‘‘ucchaṅge maṃ nisīditvā’’tiādīsu viya devaṃ vassāpetīti attho. Gandhaṃ vāyuñca māpeti yadā, tadā pana tesaṃ nerayikānaṃ sattānaṃ tehi nerayikasattehi theraṃ disvā, dhammañca sutvā, gandhañca ghāyitvā <hi rend="bold">jalaṃ</hi> udakañca <hi rend="bold">pivataṃ</hi> pivantānaṃ muduṃ vāyuñca tehi <hi rend="bold">phusataṃ</hi> phusantānaṃ tesaṃ nerayikasattānaṃ cakkhuviññāṇakādīni pañcapi <hi rend="bold">puññajāni eva</hi> kusalavipākāni eva santīraṇadvayaṃ <hi rend="bold">puññajaṃ eva</hi> kusalavipākaṃ eva puññajā eva ekā manodhātu iti aṭṭhakaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="449-450"><hi rend="paranum">449-450</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ayaṃ tāva kathā</hi> ‘‘cakkhuviññāṇakādīni puññajānevā’’tiādikā ayaṃ kathā iṭṭhaiṭṭhamajjhattagocare kāmāvacare puññānaṃ javanānaṃ vasena mayā vuttā. <hi rend="bold">Tadārammaṇacetaso</hi> tadārammaṇacittassa yaṃ niyamattaṃ ‘‘tadārammaṇamānasaṃ javanena niyāmita’’ntiādivacanena mayā vuttaṃ, <hi rend="bold">taṃ</hi> niyamattaṃ kusalaṃ sandhāya vuttaṃ. Somanassayutte kāmāvacarakusale javite tadārammaṇampi somanassayuttameva hoti, upekkhāyutte kāmāvacarakusale javite tadārammaṇampi upekkhāyuttameva <pb ed="V" n="1.0067" /> hoti, netaṃ akusale upekkhāyutte vicikicchādike akusale javane pana javite somanassayuttampi tadārammaṇaṃ hotīti adhippāyo. <hi rend="bold">Itipi</hi> vacanaṃ ācariyena dīpitaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="451-457"><hi rend="paranum">451-457</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Idha</hi> imasmiṃ adhippāye akusalacittesu somanassayuttesu catūsupi iṭṭhe ārammaṇe <hi rend="bold">tesu</hi> cittesu <pb ed="M" n="0.0080" /> javitesu somanassayuttā ahetumanoviññāṇadhātu <hi rend="bold">tadanantaraṃ</hi> tesaṃ akusalajavanānaṃ anantaraṃ tadārammaṇabhāvena jāyati. Upekkhāyuttesu chasu akusalacittesu iṭṭhamajjhatte gocare javitesu puññajā upekkhāsahagatā ahetumanoviññāṇadhātu eva <hi rend="bold">tadanantaraṃ</hi> vā tesaṃ upekkhāsahagatānaṃ channaṃ akusalajavanānaṃ anantaraṃ tadārammaṇabhāvena jāyati. <hi rend="bold">Iṭṭhārammaṇayogasmiṃ</hi> buddharūpādiiṭṭhārammaṇayogasmiṃ <hi rend="bold">kaṅkhato</hi> ‘‘buddho nu kho, no buddho’’ti kaṅkhantassa sattassa <hi rend="bold">uddhatassa</hi> vā sattassa tadārammaṇamānasaṃ somanassayuttaṃ ahetukaṃ vipākaṃ hoti piṭṭhibhavaṅgaṃ. <hi rend="bold">Somanassayute citte, javane javite pana</hi> somanassayuttā eva pañca tadārammaṇamānasā paṇḍitena gavesitabbā. Upekkhāsahagate citte javane pana javite sati upekkhāsahagatā cha ca tadārammaṇamānasā paṇḍitena gavesitabbā.</p>

<p rend="bodytext" n="458-463"><hi rend="paranum">458-463</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tihetusomanassena, ādinnapaṭisandhino</hi> sattassa jhānato parihīnassa vippaṭisārino taṃ jhānaṃ <hi rend="bold">paccavekkhato</hi> paccavekkhantassa domanassayuttaṃ cittaṃ hoti. <hi rend="bold">Tassa</hi> domanassassa anantaraṃ kiṃ mānasaṃ jāyate, tvaṃ domanassayuttajavanassa anantaramānasaṃ <hi rend="bold">brūhi</hi> kathehi. <hi rend="bold">Paṭṭhāne paṭisiddhā hi</hi> domanassassānantaraṃ somanassassa uppatti <hi rend="bold">paṭṭhāne paṭisiddhā</hi> paṭṭhānappakaraṇe bhagavatā nivāritā, <hi rend="bold">assa</hi> somanassassa vā anantaraṃ domanassassa uppatti paṭṭhāne paṭṭhānappakaraṇe paṭisiddhā bhagavatā nivāritā. <hi rend="bold">Mahaggataṃ panārabbha</hi> mahaggataṃ paṭicca javane javitepi ca tadārammaṇamānasaṃ <hi rend="bold">tattheva</hi> tasmiṃ paṭṭhāne eva <hi rend="bold">paṭisiddhaṃ</hi> bhagavatā nivāritaṃ. <hi rend="bold">Tasmā</hi> kāraṇā bhavaṅgapāto vā tadārammaṇameva vā na hoti. <hi rend="bold">Kiṃ nu kātabbaṃ</hi> tesaṃ bhavaṅgatadārammaṇānaṃ abhāve kāraṇaṃ yaṃ kātabbaṃ, amhehi taṃ <pb ed="M" n="0.0081" /> kāraṇaṃ kiṃ nu pucchāma, taṃ tadatthaṃ ābhidhammikabhāvena ābhidhammika taṃ kāraṇaṃ <hi rend="bold">vada</hi> vadāhi. Upekkhāsahagatāhetumanoviññāṇadhātu puññāpuññavipākā tadārammaṇikā <hi rend="bold">siyā</hi> bhaveyya.</p>

<p rend="bodytext" n="464-467"><hi rend="paranum">464-467</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Imassa</hi> tadārammaṇassa āvajjanaṃ kiṃ natthi? <hi rend="bold">Taṃ</hi> tadārammaṇamānasaṃ <hi rend="bold">kathaṃ</hi> kena pakārena jāyate? <hi rend="bold">Bhavaṅgaāvajjanānaṃ</hi> cittānaṃ kiṃ āvajjanamattaṃ? Maggassa anantarassa ca phalassāpi kiṃ āvajjanaṃ natthi? <hi rend="bold">Nirodhā ca</hi> nirodhato vuṭṭhahantassa bhikkhuno phalacittassa vāti <pb ed="V" n="1.0068" /> mayā sutaṃ, <hi rend="bold">evaṃ</hi> iminā mayā vuttappakārena āvajjanaṃ natthi. <hi rend="bold">Vinā āvajjanenāpi, hotu jāyatu mānasaṃ</hi> cittaṃ āvajjanena vinā āvajjanaṃ vajjetvā hotu jāyatu, <hi rend="bold">kimassārammaṇaṃ</hi> assa tadārammaṇamānasassa kiṃ ārammaṇaṃ, paṇḍita, tvaṃ ārammaṇaṃ yadi jānāsi, taṃ ārammaṇaṃ <hi rend="bold">brūhi</hi> mayhaṃ kathehi. <hi rend="bold">Vinā ārammaṇenetaṃ etaṃ</hi> mānasaṃ <hi rend="bold">ārammaṇena vinā</hi> ārammaṇaṃ vajjetvā na jāyati. <hi rend="bold">Hi</hi> saccaṃ ‘‘vinā ārammaṇeneta’’ntiādikaṃ vacanaṃ, tadārammaṇamānasaṃ yadā domanassayuttaṃ javanaṃ mahaggatārammaṇaṃ javati, tadā tasmiṃyeva javanacittakkhaṇe <hi rend="bold">parittesu</hi> kāmāvacarārammaṇesu <hi rend="bold">yaṃ kiñci</hi> parittārammaṇaṃ <hi rend="bold">ārabbha</hi> paṭicca jāyati.</p>

<p rend="bodytext" n="468-473"><hi rend="paranum">468-473</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Utubījaniyāmo ca</hi> utuniyāmo bījaniyāmo ca <hi rend="bold">kammadhammaniyāmatā ca</hi> kammaniyāmatā ca sīlādipāramīdhammaniyāmatā ca cittassa niyāmo cāti pañca niyāmatā paṇḍitena ñeyyā. <hi rend="bold">Tattha</hi> tesu pañcasu niyāmesu sabbesaṃ pana rukkhānaṃ ekappahārena phalapupphādidhāraṇaṃ utu, ayaṃ utuniyāmatā. <hi rend="bold">Tesaṃ tesaṃ tu bījānaṃ, taṃtaṃtulyaphalubbhavo</hi> tesaṃ tesaṃ bījānaṃ pana tehi tehi bījehi tulyānampi sassānaṃ phalānaṃ uppatti, ayaṃ bījaniyāmatā <pb ed="M" n="0.0082" />. <hi rend="bold">Matthake nāḷikerassa</hi> nāḷikeraphalassa matthake <hi rend="bold">chiddattaṃ</hi> chiddabhāvo, ayaṃ <hi rend="bold">bījajo</hi> bījato jāto niyāmo. Tihetukakammaṃ tihetukañca vipākaṃ duhetukañca vipākaṃ ahetukañca vipākaṃ yato yaṃ kammaṃ deti, ayaṃ kammaniyāmatā. <hi rend="bold">Bodhisattassa jātiyaṃ</hi> jinaṅkurassa jātikkhaṇe medanīkampanādikaṃ anekavisesattaṃ, ayaṃ sīlādipāramīdhammaniyāmatā. Tena gocarena pasādasmiṃ ghaṭṭite sati <hi rend="bold">idha</hi> imasmiṃ cittavīthiyaṃ <hi rend="bold">āvajjanādīnaṃ</hi> cittānaṃ uppatti, ayaṃ cittaniyāmatā.</p>

<p rend="bodytext" n="474"><hi rend="paranum">474</hi><hi rend="dot">.</hi> Yo puggalo <hi rend="bold">dhīro</hi> dhīrasampanno guṇasampanno vikkhittapāpo <hi rend="bold">mohandhakārāpagamaṃ</hi> andhakāramanissāya avijjānissaraṇaṃ <hi rend="bold">yadicche</hi> sace iccheyya, so dhīro <hi rend="bold">imaṃ</hi> abhidhammāvatārappakaraṇaṃ <hi rend="bold">andhajjanānaṃ</hi> andhasadisabālajanānaṃ <hi rend="bold">hadayandhakāraṃ viddhaṃsanaṃ</hi> andhakārasannissitassa yassa hadayassa viddhaṃsanakaraṃ <hi rend="bold">jalantaṃ dīpaṃ</hi> jalamānaṃ dīpaṃ. <hi rend="bold">Payatto</hi>ti pakārena yatati vīriyaṃ karotīti payatto, <hi rend="bold">satataṃ</hi> sabbadā <hi rend="bold">sikkhetha</hi> sajjhāyanadhāraṇacintanavasena sikkheyya.</p>

<p rend="centre">Iti abhidhammāvatāraṭīkāya</p>

<p rend="centre">Vipākacittappavattiniddesavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Sattamo paricchedo.</p>

<p rend="chapter">8. Aṭṭhamo paricchedo</p>

<p rend="title">Pakiṇṇakaniddesavaṇṇanā</p>

<p rend="hangnum" n="475"><hi rend="paranum">475</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"><hi rend="bold">Idāni</hi><pb ed="V" n="1.0069" /><hi rend="bold">pana sabbesaṃ, etesaṃ mānasaṃ mayā;</hi></p>

<p rend="gathalast"><hi rend="bold">Pāṭavatthāya bhikkhūnaṃ, kathīyati pakiṇṇakaṃ.</hi></p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Idāni</hi> pana kāle <hi rend="bold">etesaṃ</hi> tihetukadvihetukaahetukānaṃ <hi rend="bold">sabbesaṃ</hi> puggalānaṃ pakiṇṇakaṃ mānasaṃ <hi rend="bold">bhikkhūnaṃ</hi><hi rend="bold">pāṭavatthāya</hi><pb ed="M" n="0.0083" /> bhikkhūnaṃ chekabhāvatthāya mayā kathīyate uccate.</p>

<p rend="bodytext" n="476-485"><hi rend="paranum">476-485</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Panthamakkaṭako</hi> uṇṇanābhi panthamakkaṭako nāma pañcasu disāsu tassa suttaṃ pasāretvā jālamajjhe nipajjati. <hi rend="bold">Paṭhamāya disāyettha ettha</hi> etāsu disāsu paṭhamāya disāya pasārite sutte pāṇakena paṭaṅgena vā makkhikāya vā ghaṭṭite sati sā uṇṇanābhi kiñci <hi rend="bold">calitvā</hi> phandanaṃ katvā nipannaṭṭhānato <hi rend="bold">suttānusārena</hi> suttaṃ anusāretvā tassa pāṇakassa <hi rend="bold">yūsaṃ</hi> yūsasaṅkhātaṃ soṇitaṃ pivati. Punāgantvā <hi rend="bold">tattheva</hi> tasmiṃ jālamajjheyeva yathāsukhaṃ nipajjati, yathā paṭhamāya disāya calanādikaṃ kiriyaṃ karoti, evameva dutiyādīsu catūsu disāsu calanādikaṃ kiriyaṃ karoti, evaṃ pañcasu disāsu suttaṃ viya pañca pasādā paṇḍitena daṭṭhabbā, majjhe makkaṭako viya ca cittaṃ pana paṇḍitena daṭṭhabbaṃ. <hi rend="bold">Pāṇakādīhi</hi> khuddakatiracchānehi tassa saṅghaṭṭanā viya ārammaṇe pana pasādānaṃ saṅghaṭṭanā paṇḍitena daṭṭhabbā. Jālamajjhe nipannāya uṇṇanābhiyā taṃ calanaṃ viya pasāde ghaṭṭetīti <hi rend="bold">pasādaghaṭṭanaṃ,</hi> kiṃ taṃ? Ārammaṇaṃ. <hi rend="bold">Tattha</hi> tissaṃ vīthiyaṃ pasādaghaṭṭanaṃ ārammaṇaṃ gahetvā manodhātukiriyācittaṃ bhavaṅgaṃ āvaṭṭetīti <hi rend="bold">bhavaṅgāvaṭṭanaṃ</hi> mataṃ bhagavatā. <hi rend="bold">Tassa</hi> panthamakkaṭakassa <hi rend="bold">suttānusāraṃva</hi> suttaṃ anugamanaṃ viya vīthicittappavattanaṃ paṇḍitena daṭṭhabbaṃ. Sīse pana vijjhitvā <hi rend="bold">assa</hi> makkaṭassa yūsapānaṃ viya javanassa cittassa ārammaṇesu pavattanaṃ paṇḍitena daṭṭhabbaṃ. Puna āgantvā suttajālamajjhe nipajjanaṃ yathā <hi rend="bold">vatthuṃyeva</hi> hadayavatthuṃ eva nissāya cittassa parivattanaṃ paṇḍitena daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="486-493"><hi rend="paranum">486-493</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Idaṃ</hi><pb ed="V" n="1.0070" /><hi rend="bold">tu pana opammaṃ, atthaṃ dīpeti kiṃ tu hi</hi> idaṃ opammaṃ kaṃ atthaṃ <hi rend="bold">dīpeti</hi> pakāseti? Paṭhamaṃ pasāde ārammaṇena <pb ed="M" n="0.0084" /> ghaṭṭite sati <hi rend="bold">pasādavatthuto</hi> pasādo vatthu nissayo etassāti pasādavatthu, cittaṃ, tato pasādavatthuto, paṭhamaṃ eva vatthusannissitaṃ bhavaṅgasaṅkhātaṃ <hi rend="bold">mano</hi> jāyati, itipi attho tena opammena dīpito. Ekekārammaṇaṃ dvīsu dvīsu dvāresu <hi rend="bold">sabbaso</hi> sabbappakārena pana āpāthaṃ āgacchati, ayamatthopi <hi rend="bold">tena</hi> opammena dīpito ‘‘dvīsu dvīsu dvāresū’’ti, ekaṃ rūpārammaṇaṃ ekasmiṃyeva khaṇe cakkhudvāre, manodvāre cāti dvīsu dvāresu āpāthaṃ āgacchatīti attho. Sotadvārādīsupi eseva nayo ñeyyo. Rūpaṃ cakkhupasādamhi ghaṭṭetvā <hi rend="bold">taṅkhaṇe pana</hi> tassa khaṇe pana tathā manodvāre pana āpāthaṃ āgacchati, bhavaṅgacalanassa paccayo hotīti attho. <hi rend="bold">Na saṃsayo</hi> etasmiṃ vacane saṃsayo natthi. <hi rend="bold">Yathā khago</hi> yathā sakuṇo. <hi rend="bold">Hi</hi> saccaṃ mayā vuttaṃ vacanaṃ. <hi rend="bold">Rukkhagge</hi> rukkhakoṭiyaṃ nilīyantova sākhino sākhaṃ ghaṭṭeti, tassa chāyā <hi rend="bold">bhūmiyaṃ</hi> pathaviyaṃ <hi rend="bold">pharati</hi> paṭihaññati. <hi rend="bold">Idhā</hi>ti nipāto. Sākhāya sakuṇena ghaṭṭanaṃ bhūmiyaṃ chāyāpharaṇāpi ca apubbaṃ acarimaṃ ekakkhaṇasmiṃyeva <hi rend="bold">jāyare</hi> jāyanti. Evameva pana rūpassa, pasādassa ca ghaṭṭanaṃ, tatheva <hi rend="bold">atthato</hi> atthavasena bhavaṅgacalanassāpi <hi rend="bold">paccayattena</hi> paccayabhāvena manodvāre āpāthaṃ āgamanaṃ apubbaṃ acarimaṃ ekakkhaṇeyeva hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="494-497"><hi rend="paranum">494-497</hi><hi rend="dot">.</hi> Tato paraṃ bhavaṅgasotaṃ chinditvā <hi rend="bold">cakkhudvāre</hi> cakkhupasāde yathākkamaṃ āvajjane samuppanne, dassane samuppanne, sampaṭicchane samuppanne, santīraṇe samuppanne, tathā voṭṭhabbane ca samuppanne kusalaṃ javanacittaṃ javati, tathā akusalameva cittaṃ javati. Sotadvārādīsupi saddādīnaṃ ārammaṇānaṃ ghaṭṭane eseva nayo avisesena viññunā viññeyyo. Etassa atthassa dīpane <hi rend="bold">dovārikopamādīni</hi> vacanāni <pb ed="M" n="0.0085" /><hi rend="bold">uddharitvā</hi> tato pakaraṇato nīharitvā <hi rend="bold">ettha</hi> etasmiṃ vīthiyādhikāre viññunā dassetabbāni.</p>

<p rend="bodytext" n="498-499"><hi rend="paranum">498-499</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Asambhedena cakkhussā</hi>ti tassāpi cakkhu asambhinnaṃ hoti. Jīvitā niruddhampi pittena vā semhena vā ruhirena vā palibuddhaṃ cakkhuviññāṇassa paccayo bhavituṃ asakkontaṃ sambhinnaṃ nāma, sakkontaṃ asambhinnaṃ nāma hoti. Tena cakkhupasādassa asambhinnena rūpāpāthagamanena ālokasannissayenāpi. Tena tividhena paccayena <hi rend="bold">samanakkārahetunā</hi> pañcadvārāvajjanapaccayena saha pavattanena. Etehi pana catūhi paccayehi saṃ ekato inti pavattantīti <pb ed="V" n="1.0071" /> sametā, <hi rend="bold">sametehi</hi> sahagatehi samāgamaṃ ekībhāvaṃ āgatehi, taṃ <hi rend="bold">cakkhuviññāṇaṃ</hi> cakkhupasādanissitaṃ viññāṇaṃ sampayuttehi cetasikehi saha jāyate.</p>

<p rend="bodytext" n="500-501"><hi rend="paranum">500-501</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Asambhedena sotassa</hi> sotapasādassa asambhinnena <hi rend="bold">saddāpāthagamena ca</hi> saddassa āpāthagamanena ca. Ākāsanissayenāpi pihitakaṇṇacchiddassa sotaviññāṇaṃ nuppajjati. Tena tividhena paccayena. <hi rend="bold">Samanakkārahetunā</hi> pañcadvārāvajjanapaccayena saha pavattena. Etehi pana catūhi paccayehi <hi rend="bold">sametehi</hi> sahagatehi samāgamaṃ ekībhāvaṃ āgatehi taṃ sotaviññāṇaṃ sampayuttehi saha jāyati.</p>

<p rend="bodytext" n="502-503"><hi rend="paranum">502-503</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Asambhedena</hi> ghānassa ghānapasādassa asambhinnena <hi rend="bold">gandhāpāthagamena ca</hi> gandhassa āpāthagamanena ca. <hi rend="bold">Vāyosannissayenāpī</hi>ti ghānabilamhi pavisantena vāyunāti attho. Tena tividhena paccayena. <hi rend="bold">Samanakkārahetunā</hi> pañcadvārāvajjanapaccayena saha pavattena. Etehi pana catūhi paccayehi <hi rend="bold">sametehi</hi> sahagatehi samāgamaṃ ekībhāvaṃ <pb ed="M" n="0.0086" /> āgatehi taṃ ghānaviññāṇaṃ sampayuttehi saha jāyati.</p>

<p rend="bodytext" n="504-505"><hi rend="paranum">504-505</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Asambhedena jivhāya</hi> jivhāya asambhinnena <hi rend="bold">rasāpāthagamena ca</hi> rasassa āpāthagamanena ca. <hi rend="bold">Āposannissayenāpī</hi>ti jivhātemanaṃ āpaṃ laddhā ca uppajjati, tena vinā sukkhakhādanīye jivhāya sāyitepi jivhāviññāṇaṃ nuppajjatīti attho. Tena tividhena paccayena. <hi rend="bold">Samanakkārahetunā</hi> pañcadvārāvajjanapaccayena saha pavattena. Etehi pana catūhi paccayehi <hi rend="bold">sametehi</hi> sahagatehi samāgamaṃ ekībhāvaṃ āgatehi taṃ jivhāviññāṇaṃ sampayuttehi saha jāyati.</p>

<p rend="bodytext" n="506-507"><hi rend="paranum">506-507</hi><hi rend="dot">.</hi> Kāyapasādassa asambhedena phoṭṭhabbassa āpāthagamanena ca. <hi rend="bold">Pathavīnissayenāpī</hi>ti tena vinā kāyadvārampīti bahiddhā mahābhūtārammaṇaṃ ajjhattikaṃ kāyapasādaṃ ghaṭṭetvā pasādapaccayesu mahābhūtesu paṭihaññati. Tena tividhena paccayena. <hi rend="bold">Samanakkārahetunā</hi> pañcadvārāvajjanapaccayena saha pavattena. Etehi pana catūhi paccayehi <hi rend="bold">sametehi</hi> sahagatehi samāgamaṃ ekībhāvaṃ āgatehi taṃ kāyaviññāṇaṃ sampayuttehi saha jāyati.</p>

<p rend="bodytext" n="508-509"><hi rend="paranum">508-509</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Asambhedā</hi><pb ed="V" n="1.0072" /><hi rend="bold">manassāpī</hi>ti <hi rend="bold">mana</hi>nti bhavaṅgacittaṃ. Taṃ niruddhampi āvajjanacittassa paccayo bhavituṃ asamatthaṃ mandatamagatameva vattamānampi sambhinnaṃ nāma hoti. Āvajjanassa paccayo bhavituṃ samatthaṃ asambhinnaṃ nāma. Manassa asambhedena dhammassa āpāthagamanena ca <hi rend="bold">vatthusannissayena</hi> hadayavatthusannissayena. Tena tividhena paccayena. <hi rend="bold">Samanakkārahetunā</hi> manodvārāvajjanena saha pavattena. Etehi pana catūhi paccayehi <hi rend="bold">sametehi</hi> sahagatehi samāgamaṃ <pb ed="M" n="0.0087" /> ekībhāvaṃ āgatehi <hi rend="bold">taṃ manoviññāṇaṃ</hi> taṃ manoviññāṇasaṅkhātaṃ javanacittaṃ sampayuttehi saha jāyate.</p>

<p rend="bodytext" n="510-511"><hi rend="paranum">510-511</hi><hi rend="dot">.</hi> Mano bhavaṅgacittaṃ nāma vibhāvinā veditabbaṃ. <hi rend="bold">Āvajjanakriyācittaṃ</hi> āvajjanakiriyācittadvayaṃ samanakkāro nāma vibhāvinā saññitaṃ. Vatthusannissayena iti <hi rend="bold">ayaṃ</hi> pāṭho <hi rend="bold">sabbattha</hi> sabbesu bhavesu na gacchati. Pañcahi khandhehi vokāro vokiṇṇoti <hi rend="bold">pañcavokāro,</hi> pañcavokārabhavaṃ <hi rend="bold">sandhāya</hi> kāraṇaṃ katvā ‘‘vatthusannissayenā’’ti ayaṃ pāṭho pana kathito mayā, pañcavokārabhavo nāma kāmarūpabhavo, arūpabhavo catuvokārabhavo nāma, asaññībhavo ekavokārabhavo nāma. Ayaṃ pāṭho catuvokāraarūpabhavaṃ sandhāya na kathitoti attho. Vatthussa rūpattā arūpabhave kathaṃ vatthusannissayo bhaveyyāti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="512-514"><hi rend="paranum">512-514</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Paṭisandhādicittāni, sabbānekūnavīsati</hi> honti, kāmāvacaresu dasa, rūpesu pañca, arūpīsu cattāri, sabbāni paṭisandhicittāni ekūnavīsati honti. <hi rend="bold">Kammaṃ</hi> nāma kusalākusalacetanā. <hi rend="bold">Kammanimittaṃ</hi> nāma rūpāni pañcārammaṇāni paññatti ca mahaggatacittañca. Tathā <hi rend="bold">gatinimittakaṃ</hi> nāma kapparukkhādayo, akusalapakkhe rūpādiārammaṇabhūtā lohakumbhādayo ca. Iti evaṃ iminā mayā vuttappakārena <hi rend="bold">tesaṃ</hi> paṭisandhādicittānaṃ ārammaṇaṃ tividhaṃ bhagavatā udīritaṃ. <hi rend="bold">Kāmāvacarasandhīnaṃ parittārammaṇaṃ</hi> kāmāvacarārammaṇaṃ bhagavatā mataṃ. <hi rend="bold">Paccuppannaṃ</hi> rūpādipañcārammaṇaṃ, gatinimittaṃ pañcārammaṇañca paccuppannañca hoti. <hi rend="bold">Atītaṃ vā</hi> kammaṃ kusalākusalacetanā atītāyeva, na paccuppannā. <hi rend="bold">Anāgataṃ</hi> ārammaṇaṃ natthi.</p>

<p rend="bodytext" n="515-526"><hi rend="paranum">515-526</hi><hi rend="dot">.</hi> Aṭṭheva ca mahāvipākā, tīṇi santīraṇāni cāti ekādasavidhaṃ cittaṃ tadārammaṇasaññitaṃ. Ekādasavidhe citte <pb ed="M" n="0.0088" /> tadārammaṇasaññite <hi rend="bold">puññavipākāni</hi> kusalavipākā dasa <pb ed="V" n="1.0073" /> honti, <hi rend="bold">apuññajaṃ</hi> akusalavipākaṃ pana ekaṃ hoti. Mahāvipākā rūpārūpabhavadvaye na jāyanti, kāmarūpabhave santīraṇattayaṃ hoti. Yāni tadārammaṇacittāni <hi rend="bold">satthunā</hi> jinena vuttāni, <hi rend="bold">tesu</hi> tadārammaṇacittesu <hi rend="bold">ekampi</hi> tadārammaṇacittaṃ rūpārūpabhavadvaye tadārammaṇaṃ hutvā kadācipi nappavattati. <hi rend="bold">Kasmā</hi> kāraṇā? <hi rend="bold">Tattha</hi> tasmiṃ rūpārūpabhavadvaye ‘‘tadārammaṇaṃ na hotī’’ti vacanaṃ codako bhaveyya, bījassābhāvato pana na hotīti parihāro. Akāmāvacarārammaṇe <hi rend="bold">akāmāvacaradhamme</hi> idaṃ tadārammaṇamānasaṃ neva anubandhati. <hi rend="bold">Hi</hi> kasmā kāraṇā? <hi rend="bold">Parittārammaṇattā ca ekantena</hi> avassaṃ tadārammaṇamānasassa kāmāvacarārammaṇattā ca tathā aparicitattā ca sabbadā nānubandhati. Tañhi yathā pitaraṃ vā pitusadisaṃ vā ñātiṃ anubandhantopi taruṇadārako gharadvārantaravīthicatukkādimhi pariciteyeva dese anubandhati, na araññaṃ vā yuddhabhūmiṃ vā gacchati, evaṃ kāmāvacare dhamme anubandhantampi mahaggatalokuttaradhammamārabbha pavattamāne dhamme nānubandhati. Yasmā cassa sabbo kāmāvacarapāko ca kiriyāmanodhātu kiriyāahetukamanoviññāṇadhātu somanassasahagatā ime dhammā parittārammaṇāti evaṃ accantaṃ parittameva ārammaṇaṃ vuttaṃ, tasmā cetaṃ mahaggatalokuttarārammaṇe kāmāvacaradhammepi nānubandhatīti veditabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="527-532"><hi rend="paranum">527-532</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kiṃ tena yuttivādena, vuttaṃ aṭṭhakathāsu hi</hi> ‘‘janakaṃ tena tulya’’ntiādikena tena, yuttiyā vādo yuttivādo, ‘‘janakaṃ tena tulya’’ntiādikāya yuttikathāya kiṃ payojanaṃ vuttaṃ? Aṭṭhakathāsu hi saccaṃ ‘‘kiṃ tena yuttivādenā’’ti vacanaṃ, ‘‘atthakathāsū’’ti vattabbe samāse hi ttha-ssa ṭṭha-kāraṃ katvā ‘‘aṭṭhakathāsū’’ti vuttaṃ <pb ed="M" n="0.0089" />. Kāmāvacare dhamme paṭicca tadārammaṇabhāvadīpakaṃ vacanaṃ ācariyena vuttaṃ. <hi rend="bold">Tadārammaṇacittāni, ekādasapi sabbaso</hi> sabbappakārenapi tadārammaṇacittāni <hi rend="bold">nāmagottaṃ panārabbha</hi> tissādikaṃ nāmapaññattiṃ paṭicca kaccāyanagottakassapagottādikaṃ gottapaññattiṃ paṭicca javane javitepi ca tadārammaṇaṃ na gaṇhanti, rūpārūpabhavesu vā tadārammaṇaṃ na gaṇhanti. <hi rend="bold">Yadā paññattimārabbha, javane javitepi vā</hi> yadā mayā vuttāya paññattiyā sesapaññattiṃ paṭicca javane javitepi vā tadārammaṇaṃ na labbhate ācariyena, tathā dukkhaaniccaanattalakkhaṇārammaṇikāya vipassanāya tadārammaṇaṃ na labbhate ācariyena. <hi rend="bold">Tadārammaṇā na labbhanti, micchattaniyatesupi</hi> micchatte micchāsabhāve ‘‘natthi dinna’’ntyādivasena niyatāni cattāri diṭṭhiyuttajavanāni micchattaniyatāni, micchattaniyatesupi tadārammaṇaṃ na labbhate ācariyena, lokuttaradhamme ārabbha <pb ed="V" n="1.0074" /> javane gatepi tadārammaṇaṃ na labbhate ācariyena. Tathā mahaggate dhamme ārabbha javane javitepi tadārammaṇaṃ na labbhate ācariyena, paṭisambhidāñāṇaṃ ārabbha javane javitepi tadārammaṇaṃ na labbhate ācariyena. Manodvārepi sabbesaṃ javanānaṃ anantaraṃ anupubbato tadārammaṇacittāni bhavanti.</p>

<p rend="bodytext" n="533-534"><hi rend="paranum">533-534</hi><hi rend="dot">.</hi> Manodvāre ārammaṇaghaṭṭanā na vijjati. Bhavaṅgato <hi rend="bold">cetaso</hi> vīthicittassa vuṭṭhānaṃ <hi rend="bold">kathaṃ</hi> kena pakārena hoti? Manodvārepi <hi rend="bold">ghaṭṭanāya vinā</hi> ghaṭṭanaṃ vajjetvā āpāthaṃ āgacchanteva yasmā kāraṇā, <hi rend="bold">tasmā</hi> vīthicittānaṃ sambhavo hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="535-536"><hi rend="paranum">535-536</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Dvādasāpuññacittānaṃ</hi> dvādasaakusalacittānaṃ vipākā sattasattati <hi rend="bold">pāpapākā</hi> dvādasapāpacittānaṃ vipākā <pb ed="M" n="0.0090" /> caturāsīti pavattiyaṃ honti. Ekassa somanassayuttadiṭṭhisampayuttākusalassa cakkhusotaghānajivhākāyaviññāṇāni, sampaṭicchanaṃ, upekkhāyuttasantīraṇāni cāti satta akusalapākā honti. Tathā sesānaṃ ekādasannaṃ akusalānampi satta vipākā honti. <hi rend="bold">Ekādasavidhānaṃ tu, hitvā uddhaccamānasaṃ</hi> uddhaccamānasaṃ hitvā ekādasavidhānaṃ paṭisandhiyo ekādasavidhā ceva bhavanti.</p>

<p rend="bodytext" n="537-538"><hi rend="paranum">537-538</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kriyacittesu sabbesu yaṃ</hi> āvajjanadvayaṃ javanaṃ na ca hoti, <hi rend="bold">taṃ</hi> āvajjanadvayaṃ <hi rend="bold">karaṇamattattā</hi> kiriyāmattattā <hi rend="bold">vātapupphasamaṃ</hi> vātapupphena sadisaṃ mataṃ bhagavatā. Ayametthādhippāyo – khīṇāsave uppannakāle vā taṃ āvajjanadvayaṃ kiriyacittaṃ bhavituṃ yuttaṃ. Sabbesu puthujjanesu uppannakāle kathaṃ kiriyā hotīti ce? Karaṇamattattā aphaladāyakaṃ vātapupphaṃ viya aphaladāyakaṃ kiriyacittaṃ bhavituṃ yuttihāro kiriyā pana hoti. Yaṃ sabbaṃ kiriyacittaṃ <hi rend="bold">kiccasādhanato</hi> javanakiccasādhanavasena <hi rend="bold">javanattaṃ</hi> javanabhāvaṃ pattaṃ chinnamūlassa rukkhassa pupphaṃ aphalaṃ hoti yathā, evaṃ chinnāvijjātaṇhāmūlassa vītarāgassa taṃ sabbaṃ kiriyacittaṃ <hi rend="bold">aphalaṃ</hi> vipākavirahitaṃ <hi rend="bold">siyā</hi> bhaveyya.</p>

<p rend="bodytext" n="539-540"><hi rend="paranum">539-540</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Paṭicca pana etasmā, phalametīti paccayo</hi> ekaṃ dhammaṃ paṭicca <hi rend="bold">etasmā</hi> dhammato phalaṃ <hi rend="bold">eti</hi> pavattati tasmā paccayo, yo dhammo yassa dhammassa ṭhitiyā uppattiyāpi upakāro <pb ed="V" n="1.0075" /> nāma hoti, <hi rend="bold">so</hi> dhammo <hi rend="bold">tassa</hi> dhammassa <hi rend="bold">paccayoti</hi> paccayo nāma paṇḍitena pavuccate. Sambhavo pabhavo hetu kāraṇaṃ paccayo mato bhagavatā. Idaṃ vacanaṃ aññattha dīpanavacanaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="541"><hi rend="paranum">541</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Lobhādi pana yo dhammo, mūlaṭṭhenupakārako</hi> yo lobhādi pana dhammo mūlabhāvena phaladhammassa <pb ed="M" n="0.0091" /> upakārako, so lobhādidhammo phaladhammassa <hi rend="bold">hetūti</hi> hetu nāma vibhāvinā viññātabbo.</p>

<p rend="bodytext" n="542"><hi rend="paranum">542</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Lobho doso ca moho ca</hi> tathā alobhādayo tayo hetū, te cha eva hetuyo honti, <hi rend="bold">jātito</hi> jātivasena kusalajātiakusalajātiabyākatajātivasena <hi rend="bold">navadhā</hi> navahi koṭṭhāsehi siyuṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="543-544"><hi rend="paranum">543-544</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Dhammānaṃ kusalādīnaṃ, kusalādittasādhako</hi> yo dhammo kusalādīnaṃ dhammānaṃ kusalādittasādhako kusalādibhāvasādhako, so dhammo mūlaṭṭho nāma. <hi rend="bold">Evaṃ</hi> vacanaṃ <hi rend="bold">eke</hi> ekacce ācariyā vadanti. <hi rend="bold">Evaṃ sante</hi> kusalākusalādīnaṃ dhammānaṃ kusalādittasādhakavasena mūlaṭṭhe sante <hi rend="bold">taṃsamuṭṭhānarūpīsu</hi> tehi cittehi samuṭṭhānarūpesu tehi cittehi samuṭṭhitesu cittajarūpesu <hi rend="bold">hetūnaṃ</hi> lobhādihetūnaṃ hetupaccayatā kadācipi neva sampajjati. Ayametthādhippāyo – yadi cittesu rūpāni samuṭṭhāpentesu te lobhādayopi cittānaṃ sampayuttacittānaṃ ekuppādattā ca rūpāni samuṭṭhāpentiyeva. Tadā tesaṃ mate tesaṃ cittajarūpānaṃ kusalādittaṃ siyā. Na ca kadāci rūpāni kusalādināmakāni dissanti yasmā, tasmā cittajarūpānaṃ kusalādibhāvañāpanatthaṃ tesaṃ cittajarūpānaṃ te lobhādayo hetupaccayā na honti, iti vacanaṃ vattabbaṃ siyā. Evañca sati cittajarūpāni nāma kadācipi viyuttāni caranti, tasmā kusalādittasādhako mūlaṭṭho na hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="545-546"><hi rend="paranum">545-546</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Hi</hi> saccaṃ ‘‘evaṃ sante tu hetūna’’ntiādikaṃ vacanaṃ. <hi rend="bold">Te</hi> lobhādayo hetū tesaṃ rūpānaṃ <hi rend="bold">kusalāditaṃ</hi> kusalādibhāvaṃ <hi rend="bold">na sādhenti</hi> na nipphādenti. <hi rend="bold">Te</hi> hetū tesaṃ <pb ed="M" n="0.0092" /> pana rūpānaṃ paccayā <hi rend="bold">na ca</hi> na hontiyeva, <hi rend="bold">tasmā</hi> kāraṇā kusalādīnaṃ dhammānaṃ kusalādittasādhako yo dhammo, so dhammo <hi rend="bold">mūlaṭṭhoti</hi> mūlasabhāvo nāma <hi rend="bold">samayaññunā</hi> samayavijānanasīlena viññunā <hi rend="bold">gantabbo</hi> jānitabbo.</p>

<p rend="bodytext" n="547"><hi rend="paranum">547</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Suppatiṭṭhitabhāvassa</hi><pb ed="V" n="1.0076" />, <hi rend="bold">sādhanenupakārako</hi> suppatiṭṭhitabhāvaṃ sādhanena upakārako yo attho, so attho <hi rend="bold">hetūnaṃ</hi> lobhādīnaṃ <hi rend="bold">mūlaṭṭho</hi> mūlasabhāvo <hi rend="bold">iti ca</hi> gahaṇaṃ vibhāvinā viññātabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="548-549"><hi rend="paranum">548-549</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kusalākusalā hetū</hi> kusalā hetū, akusalā hetū, <hi rend="bold">kriyāhetū sabbaso</hi> sabbappakārena sabbe kiriyāhetuyo ca sampayuttānaṃ pañcavokārabhūmiyaṃ sampayuttānaṃ dhammānaṃ aññamaññapaccayabhāvena hetupaccayataṃ <hi rend="bold">yātā</hi> gatā. Taṃsamuṭṭhānānaṃ cittajarūpānañca hetupaccayataṃ <hi rend="bold">yātā</hi> gatā, ete hetū catuvokārabhūmiyaṃ sampayuttānaṃ eva dhammānaṃ hetupaccayataṃ <hi rend="bold">yātā</hi> gatā.</p>

<p rend="bodytext" n="550-551"><hi rend="paranum">550-551</hi><hi rend="dot">.</hi> Kāme vipākahetūpi attanā sampayuttānaṃ hetupaccayataṃ yātā, paṭisandhikkhaṇepi <hi rend="bold">kaṭattārūpajātānaṃ</hi> kammajarūpānaṃ hetupaccayataṃ yātā, tasmā paṭisandhicittuppādakkhaṇeyeva kammajarūpānaṃ uppādo hoti, yasmā kāraṇā pavattiyaṃ cittajānañca rūpānaṃ hetupaccayataṃ gatā.</p>

<p rend="bodytext" n="552-555"><hi rend="paranum">552-555</hi><hi rend="dot">.</hi> Rūpe vipākahetū kāmāvacarabhūmiyaṃ hetuyo viya hetupaccayā honti, pañcavokāre lokuttaravipākahetavo cittajānaṃ rūpānañca sampayuttānañca pañcavokārabhūmiyaṃ hetupaccayā honti. Catuvokāre lokuttaravipākajā hetavo sampayuttānaṃ eva catuvokārabhūmiyaṃ hetupaccayā bhavanti. <hi rend="bold">Itare</hi> catuvokāre arūpabhave vipākajā hetavo sampayuttānaṃ eva <hi rend="bold">sabhūmiyaṃ</hi> attano <pb ed="M" n="0.0093" /> bhūmiyaṃ arūpabhūmiyaṃ hetupaccayā honti. <hi rend="bold">Hetuttho</hi> hetūnaṃ attho <hi rend="bold">hetuyo ceva</hi> hetupaccayo ceva <hi rend="bold">hetupaccayasambhavo</hi> hetupaccayuppatti, <hi rend="bold">evameva</hi> evaṃ iminā pakārena. Sañjāto sukhahetu yassāti <hi rend="bold">sañjātasukhahetu,</hi> tena viññeyyo.</p>

<p rend="bodytext" n="556-558"><hi rend="paranum">556-558</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Chando cittañca vīriyaṃ</hi> vīmaṃsā cāti catudhādhipatī lokādhipatinā satthunā vuttā. Chandaṃ jeṭṭhakaṃ katvā cittassa uppattikālasmiṃ yo chando, <hi rend="bold">so</hi> chandādhipati nāma, chandaṃ dhuraṃ katvā samādhikaraṇacittassa eseva nayo <hi rend="bold">sesesupi ca tīsu</hi> mayā vuttato chandādhipatito sesesupi ca adhipatīsu. Yo dhammo jeṭṭhaṭṭhena upakārako, so dhammo <hi rend="bold">adhipatīti</hi> adhipati nāma bhagavatā niddiṭṭho.</p>

<p rend="hangnum" n="559"><hi rend="paranum">559</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"><hi rend="bold">Sumatimativibodhanaṃ</hi><pb ed="V" n="1.0077" /><hi rend="bold">vicittaṃ,</hi></p>

<p rend="gatha2"><hi rend="bold">Kumatimatindhanapāvakaṃ padhānaṃ;</hi></p>

<p rend="gatha3"><hi rend="bold">Imamatimadhuraṃ avedi yo yo,</hi></p>

<p rend="gathalast"><hi rend="bold">Jinavacanaṃ sakalaṃ avedi so so.</hi></p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Yo yo</hi> jano <hi rend="bold">imaṃ</hi> abhidhammāvatāraṃ <hi rend="bold">sumatimativibodhanaṃ</hi> sumatīnaṃ sundaramatīnaṃ paṇḍitānaṃ matiyā vibodhanakaraṃ vicittaṃ kumatīnaṃ kucchitamatīnaṃ bālānaṃ matiindhane padhānaṃ pāvakaṃ atimadhurakaraṃ <hi rend="bold">avedi</hi> jāni, <hi rend="bold">so so</hi> jano sakalaṃ jinavacanaṃ <hi rend="bold">avedi</hi> jāni.</p>

<p rend="centre">Iti abhidhammāvatāraṭīkāya</p>

<p rend="centre">Pakiṇṇakaniddesavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Aṭṭhamo paricchedo.</p>

<p rend="chapter">9. Navamo paricchedo</p>

<p rend="title">Puññavipākapaccayaniddesavaṇṇanā</p>

<p rend="hangnum" n="560-562"><hi rend="paranum">560-562</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"><hi rend="bold">Bāttiṃsapākacittāni</hi><pb ed="M" n="0.0094" />, <hi rend="bold">lokikāneva yāni hi;</hi></p>

<p rend="gathalast"><hi rend="bold">Etesaṃ pākacittānaṃ, paṭisandhipavattisu.</hi></p>

<p rend="bodytext">Yāni lokikāni eva bāttiṃsa pākacittāni honti, etesaṃ pākacittānaṃ puññāpuññādisaṅkhārā <hi rend="bold">bhavādīsu</hi> yonigativiññāṇaṭṭhitisattāvāsesu paṭisandhipavattīsu <hi rend="bold">yathā</hi> yena pakārena paccayā honti eva, imesaṃ vipākacittānaṃ <hi rend="bold">tepi</hi> saṅkhārā <hi rend="bold">bhavādīsu</hi> yonigativiññāṇaṭṭhitisattāvāsesu paṭisandhipavattīsu <hi rend="bold">tathā</hi> tena pakārena <hi rend="bold">vibhāvinā</hi> paṇḍitena viññātabbā. <hi rend="bold">Tayo bhavā catasso ca yoniyo</hi> kāmabhavarūpabhavaarūpabhavavasena tayo bhavā, aṇḍajajalābujasaṃsedajaopapātikayonivasena catasso ca yoniyo, nirayagatitiracchānagatipetagatimanussagatidevagativasena <pb ed="V" n="1.0078" /><hi rend="bold">gatipañcakaṃ,</hi> sandhisaññāya paṭisandhisaññāya nānattā nānābhāvato, kāyassāpi ca rūpakāyassāpi ca nānattā nānābhāvato kāmasugatiyo, nānā attā sabhāvo etassāti nānattā, nānatto rūpakāyo etesanti nānattakāyā, nānā sabhāvo etassāti nānattā, nānattāyeva saññā nānattasaññā, sā etesaṃ atthīti <hi rend="bold">nānattasaññī</hi> nāma, paṭhamajjhānabhūmi ca caturāpāyabhūmiyo ca <hi rend="bold">nānattakāyaekattasaññī</hi> nāma, dutiyajjhānabhūmi <hi rend="bold">ekattakāyanānattasaññī</hi> nāma, tatiyajjhānabhūmivehapphalabhūmisuddhāvāsabhūmiyo <hi rend="bold">ekattakāyaekattasaññī</hi> nāma, heṭṭhā ṭhitā rūpehi saddhiṃ sattaviññāṇaṭṭhitiyo, tiṭṭhanti viññāṇāni etthāti ṭhitiyo, viññāṇānaṃ ṭhitiyo <hi rend="bold">viññāṇaṭṭhitiyo,</hi> viññāṇassa abhāvato asaññībhūmi na gayhate, catutthāruppabhūmi ca <pb ed="M" n="0.0095" /> paṭuviññāṇābhāvato na gayhate. Sattāvāsavasena asaññībhūmiṃ, catutthāruppabhūmiñca pana gahetvā te sattāvāsā nava eva honti.</p>

<p rend="bodytext" n="563-568"><hi rend="paranum">563-568</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kāme puññābhisaṅkhārasaññitā aṭṭha cetanā</hi> pūrenti attano kārakaṃ pūrenti ca, ajjhāsayaṃ pujjañca bhavaṃ nibbattentīti puññāni, abhisaṅkharonti vipākaṃ, kammajarūpañcāti abhisaṅkhārā, puññāni eva abhisaṅkhārā puññābhisaṅkhārā, teyeva saññitā <hi rend="bold">puññābhisaṅkhārasaññitā,</hi> kāme puññābhisaṅkhārasaññitā aṭṭha cetanā. <hi rend="bold">Navannaṃ pākacittānaṃ</hi> upekkhāyuttāhetukamahāvipākavasena navannaṃ pākacittānaṃ kāmasugatiyaṃ pana nānā vattamānacetanākhaṇato paraṃ khaṇaṃ etassāti nānākhaṇaṃ, taṃ eva nānakkhaṇikaṃ, tameva kammaṃ <hi rend="bold">nānakkhaṇikakammaṃ,</hi> vattamānacetanāto parā atītacetanāti attho. Balavā nissayapaccayo <hi rend="bold">upanissayapaccayo,</hi> balavattho cettha <hi rend="bold">upa</hi>-saddo, balavapaccayoti attho, nānakkhaṇikakammapaccayavasena balavapaccayavasena cāti attho. <hi rend="bold">Dvedhā</hi> dvīhi pakārehi tesaṃ paṭisandhiyaṃ paccayā bhavanti, tā aṭṭha kāmāvacaramahākusalacetanā <hi rend="bold">upekkhāsahitāhetumanoviññāṇadhātuyā vinā</hi> upekkhāsahagatāhetumanoviññāṇadhātuṃ vajjetvā <hi rend="bold">parittapākānaṃ</hi> cakkhusotaghānajivhākāyasampaṭicchanasomanassayuttāhetukakusalavipākānaṃ <hi rend="bold">dvedhā</hi> nānakkhaṇikakammūpanissayapaccayehi pavattiyaṃ paccayā honti. <hi rend="bold">Tāyeva cetanā</hi> tā eva aṭṭha kāmāvacaramahākusalacetanā rūpabhave <hi rend="bold">pañcannaṃ pākacittānaṃ</hi> kusalavipākacittānaṃ cakkhusotasampaṭicchanasomanassayuttaupekkhāyuttasantīraṇānaṃ <hi rend="bold">dvedhā</hi> nānakkhaṇikakammūpanissayapaccayehi pavattiyaṃ paccayā honti. <hi rend="bold">Aṭṭhannaṃ tu parittānaṃ, kāme duggatiyaṃ tathā</hi> aṭṭhannaṃ parittānaṃ kusalavipākānaṃ cakkhusotaghānajivhākāyasampaṭicchanānaṃ, dvinnaṃ <pb ed="M" n="0.0096" /> santīraṇānañca <hi rend="bold">pavatte</hi> pavattikkhaṇe <pb ed="V" n="1.0079" /> paccayā honti, <hi rend="bold">paṭisandhiyaṃ</hi> paṭisandhikkhaṇe pana paccayā na honti. <hi rend="bold">Vuttappakārāva kāme sugatiyaṃ</hi> yathāvuttappakārāva aṭṭha kāmāvacaramahākusalacetanā kāmasugatiyaṃ tathā soḷasannaṃ kusalavipākānaṃ <hi rend="bold">pavatte</hi> pavattikkhaṇe <hi rend="bold">dvedhā</hi> nānakkhaṇikakammūpanissayapaccayehi paccayā honti, <hi rend="bold">pavatte</hi> pavattikkhaṇe sattannaṃ kusalavipākānaṃ paccayā honti. <hi rend="bold">Paṭisandhiyaṃ</hi> paṭisandhikkhaṇe navannaṃ kusalavipākacittānaṃ paccayā honti.</p>

<p rend="bodytext" n="569-574"><hi rend="paranum">569-574</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Rūpe puññābhisaṅkhārā, rūpāvacarabhūmiyaṃ</hi> pañcannaṃ pākacittānaṃ <hi rend="bold">paṭisandhiyaṃ</hi> paṭisandhikkhaṇe paccayā <hi rend="bold">hontimāpuññasaṅkhārā, kāme duggatiyaṃ dvidhā</hi> ime apuññābhisaṅkhārā, <hi rend="bold">imā</hi> kusalapaṭipakkhā uddhaccavajjā ekādasa cetanā kāmaduggatiyaṃ ekassa paṭisandhiviññāṇassa <hi rend="bold">paṭisandhiyaṃ</hi> paṭisandhikkhaṇe <hi rend="bold">dvidhā</hi> nānakkhaṇikakammūpanissayapaccayehi paccayā honti. Dvādasa akusalacetanā <hi rend="bold">pavatte</hi> pavattikkhaṇe eva <hi rend="bold">channaṃ</hi> cakkhusotaghānajivhākāyasampaṭicchanānaṃ akusalavipākānaṃ paccayā honti, <hi rend="bold">paṭisandhiyaṃ</hi> paṭisandhikkhaṇe paccayā no honti. <hi rend="bold">Sattannampi bhavanteva pavatte</hi> pavattikkhaṇe <hi rend="bold">paṭisandhiyaṃ</hi> paṭisandhikkhaṇe akusalavipākāni sattannaṃ cakkhusotaghānajivhākāyasampaṭicchanasantīraṇānaṃ paccayā bhavanti. <hi rend="bold">Kāme sugatiyaṃ tesaṃ, sattannampi tatheva ca</hi> dvādasākusalacetanā kāme sugatiyaṃ tatheva ca tesaṃ sattannaṃ akusalavipākānaṃ <hi rend="bold">pavatte</hi> pavattikkhaṇe paccayā honti, <hi rend="bold">paṭisandhiyaṃ</hi> paṭisandhikkhaṇe paccayā na honti. <hi rend="bold">Viññāṇānaṃ catunnampi, tesaṃ rūpabhave tathā</hi> tāyeva dvādasākusalacetanā rūpabhave <hi rend="bold">tesaṃ</hi> catunnaṃ akusalavipākānaṃ cakkhusotasampaṭicchanasantīraṇasaṅkhātānaṃ viññāṇānaṃ tathā <hi rend="bold">pavatte</hi> pavattikkhaṇe paccayā honti, <hi rend="bold">paṭisandhiyaṃ</hi> paṭisandhikkhaṇe <pb ed="M" n="0.0097" /> paccayā na honti. <hi rend="bold">So ca kāmabhaveniṭṭharūpādiupaladdhiyaṃ</hi> so ca apuññābhisaṅkhāro kāmabhave aniṭṭharūpādiupaladdhiyaṃ amanāparūpādīni ārammaṇāni upaladdhiyaṃ tesaṃ catunnaṃ apuññajānaṃ viññāṇānaṃ paccayo hoti. <hi rend="bold">Hi</hi> saccaṃ ‘‘so ca kāmabhaveniṭṭha-rūpādiupaladdhiya’’ntiādikaṃ vacanaṃ. <hi rend="bold">Aniṭṭharūpādayo</hi> nāma visayā brahmaloke <hi rend="bold">na vijjare</hi> na vijjanti.</p>

<p rend="bodytext" n="575-576"><hi rend="paranum">575-576</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tathevāneñjasaṅkhāro</hi> na iñjati na phandati na calatīti āneñjaṃ, āneñjañca taṃ saṅkhāro cāti āneñjasaṅkhāro, tathā eva <hi rend="bold">āneñjasaṅkhāro</hi> arūpāvacarabhūmiyaṃ catunnaṃ pākacittānaṃ <hi rend="bold">pavatte</hi> pavattikkhaṇe <hi rend="bold">paṭisandhiyaṃ</hi> paṭisandhikkhaṇe paccayo hoti. <hi rend="bold">Bhavesvete</hi> bhavesu ete vuttappakārā paccayā vuttappakārena paṭisandhipavattīsu <hi rend="bold">yathā ca</hi> yena yena ca pakārena <pb ed="V" n="1.0080" /> nānakkhaṇikakammūpanissayapaccayehi paccayā honti, tena paccayā <hi rend="bold">tathā</hi> tena tena pakārena <hi rend="bold">vibhāvinā</hi> vijānantena paṇḍitena ñeyyā.</p>

<p rend="bodytext" n="577"><hi rend="paranum">577</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Eseva ca nayo ñeyyo, yoniādīsu</hi> yonigativiññāṇaṭṭhitisattāvāsesu eseva ca nayo bhavesu mayā vutto eva nayo paṇḍitena ñeyyo. <hi rend="bold">Tatridaṃ</hi> tatra bhavesu ādito paṭṭhāya vuttaṃ <hi rend="bold">idaṃ</hi> vacanaṃ <hi rend="bold">mukhamattanidassanaṃ</hi> upāyamattadīpanaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="578-581"><hi rend="paranum">578-581</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Avisesena puññābhi-saṅkhāro dvibhavesupi</hi> kāmapuññābhisaṅkhāravasena, rūpapuññābhisaṅkhāravasena ca puññābhisaṅkhāro avisesena samānabhāvena dvīsu bhavesu kāmarūpabhavesu paṭisandhiṃ datvā <hi rend="bold">so</hi> saṅkhāro sabbapākaṃ <hi rend="bold">janeti</hi> nibbatteti. <hi rend="bold">Tathā catūsu viññeyyo, aṇḍajādīsu yonisu</hi> dvibhavesu puññābhisaṅkhāro viya tathā catūsu aṇḍajādīsu so puññābhisaṅkhāro paṇḍitena ñeyyo. ‘‘Aṇḍajādīsū’’ti <pb ed="M" n="0.0098" /> vacanaṃ padumapaccekabuddhānaṃ manussattaṃ sandhāya vuttaṃ. Bahudevamanussānaṃ vasena dvīsu gatīsu eva ca tathā so puññābhisaṅkhāro paṇḍitena ñeyyo. <hi rend="bold">Tathā nānattakāyādi-viññāṇānaṃ ṭhitīsupi</hi> nānattakāyanānattasaññīnānattakaāyaekattasaññī ekattakāyanānattasaññī ekattakāyaekattasaññīnaṃ vasena catūsu viññāṇaṭṭhitīsu so puññābhisaṅkhāro paṇḍitena ñeyyo. Nānattakāyanānattasaññīnānattakāyaekattasaññīekattakāyanānattasaññīekattakāyaekattasaññīnaṃ vasena <hi rend="bold">vuttappakārasmiṃ</hi> catubbidhe sattāvāse tathā so puññābhisaṅkhāro paṇḍitena ñeyyo. <hi rend="bold">Evaṃ</hi> iminā mayā vuttappakārena puññābhisaṅkhāro <hi rend="bold">bhavādīsu</hi> bhavayonigativiññāṇaṭṭhitisattāvāsesu yathārahaṃ soḷasannaṃ kāmakusalapākānaṃ, pañcannaṃ rūpapākānañcāti <hi rend="bold">ekavīsatipākānaṃ dvidhā</hi> nānakkhaṇikakammūpanissayapaccayena paccayo hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="582-583"><hi rend="paranum">582-583</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kāme apuññasaṅkhāro</hi> kāmabhave aṇḍajajalābujasaṃsedajaopapātikayonivasena aṇḍajādīsu <hi rend="bold">yonīsu</hi> nirayagatipetagatitiracchānagativasena <hi rend="bold">tīsu gatīsu</hi> nānattakāyaekattasaññīvasena <hi rend="bold">ekissā viññāṇaṭṭhitiyā</hi> nānattakāyaekattasaññīvasena ca <hi rend="bold">ekasmiṃ pana sattāvāse dvidhā</hi> nānakkhaṇikakammūpanissayapaccayehi <hi rend="bold">pavatte</hi> pavattikkhaṇe <hi rend="bold">paṭisandhiyaṃ</hi> paṭisandhikkhaṇe <hi rend="bold">so</hi> apuññābhisaṅkhāro paccayo hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="584-586"><hi rend="paranum">584-586</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tathevāneñjasaṅkhāro</hi><pb ed="V" n="1.0081" /> tathā eva āneñjasaṅkhāro, <hi rend="bold">ekārūpabhave</hi> ekasmiṃ arūpabhave ekissā opapātikayoniyā ceva ekissā devagatiyāpi ca ākāsānañcāyatanabhūmi viññāṇañcāyatanabhūmi ākiñcaññāyatanabhūmivasena <hi rend="bold">tīsu eva cittaṭṭhitīsu</hi> catunnaṃ arūpabhūmīnaṃ vasena <hi rend="bold">catubbidhe</hi> sattāvāse catunnaṃ arūpapākacittānaṃ <hi rend="bold">dvedhā</hi><pb ed="M" n="0.0099" /> nānakkhaṇikakammopanissayapaccayehi <hi rend="bold">so</hi> āneñjābhisaṅkhāro paccayo hoti. <hi rend="bold">Paṭisandhipavattīnaṃ, vasenevaṃ bhavādīsu</hi> evaṃ iminā mayā vuttappakārena paṭisandhipavattīnaṃ vasena bhavādīsu yathā <hi rend="bold">ye</hi> saṅkhārā <hi rend="bold">esaṃ</hi> pākacittānaṃ paccayā honti, tathā te saṅkhārā evaṃ iminā mayā vuttappakārena paṇḍitena vijānitabbā.</p>

<p rend="bodytext" n="587-590"><hi rend="paranum">587-590</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Na rūpārūpadhammānaṃ, saṅkanti pana vijjati</hi> rūpadhammānaṃ, cittacetasikasaṅkhātānaṃ nāmadhammānañca <hi rend="bold">saṅkanti pana</hi> saṅkamanaṃ pana na vijjati. <hi rend="bold">Saṅkantibhāve asati</hi> atītabhavato <hi rend="bold">idha</hi> imasmiṃ bhave rūpadhammānaṃ saṅkamanabhāve asati paṭisandhicittaṃ <hi rend="bold">kathaṃ</hi> kena pakārena <hi rend="bold">siyā</hi> bhaveyya? <hi rend="bold">Natthi cittassa saṅkanti, atītabhavato idha</hi> imasmiṃ bhave cittassa saṅkanti saṅkamanaṃ natthi, tato atītabhavato atītaṃ hetuṃ <hi rend="bold">vinā</hi> vajjetvā idha imasmiṃ bhave cittassa pātubhāvo na vijjati. <hi rend="bold">Suladdhapaccayaṃ rūpārūpamattaṃ</hi> suṭṭhu laddhapaccayaṃ rūpanāmamattaṃ jāyati. <hi rend="bold">Evaṃ</hi> iminā mayā vuttappakārena paccayaṃ labhitvā uppajjamānaṃ <hi rend="bold">rūpārūpamattaṃ</hi> rūpanāmamattaṃ jāyati. Evaṃ iminā mayā vuttappakārena paccayaṃ labhitvā uppajjamānaṃ rūpārūpamattaṃ <hi rend="bold">bhavantaraṃ</hi> aññabhavaṃ paṭisandhiṃ <hi rend="bold">upeti</hi> upagacchati. <hi rend="bold">Iti</hi> vacanaṃ <hi rend="bold">samaññāya</hi> lokiyavohārena pavuccate, satto vā natthi, satto jīvoti vevacanaṃ, attā vāpi na vijjati.</p>

<p rend="bodytext" n="591-599"><hi rend="paranum">591-599</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tassidaṃ pākaṭaṃ katvā, paṭisandhikkamaṃ pana tassa</hi> sattassa <hi rend="bold">idaṃ</hi> paṭisandhikkamaṃ <hi rend="bold">sudubbudhaṃ</hi> atidubbijānaṃ pākaṭaṃ katvā ahaṃ dassayissāmi, tametaṃ paṭisandhikkamaṃ <hi rend="bold">sādhu</hi> sādhukaṃ nibodhatha, <hi rend="bold">sādhu</hi> sādhukaṃ manasi karotha, vividhesu ārammaṇesu lobhavasena cittaṃ anāmetvā vajiramañjūsāya anagghamaṇiratanaṃ pakkhipanto viya citte ṭhapetvāti attho. <hi rend="bold">Atītasmiṃ bhave tassa, āsannamaraṇassa hi</hi>ito <pb ed="M" n="0.0100" /> bhavato atītasmiṃ bhave āsannamaraṇassa tassa sarīrasmiṃ ātape pakkhittaṃ haritaṃ tālapaṇṇaṃ viya sussamāne sati cakkhundriyādike indriye naṭṭhe hadayavatthumattasmiṃ ṭhite kāyappasādike viññāṇe tasmiṃ khaṇe <hi rend="bold">vatthusannissitaṃ</hi> hadayavatthunissitaṃ. <hi rend="bold">‘‘Citta’’</hi>nti vacanaṃ bhavaṅgamanodvārāvajjanajavanaṃ sandhāya vuttanti veditabbaṃ. <hi rend="bold">Pubbānusevita</hi>nti <pb ed="V" n="1.0082" /> ito kālā pubbakāle tena pana anusevitaṃ anuciṇṇaṃ puññaṃ kammaṃ vā apuññaṃ eva vā kammaṃ kammanimittaṃ gatinimittaṃ vā kammaphalena dvāresu paccupaṭṭhitaṃ ālambitvā manodvārāvajjanajavanavasena sevitacittaṃ pavattati. <hi rend="bold">Evaṃ</hi> iminā mayā vuttappakārena pavattamānaṃ <hi rend="bold">taṃ viññāṇaṃ</hi> taṃ javanacittaṃ <hi rend="bold">laddhapaccayaṃ</hi> laddhārammaṇapaccayaṃ. <hi rend="bold">Avijjāya paṭicchannādīnave visaye</hi>ti akusalajavane javite tassa javanassa avijjāya appaṭicchannadose tasmiṃ kammādike ārammaṇe kusalajavane javite tato cittavīthito pubbabhāge pavattāya avijjāya paṭicchannadose tasmiṃ kammādike ārammaṇe. <hi rend="bold">Taṇhā</hi>ti akusalajavanena sahajo lobho, akusalajavane vā javite tato vīthicittato pubbabhāge pavatto lobho taṇhā. <hi rend="bold">Nametī</hi>ti aññaṃ ārammaṇaṃ aggāhāpetvā daḷhaggāhavasena taṃ eva kammanimittagatinimittasaṅkhātaṃ ārammaṇaṃ gaṇhāpetīti attho. <hi rend="bold">Sahajā saṅkhārā pana</hi> tassa cittassa <hi rend="bold">sahajā</hi> ekato jātā cetanā pana tasmiṃ yevārammaṇe <hi rend="bold">khipanti</hi> pavattanti. Imasmiṃ paccuppannabhave ekasantativasā pavattāya taṇhāya namīyamānaṃ <hi rend="bold">taṃ</hi> viññāṇaṃ orimā tīramhā rajjukaṃ ālambitvā <hi rend="bold">mātikātikkamo</hi> puriso viya etaṃ purimaṃ nissayabhūtaṃ hadayavatthuṃ <hi rend="bold">jahati</hi> chaḍḍeti, cuticittaṃ uppajjitvā nirujjhatīti attho. <hi rend="bold">Aparaṃ kammasambhūtaṃ nissayaṃ</hi> aparaṃ aññakammato sambhūtaṃ nissayabhūtaṃ hadayavatthuṃ labhitvā vā alabhitvāpi vā ārammaṇādīhi <pb ed="M" n="0.0101" /> paccayehi <hi rend="bold">taṃ</hi> paṭisandhisaṅkhātaṃ mānasaṃ pavattati. ‘‘Labhitvā’’ti vacanaṃ kāmarūpabhavaṃ sandhāya vuttaṃ. ‘‘Alabhitvā’’ti vacanaṃ arūpabhavaṃ sandhāya vuttaṃ. <hi rend="bold">Ettha</hi> etesu cittesu purimaṃ ‘‘jahatī’’ti vacanena vuttañceva cittaṃ, cuticittaṃ pacchimaṃ ‘‘ārammaṇādīhi paccayehi pavattatī’’ti vacanena vuttañceva cittaṃ paṭisandhicittaṃ paṇḍitena veditabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="600-606"><hi rend="paranum">600-606</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tadetaṃ</hi> taṃ etaṃ paṭisandhicittaṃ purimā bhavato <hi rend="bold">idha</hi> imasmiṃ pacchimabhave nāpi āgataṃ, kammādiñca hetuṃ <hi rend="bold">vinā</hi> vajjetvā paṭisandhicittaṃ pātubhūtaṃ na ceva taṃ <hi rend="bold">ettha</hi> etasmiṃ vacane etassa paṭisandhicittassa purimā bhavato <hi rend="bold">idha</hi> imasmiṃ paccuppannabhave anāgamane <hi rend="bold">atītabhavahetūhi</hi> atītabhave kammādipaccayehi etassa paṭisandhicittassa sambhave. <hi rend="bold">Paṭighosadīpamuddādī, bhavantettha nidassanā ettha</hi> etasmiṃ tassa paṭisandhicittassa atītabhavato anāgamane atītabhave hetūhi sambhave paṭighosadīpamuddādiatthanidassanā upamā bhavanti. <hi rend="bold">Aññatra</hi> aññasmiṃ paṭighosādīnaṃ atthānaṃ pavattiṭṭhāne āgantvā <hi rend="bold">saddādihetukā</hi> saddādayo paccayā honti yathā. Idaṃ vuttaṃ hoti – imasmiṃ ṭhāne janehi pavattāpitā saddadīpamuddādayo atthā <pb ed="V" n="1.0083" /> pabbatantarādīsu aññesu ṭhānesu pavattānaṃ paṭighosadīpamuddādīnaṃ atthānaṃ hetukā honti. Tesu saddādīsu paccayesu santesu ye te paṭighosādayo honti, asantesu na honti yathā, <hi rend="bold">evameva ca viññāṇaṃ</hi> atītabhavato paccuppannabhavaviññāṇavasena pavattaṃ viññāṇaṃ vibhāvinā veditabbaṃ. <hi rend="bold">Santānabandhato</hi> santānabandhavasena <hi rend="bold">ekatā</hi> atītabhavapaccuppannabhavaviññāṇavasena pavattassa viññāṇassa ekībhāvo natthi, <hi rend="bold">nānatāpi</hi> tassa viññāṇassa nānābhāvopi paccekabhāvo api. <hi rend="bold">Sati santānabandhe tu, ekantenekatā siyā</hi> santānabandhe sati ekantena tassa <pb ed="M" n="0.0102" /> viññāṇassa <hi rend="bold">ekatā</hi> ekībhāvo <hi rend="bold">siyā</hi> bhaveyya, khīrasabhāvato paggharaṇasabhāvato <hi rend="bold">khīrato</hi> sambhūtaṃ ghanasabhāvaṃ <hi rend="bold">kadācipi</hi> kismiñcipi kāle na bhaveyya, sabbadā paggharaṇasabhāvakhīrameva bhaveyyāti attho. <hi rend="bold">Athāpi</hi> aparo nayopi sā <hi rend="bold">ekantanānatā</hi> tassa viññāṇassa so ekantanānābhāvo yadi bhaveyya, khīrasāmiko <hi rend="bold">so</hi> puggalo dadhisāmi na bhaveyya. Khīrakāle khīrassa issarabhūto sāmiko paggharaṇasabhāvaṃ jahitvā dadhissa uppajjamānakāle tassa dadhissa issaro na bhaveyya, tato khīrasāmiko añño puggalo tassa dadhissa anissaro asāmiko bhaveyyāti attho. Yasmā kāraṇā <hi rend="bold">ettha</hi> etasmiṃ paṭisandhikkamavinicchaye ekantaekatāpi vā ekantanānatāpi vā samayaññunā viññunā na ceva upagantabbā.</p>

<p rend="bodytext" n="607-610"><hi rend="paranum">607-610</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Evaṃ</hi> iminā mayā vuttappakārena <hi rend="bold">asaṅkantipātubhāve</hi> saṅkantipātubhāvarahite bhave sati imasmiṃ manussattabhāve khandhādisamatā abhisambhūtā ye khandhā honti, etesaṃ <hi rend="bold">idha</hi> imasmiṃ manussattabhāve niruddhattā <hi rend="bold">idha</hi> imasmiṃ manussattabhāve janehi katassa <hi rend="bold">tassa kammassa phalahetuno</hi> phalassa paccayabhūtassa <hi rend="bold">parattha</hi> parasmiṃ loke āgamato ceva evaṃ <hi rend="bold">aññassa</hi> sattassa <hi rend="bold">aññato kammato</hi> hi tato sattato aññena sattena katato aññato ceva kammato taṃ phalaṃ <hi rend="bold">siyā</hi> bhaveyya, ‘‘aññassa sattassā’’ti vacanena titthiyasattassapi kammaṃ aññassa ca phalaṃ dadeyyāti attho, <hi rend="bold">tasmā</hi> kāraṇā etaṃ sabbaṃ eva ca tumhehi vuttavidhānaṃ na sundaraṃ. <hi rend="bold">Etthāhā</hi>ti etasmiṃ ṭhāne ṭhatvā codako āha – nanu evaṃ ‘‘asaṅkantipātubhāve bhave satī’’tiādikaṃ vacanaṃ niyatīti? Vuccate – <hi rend="bold">santāne yaṃ phalaṃ etaṃ</hi> ekasmiṃ <pb ed="M" n="0.0103" /> santāne pavattamānaṃ yaṃ etaṃ phalaṃ <hi rend="bold">aññassa</hi> sattassa na hoti, <hi rend="bold">aññato</hi> kammato na ca hoti, bījānaṃ abhisaṅkhāro <hi rend="bold">etassatthassa</hi> ‘‘ekasmiṃ santāne’’tiādikassa etassa atthassa <hi rend="bold">sādhako</hi> nipphādako hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="611-615"><hi rend="paranum">611-615</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ekasmiṃ</hi><pb ed="V" n="1.0084" /><hi rend="bold">pana santāne, vattamānaṃ phalaṃ pana aññassa</hi> sattassāpi vā na hoti, taṃ phalaṃ <hi rend="bold">aññato</hi> kammato na hoti. Bījānaṃ abhisaṅkhāro <hi rend="bold">etassatthassa</hi> ‘‘ekasmiṃ pana santāne’’tiādikassa etassa atthassa <hi rend="bold">sādhako</hi> nipphādako hoti, bījānaṃ abhisaṅkhāre <hi rend="bold">madhuādinā</hi> vatthunā janehi kate tassa bījassa santāne <hi rend="bold">paṭhamaṃ laddhapaccayo</hi> paṭhamaṃ laddhamadhuādipaccayo tassa bījassa phalaṃ <hi rend="bold">kālantare</hi> madhuādinā bījābhisaṅkharaṇato aññasmiṃ kāle madhuro hoti. <hi rend="bold">Hi</hi> saccaṃ ‘‘bījānaṃ abhisaṅkhāre’’tiādikaṃ vacanaṃ. <hi rend="bold">Tāni hi</hi> tāni eva paṭhamaṃ madhuādinā janehi ropitāni <hi rend="bold">bījāni</hi> abhisaṅkharaṇato kālantare madhurabhāvaṃ phalampi vā phalaṭṭhaṃ vā na pāpuṇanti. <hi rend="bold">Evaṃ</hi> iminā pakārena <hi rend="bold">idaṃ</hi> mayā vuttaṃ ‘‘ekasmiṃ pana santāne’’tiādikaṃ vacanaṃ paṇḍitena ñeyyaṃ. <hi rend="bold">Api ca</hi> aparo nayo. <hi rend="bold">Bālakāle</hi> taruṇakāle tena taruṇena <hi rend="bold">payuttena vijjāsipposadhādinā</hi> kammenāpi tassa vuddhakālasmiṃ phaladānasīlena <hi rend="bold">ayaṃ</hi> ‘‘ekasmiṃ pana santāne’’tiādiko attho paṇḍitena dīpetabbo.</p>

<p rend="bodytext" n="616-620"><hi rend="paranum">616-620</hi><hi rend="dot">.</hi> Codako punāha – <hi rend="bold">evaṃ santepi taṃ kammaṃ evaṃ</hi> iminā mayā vuttappakārena kamme <hi rend="bold">santepi</hi> saṃvijjamānepi taṃ kammaṃ etasmiṃyeva khaṇe vijjamānampi vā phalassa paccayo hoti. <hi rend="bold">Atha vāvijjamānakaṃ</hi> paccayo na bhaveyya. Etasmiṃyeva khaṇe avijjamānakaṃ kammaṃ vā phalassa paccayo hoti. <hi rend="bold">Sace</hi> yadi vijjamānaṃ phalassa paccayo hoti, <hi rend="bold">tappavattikkhaṇe</hi><hi rend="bold">pana</hi><pb ed="M" n="0.0104" /> tassa kammassa pavattikkhaṇe tassa kammassa vijjamānakāle pana <hi rend="bold">hetunā</hi> kammeneva saddhiṃ pākena bhavitabbaṃ. <hi rend="bold">Atha vā</hi> aparo nayo. Vijjamānaṃ <hi rend="bold">niruddhaṃ</hi> kammaṃ vipākassa paccayo yadi bhaveyya, <hi rend="bold">pavattikkhaṇato</hi> tassa kammassa pavattikkhaṇato <hi rend="bold">pubbe</hi> vā kāle, tassa kammassa pavattikkhaṇato pacchā vā avijjamānakāleti attho. <hi rend="bold">Niccaphalaṃ siyā</hi>ti sabbadā kammapaccayavirahitaṃ phalaṃ siyāti attho. Ācariyena vuccate – ‘‘lobhaṃ, bhikkhave, pajahatha, sotāpattipaṭilābhāya ahameva pāṭibhogo’’tiādīsu pāṭhesu pāṭibhogo viya kammaṃ daṭṭhabbaṃ. Sotāpattiphalaṃ viya kammato sambhūtaṃ phalaṃ daṭṭhabbaṃ. <hi rend="bold">Kaṭattāyeva</hi> janehi kaṭattāyeva taṃ kammaṃ phalassa paccayo hoti, assa vijjamānattaṃ na ca hoti, <hi rend="bold">tassa</hi> avijjamānassa kammassa vijjamānatā vā <hi rend="bold">na ca</hi> neva hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="621"><hi rend="paranum">621</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Abhidhammāvatāroyaṃ</hi> abhidhammāvatāro ayaṃ <hi rend="bold">paramatthappakāsano</hi> bhūtatthadīpano <hi rend="bold">sotūnaṃ</hi> puggalānaṃ <pb ed="V" n="1.0085" /><hi rend="bold">pītibuddhivivaḍḍhano</hi> paṇḍitehi vividhesu ārammaṇesu cittaṃ anāmetvā sakkaccena manasikārena sotabbo.</p>

<p rend="centre">Iti abhidhammāvatāraṭīkāya</p>

<p rend="centre">Puññavipākapaccayaniddesavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Navamo paricchedo.</p>

<p rend="chapter">10. Dasamo paricchedo</p>

<p rend="title">Rūpavibhāgavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="622"><hi rend="paranum">622</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vuttamādimhi yaṃ rūpaṃ, cittajānamanantaraṃ</hi> yaṃ rūpaṃ cittacetasikānaṃ anantaraṃ ādimhi pakaraṇādimhi ‘‘cittaṃ cetasikaṃ <pb ed="M" n="0.0105" /> rūpa’’ntiādinā vacanena ācariyena vuttaṃ, ito paraṃ idāni tassa rūpassa vibhāvanaṃ <hi rend="bold">samāsena</hi> saṅkhepena karissaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="623"><hi rend="paranum">623</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Yaṃ ruppatīti rūpa</hi>nti yaṃ dhammajātaṃ ruppati sītādinā viruddhapaccayena vikāramāpajjati. <hi rend="bold">Tathā rūpayatīti rūpaṃ</hi> yaṃ dhammajātaṃ vaṇṇavikāramāpajjamānaṃ hadayaṅgatabhāvaṃ ajjhāsayaṃ pakāseti, iti tasmā rūpaṃ, kiṃ taṃ? Vaṇṇāyatanaṃ. <hi rend="bold">Rūpārūpabhavātīto, surūpo rūpamabrvi</hi> bhagavā rūpārūpabhavaatīto surūpo rūpaṃ <hi rend="bold">abrvi</hi> kathesi.</p>

<p rend="bodytext" n="625-626"><hi rend="paranum">625-626</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Mahābhūtenā</hi>ti mahanto bhūto uppatti etassāti mahābhūto, tena. Vañcakattā mahābhūtasamāti vā.</p>

<p rend="bodytext" n="630"><hi rend="paranum">630</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Nirupādānamānaso</hi>ti upādānavirahitacitto.</p>

<p rend="bodytext" n="633"><hi rend="paranum">633</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tassa</hi><pb ed="V" n="1.0086" /><hi rend="bold">sampattī</hi>ti tassa kiccassa sampatti.</p>

<p rend="bodytext" n="634"><hi rend="paranum">634</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Upabrūhanarasā</hi>ti vaḍḍhanakiccā.</p>

<p rend="bodytext" n="637"><hi rend="paranum">637</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Āsayānusaye ñāṇa</hi>nti ettha <hi rend="bold">āsayo</hi> nāma</p>

<p rend="gatha1">Sassatucchedadiṭṭhī ca, khantī saccānulomikaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Yathābhūtañca yaṃ ñāṇaṃ, etaṃ āsayasadditaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Atthīti kho, kaccāna, ayameko anto, anto kho, kaccāna, atthi iti ayaṃ eko anto koṭṭhāso, ayaṃ <hi rend="bold">sassatadiṭṭhi</hi>. Natthīti kho, kaccāna, ayaṃ dutiyo anto, ayaṃ <hi rend="bold">ucchedadiṭṭhi. Khantī saccānulomika</hi>nti catunnaṃ saccānaṃ anulomikañāṇaṃ, saṅkhārupekkhāñāṇanti attho. <hi rend="bold">Yathābhūtañca yaṃ ñāṇa</hi>nti sappaccayanāmarūpadassanaṃ ñāṇaṃ. <hi rend="bold">Etaṃ</hi><hi rend="bold">āsayasaddita</hi>nti <pb ed="M" n="0.0106" /> etaṃ āsayaṃ iti kathitaṃ. Evaṃ vuttappakārena āsaye ñāṇaṃ nāma. <hi rend="bold">Anusayo</hi> nāma diṭṭhānusayādayo anusayā satta. <hi rend="bold">Indriyānaṃ paropare</hi>ti pare adhikabhāvena opare ca tikkhānubhāvena ayaṃ satto tikkhasaddhindriyo mudusaddhindriyo hīnasaddhindriyoti attho. Samādhindriyādīsupi eseva nayo. Iti sattānaṃ indriyānaṃ paraopare ñāṇaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="638"><hi rend="paranum">638</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sabbaññutā ñāṇa</hi>nti tihetukakāmāvacarakriyācatukkaṃ gahetabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="641"><hi rend="paranum">641</hi><hi rend="dot">.</hi> Akkhikūṭehi matthaluṅgena paricchinno antato.</p>

<p rend="bodytext" n="645"><hi rend="paranum">645</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Bhāvasambhavasaṇṭhānā</hi>ti itthipumasambhavabhūtavaṇṇāyatanaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="647"><hi rend="paranum">647</hi><hi rend="dot">.</hi> Ete dasa catusamuṭṭhānā sambhārā catūhi paccayehi cattālīsa bhavanti.</p>

<p rend="bodytext" n="652"><hi rend="paranum">652</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Niviṭṭhe</hi>ti patiṭṭhite.</p>

<p rend="bodytext" n="658"><hi rend="paranum">658</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ubbiadhikānaṃ</hi><pb ed="V" n="1.0087" /> pathavīadhikānaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="660-662"><hi rend="paranum">660-662</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Visese satī</hi>ti nissayabhūtānaṃ catunnaṃ visese sati, <hi rend="bold">sabbaso</hi> sabbesaṃ visesaparikappanaṃ pahāya eva kammavisesena pasādānaṃ visesatā ñeyyā.</p>

<p rend="bodytext" n="663"><hi rend="paranum">663</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Saddīyatī</hi>ti uccārīyate. <hi rend="bold">Rasantī</hi>ti assādenti.</p>

<p rend="bodytext" n="668"><hi rend="paranum">668</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Parato</hi>ti paṭhamakappato aparabhāge paṭisandhiyaṃ bhāvadvayaṃ samuṭṭhātīti viññeyyaṃ. <hi rend="bold">‘‘Pavattepi samuṭṭhāyā’’</hi>tiādikaṃ soṇakumārādayo sandhāya vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="672"><hi rend="paranum">672</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Na taṃ byañjanakāraṇa</hi>nti taṃ indriyadvayaṃ byañjanassa kāraṇaṃ na siyā. <hi rend="bold">Tassā</hi>ti byañjanassa.</p>

<p rend="bodytext" n="674"><hi rend="paranum">674</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ubbāhana</hi>nti <pb ed="M" n="0.0107" /> nīharaṇaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="676-677"><hi rend="paranum">676-677</hi><hi rend="dot">.</hi> Annapānādikaṃ vatthu yaṃ kammajaṃ aggiṃ harati, <hi rend="bold">kevalaṃ</hi> ekaṃ hutvā taṃ annapānādikaṃ vatthu jīvitaṃ pana pāletuṃ na ca sakkoti. Ekato jīvitaṃ pāletuñca sakkonti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Kāyena</hi> rūpakāyena attano bhāvaṃ viññāpentānaṃ bhāvo <hi rend="bold">kāyaggahaṇānusārena</hi> kāyaggahaṇassa anucintanena <hi rend="bold">gahitāya</hi> vāyodhātuvikārasaṅkhātāya <hi rend="bold">etāya</hi> dhammajātiyā paṇḍitehi viññāyate. <hi rend="bold">Itipi</hi> tasmā kāyaviññatti.</p>

<p rend="bodytext" n="681"><hi rend="paranum">681</hi><hi rend="dot">.</hi> Ekāvajjanavīthiyaṃ heṭṭhā chahi cittehi vāyodhātusamuṭṭhitaṃ upatthambhaṃ labhitvā.</p>

<p rend="bodytext" n="684"><hi rend="paranum">684</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Saha saddena vā</hi>ti saddena saheva.</p>

<p rend="bodytext" n="690-691"><hi rend="paranum">690-691</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Etāsaṃ</hi> pana lahutādīnaṃ tissannaṃ pavattiyaṃ nidassanaṃ kamato ārogyaṃ lahutā <pb ed="V" n="1.0088" />, madditaṃ dhammaṃ mudutā, dhantahemaṃ kammaññatā hoti. Lahutādittayaṃ pana kammaṃ kātuṃ na sakkoti, āhārādittayaṃyeva lahutādittayaṃ karoti yasmā, tato taṃ tijaṃ nāma.</p>

<p rend="bodytext" n="693"><hi rend="paranum">693</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vuttamākāranānattā</hi>ti ettha ākāranānattā nāma ācayākāraanubandhatākāravasena vuttaṃ. <hi rend="bold">Veneyyānaṃ vasena vā</hi>ti eke veneyyā ācayavasena jātirūpaṃ jānanti, eke anubandhatāvasena jānanti. Iti veneyyānaṃ jānanavasena jātirūpaṃ dvidhā vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="694"><hi rend="paranum">694</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sabhāvānapagame</hi> attano sabhāvassa anapagame sati.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Te</hi><pb ed="M" n="0.0108" /> middharūpavādācariyā paṭikkhipitabbā. Kathaṃ? <hi rend="bold">Addhā munisi sambuddho, natthi nīvaraṇā tavā</hi>ti yo tvaṃ <hi rend="bold">addhā</hi> ekantena <hi rend="bold">muni asi</hi> sambuddho asi nīvaraṇā dhammā <hi rend="bold">tava</hi> tuyhaṃ natthi, <hi rend="bold">iti</hi> vacane sace middhaṃ nīvaraṇaṃ rūpe paviṭṭhaṃ siyā. Bhagavatā rūpakāyassa vijjamānattā ‘‘natthi nīvaraṇā tavā’’ti vacanaṃ vattabbaṃ siyā. Thinamiddhanīvaraṇaṃ avijjānīvaraṇena saha nīvaraṇañceva hoti, nīvaraṇasampayuttañca hoti. Iti sampayuttavacanato sampayuttassa rūpassa abhāvato tampi na vattabbaṃ siyā. Na purejātapaccayāti aññamaññapaccayāti attho. Sace thinamiddhaṃ rūpaṃ siyā, kathaṃ arūpepi aññamaññaṃ siyā, na siyāti attho. Arūpepi kāmacchandanīvaraṇaṃ paṭicca thinamiddhanīvaraṇaṃ uppajjati. <hi rend="bold">Iti</hi> vacanena ca na middharūpaṃ siyā, arūpe kathaṃ siyāti attho. Arūpameva middhaṃ iti paṭikkhipitabbā. Arūpepi etassa middhassa uppattiyā sādhakavacanato niṭṭhaṃ ettha ca avagantabbaṃ ‘‘arūpa’’nti viññunā.</p>

<p rend="bodytext" n="705-706"><hi rend="paranum">705-706</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kammena vīsati rūpā</hi>ti aṭṭhindriyavatthuaṭṭhāvinibbhogasantatūpacayākāsā kammajā. <hi rend="bold">Cetasā</hi> viññattidvayasaddalahutādittayaavinibbhogasantatūpacayākāsā cittajā. <hi rend="bold">Utunā</hi> saddalahutādittayaavinibbhogasantatūpacayākāsā utujā. <hi rend="bold">Āhārato</hi> lahutādittayaavinibbhogasantatūpacayākāsā āhārajā.</p>

<p rend="bodytext" n="707-717"><hi rend="paranum">707-717</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Jāyeyyuṃ yadi tānipī</hi>ti tāni jaratāaniccatārūpā yadi jāyeyyuṃ, evaṃ sante tu tesaṃ jaratāaniccatā bhedā siyuṃ. <hi rend="bold">Hi</hi> saccaṃ vacanaṃ pāko na paccati, bhedo vā na <pb ed="V" n="1.0089" /> ca bhijjati yasmā, tasmā tesaṃ pākabhedā siyunti, <hi rend="bold">taṃ</hi> vacanaṃ natthi. <hi rend="bold">Etaṃ</hi> jaratāaniccatādvayaṃ <hi rend="bold">jātassa</hi> nipphannarūpassa pākabhedattā na jāyati. <hi rend="bold">Siyā kassaci buddhetthā</hi>ti <hi rend="bold">ettha</hi> jaratāaniccatāvinicchayādhikāre <hi rend="bold">kassaci</hi> janassa <hi rend="bold">buddhi</hi> ñāṇaṃ yadi siyā, ‘‘rūpassūpacayo’’ti vacanena ‘‘jāti <pb ed="M" n="0.0109" /> jāyatī’’ti vacanaṃ dīpitaṃ yathā, <hi rend="bold">evaṃ</hi> tathā pākopi paccatu, bhedopi paribhijjatu, evaṃ buddhi siyā. Jāti na ceva jāyate. <hi rend="bold">Iti</hi> iminā pakārena vibhāvinā ñeyyā. Jāti jāyamānassa nipphannarūpassa nibbatti nāma pakāsitā. <hi rend="bold">Tattha yassa siyā tattha</hi> vacane <hi rend="bold">yassa</hi> janassa buddhi siyā. Yesaṃ nipphannarūpadhammānaṃ jāti atthi, <hi rend="bold">sā</hi> jāti abhinibbattisammutiṃ <hi rend="bold">tappaccayattavohāraṃ</hi> tesaṃ nipphannarūpadhammānaṃ paccayaṭṭhena laddhavohāraṃ kammajādikaṃ vohāraṃ labhateva yathā, tathā <hi rend="bold">tesaṃ</hi> nipphannarūpadhammānaṃ te pākabhedā abhinibbattisammutiṃ nāma tappaccayattavohāraṃ labhanti, iti buddhi siyā. Tassa janassa evaṃ vattabbaṃ – idaṃ santatūpacayadvayaṃ kammādisambhavaṃ hoti yathā, evaṃ pākabhedā taṃ kammādisambhavavohāraṃ kadācipi na labhanti. <hi rend="bold">Hi</hi> saccaṃ vacanaṃ <hi rend="bold">kasmā</hi> kāraṇā janakānaṃ kammādipaccayānaṃ ānubhāvasaṅkhāte khaṇuppāde tesaṃ pākabhedānaṃ abhāvato na labhanti. Vuttappakārena khaṇuppāde jātiparamparābhāvato sā jāti labbhate, tasmā kāraṇā jāti eva abhinibbattisammutiṃ paccayattavohāraṃ labhati, itaraṃ jaratāaniccatādvayaṃ pana na labhati. Taṃ jaratāaniccatādvayaṃ jiyyati iti bhijjati iti vā na vattabbaṃ hoti. Kasmā? Kammādipaccayānaṃ ānubhāvakkhaṇe <hi rend="bold">tassa</hi> jaratāaniccatādvayassa paccayānaṃ abhāvato.</p>

<p rend="bodytext" n="718-723"><hi rend="paranum">718-723</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Aniccaṃ saṅkhatañcetaṃ jarāmaraṇaṃ</hi> aniccasaṅkhātaṃ <hi rend="bold">itipi</hi> vacanassa bhagavatā vuttattā jaratāaniccatādvayaṃ jāyati, evaṃ iti tvaṃ ce maññasi, <hi rend="bold">evaṃ</hi> ‘‘jāyati evā’’ti vacanaṃ bhagavatā na vattabbaṃ. <hi rend="bold">Hi</hi> kasmā kāraṇā? ‘‘Aniccaṃ saṅkhatañcetaṃ, jarāmaraṇamiccapī’’tivuttabhāvādinā ākāradesanāpariyāyena lesena bhagavatā aniccānaṃ nipphannarūpadhammānaṃ jarāmaraṇasaṅkhātaṃ sabhāvato jarāmaraṇaṃ aniccaṃ saṅkhatañcāpi <pb ed="M" n="0.0110" /> cittajānaṃ vikārattā viññattiyo ‘‘cittajā’’ti vuttā viya, <hi rend="bold">tathā</hi> evaṃ bhagavatā vuttaṃ. <hi rend="bold">Yadi evaṃ</hi> atthe sati <hi rend="bold">etaṃ</hi> ruppanalakkhaṇattayaṃ ajātattā ca <hi rend="bold">sabbathā</hi> sabbākārena khaṃpupphaṃva natthi, asaṅkhataṃ nibbānaṃ viya niccaṃvāti ca codako vadeyya, natthi niccanti idaṃ ubhayavacanaṃ no bhagavatā vattabbaṃ. Kasmā? Nissayadhammānaṃ āyattabhāvena pavattito pathaviyādīnaṃ nissayānaṃ <hi rend="bold">bhāve</hi> sati tassa lakkhaṇattayassa bhāvato, tasmā khaṃpupphaṃva taṃ lakkhaṇattayaṃ na natthi, atthīti attho. Pathavīādīnaṃ <pb ed="V" n="1.0090" /> abhāve taṃ lakkhaṇattayaṃ na ca labbhati yasmā, tasmā nibbānaṃ viya, tathā niccaṃ na.</p>

<p rend="bodytext" n="724-725"><hi rend="paranum">724-725</hi><hi rend="dot">.</hi> Paricchedādayo <hi rend="bold">anipphannā. Tesameva ca rūpānaṃ</hi> tesameva nipphannarūpadhammānaṃ vikārattā <hi rend="bold">nipphannā ceva saṅkhatā</hi> sesavasena vuttānaṃ pabhedakatoti dassanato. Sesaṃ uttānatthameva.</p>

<p rend="hangnum" n="767"><hi rend="paranum">767</hi><hi rend="dot">.</hi></p>

<p rend="gatha1"><hi rend="bold">Gantuṃ panicche piṭakebhidhamme,</hi></p>

<p rend="gatha2"><hi rend="bold">Yo dhammasenāpatinā samattaṃ;</hi></p>

<p rend="gatha3"><hi rend="bold">Hitatthinā tena ca bhikkhunāyaṃ,</hi></p>

<p rend="gathalast"><hi rend="bold">Sakkacca sammā pana sikkhitabbo.</hi></p>

<p rend="bodytext">Yo bhikkhu abhidhamme piṭake dhammasenāpatinā samattaṃ sabhāvaṃ gantuṃ pāpuṇituṃ iccheyya, tena ca bhikkhunā hitatthinā sakkaccaṃ ādarena sammā tīraṇacintanasajjhāyanehi ayaṃ abhidhammāvatāro sikkhitabbo.</p>

<p rend="centre">Iti abhidhammāvatāraṭīkāya</p>

<p rend="centre">Rūpavibhāgavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Dasamo paricchedo.</p>

<p rend="chapter">11. Ekādasamo paricchedo</p>

<p rend="title">Nibbānaniddesavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="769"><hi rend="paranum">769</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Bhavābhavaṃ</hi><pb ed="M" n="0.0111" /><hi rend="bold">vinanato</hi>ti khuddakaṃ, mahantaṃ bhavaṃ sibbanato. <hi rend="bold">Sabbūpadhipaṭinissaggo</hi>ti sabbehi saṅkhārūpadhikilesūpadhikhandhūpadhīhi paṭinissajjanaṃ. <hi rend="bold">Accutirasaṃ</hi> acutisampattikaṃ. <hi rend="bold">Nibbānaṃ puṭṭhenā</hi>ti sugatena nibbānaṃ puṭṭhena sāriputtattherena. <hi rend="bold">Ubhinnaṃ suttāna</hi>nti dhammasenāpativuttānaṃ <pb ed="V" n="1.0091" /> dvinnaṃ suttānanti attho. <hi rend="bold">Khayassa upanissayattā</hi>ti khayassa balavakāraṇattā. Puthūnaṃ dhammānaṃ appamattakkhaṇe rāgādikkhayamattaṃ nibbānaṃ bhaveyya. Sabbe bālaputhujjanā samadhigatanibbānā sacchikatanirodhā bhaveyyuṃ. <hi rend="bold">Kiñca bhiyyo</hi> kiṃ uttari kāraṇañca atthīti attho. Rāgādīnaṃ saṅkhatattā tesaṃ saṅkhatānaṃ nibbānaṃ saṅkhatalakkhaṇaṃ bhaveyya. <hi rend="bold">Kiṃ panetthā</hi>ti etesu khaṇesu kiṃ pana khaṇe tvaṃ vadesi. <hi rend="bold">Khīṇesvevā</hi>ti bhavādīsu khīṇesu eva. <hi rend="bold">Niruttaro</hi>ti nipphannahāro.</p>

<p rend="bodytext" n="771"><hi rend="paranum">771</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Assaddho</hi>ti bāhirasaddhāya virahito. <hi rend="bold">Vantāso</hi>ti vantā vamitā āsā taṇhā yenāti vantāso.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Nissaraṇiyā</hi>ti nissaraṇe niyuttā. <hi rend="bold">Yadidaṃ nekkhammaṃ</hi> yaṃ idaṃ kāmānaṃ etaṃ nissaraṇaṃ nirodho, <hi rend="bold">tassa</hi> kiñcibhūtassa saṅkhatassa paṭiccasamuppannadhammajātassa nirodho nissaraṇanti, <hi rend="bold">evaṃ</hi> iminā pakārena vuttassa <hi rend="bold">tassa</hi> nissaraṇanāmakassa abhāvappattidosato nissaraṇanāmakānaṃ paṭhamajjhānaākāsānañcāyatanānampi abhāvo bhaveyya. <hi rend="bold">Atthi nissaraṇa</hi>nti atthi nibbānaṃ. <hi rend="bold">Uppādādīna</hi>nti uppādaṭṭhitibhaṅgānaṃ. <hi rend="bold">Papañcābhāvato</hi>ti taṇhāmānadiṭṭhīnaṃ abhāvato.</p>

<p rend="bodytext" n="772"><hi rend="paranum">772</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Apalokita</hi>nti adassanadhammaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="774"><hi rend="paranum">774</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Abyāpajjha</hi>nti nidukkhaṃ. <hi rend="bold">Akkhara</hi>nti akharaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="777"><hi rend="paranum">777</hi><hi rend="dot">.</hi> Saddhābuddhikaraṃ <pb ed="M" n="0.0112" /><hi rend="bold">tathāgatamate</hi> jinavacane sammohaviddhaṃsanaṃ <hi rend="bold">paññāsambhavaṃ</hi> paññākāraṇaṃ sampasādanakaraṃ. <hi rend="bold">Atthabyañjanasālina</hi>nti atthabyañjanasāravantaṃ sumadhuraṃ <hi rend="bold">sāraññu</hi> jinasāsanasāraññū <hi rend="bold">vimhāpanaṃ</hi> accherakaraṃ <hi rend="bold">imaṃ</hi> evaṃ vuttappakāraṃ abhidhammāvatāraṃ yo jānāti, so jano gambhīre <hi rend="bold">nipuṇe</hi> nipuṇañāṇagocare abhidhammapiṭake padaṃ <hi rend="bold">niṭṭhaṃ</hi> uttamasanniṭṭhānaṃ <hi rend="bold">yāti</hi> pāpuṇāti.</p>

<p rend="centre">Iti abhidhammāvatāraṭīkāya</p>

<p rend="centre">Nibbānaniddesavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Ekādasamo paricchedo.</p>

<p rend="chapter">12. Dvādasamo paricchedo</p>

<p rend="title">Paññattiniddesavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext">Saṅkhāyatīti <pb ed="V" n="1.0092" /><hi rend="bold">saṅkhā,</hi> kathīyatīti attho. <hi rend="bold">Kinti</hi> kiṃ iti kathīyati. ‘‘Aha’’nti ‘‘mama’’nti kathīyati.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tajjāpaññattī</hi>ti tassa cakkhusotādikassa anurūpavasena jātā paññattīti attho.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ekassavā</hi>ti ekassa nāmadhammassa ‘‘accho’’ti <hi rend="bold">nāmaṃ</hi> gahetvā <hi rend="bold">bahūnaṃ</hi> nāmadhammānaṃ ‘‘accho’’ti <hi rend="bold">nāmaṃ</hi> gahetvā. <hi rend="bold">Samūhamevā</hi>ti nāmadhammānaṃ samūhaṃ eva.</p>

<p rend="bodytext">Gahito pubbe saṅketo etenāti <hi rend="bold">gahitapubbasaṅketaṃ</hi>. Kiṃ taṃ? <hi rend="bold">Manodvārāvajjanajavanaviññāṇaṃ</hi>. Tena gahitāya paññattiyā <hi rend="bold">viññāyati</hi> ‘‘sattā’’ti ‘‘kammajā’’ti kathīyati.</p>

<p rend="bodytext">Itthī <pb ed="M" n="0.0113" /> ca puriso ca itthipurisā, te ādayo yesaṃ te <hi rend="bold">itthipurisādayo,</hi> tesaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="778"><hi rend="paranum">778</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tatiyā koṭī</hi>ti tatiyo koṭṭhāso.</p>

<p rend="centre">Iti abhidhammāvatāraṭīkāya</p>

<p rend="centre">Paññattiniddesavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Dvādasamo paricchedo.</p>

<p rend="chapter">13. Terasamo paricchedo</p>

<p rend="title">Kārakapaṭivedhavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Vedakassā</hi>ti <pb ed="V" n="1.0093" /> sukhadukkhavedakassa. <hi rend="bold">Tadāyattavuttīna</hi>nti tesaṃ āyattā paṭibaddhā yesaṃ vipākānaṃ te tadāyattavuttino, tesaṃ. <hi rend="bold">Atra</hi> imasmiṃ ṭhāne ācariyena parihāro vuccate. <hi rend="bold">Kutoyaṃ tava tatthānurodho</hi>ti tattha tasmiṃ aññassa attakārakassa abhāvepi sattusaṅkhātassa attano bhāvepi ayaṃ tava anurodho anunayo kuto kena kāraṇena <hi rend="bold">idha</hi> imasmiṃ asati kattari kusalādīnaṃ atthibhāve kammavirodho kuto kena kāraṇena. <hi rend="bold">Athāpī</hi>ti aparo nayopi. <hi rend="bold">Kiñcetthā</hi>ti <hi rend="bold">ettha</hi> etissaṃ codanāyaṃ <hi rend="bold">kiñci</hi> vattabbaṃ atthi, avasiṭṭhaṃ tāva brūhi, aparisamattā te codanā. <hi rend="bold">Tassā</hi>ti attano. <hi rend="bold">Kārakavedakattābhāvo</hi>ti kārakavedakattassa abhāvo siyā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Atha na bhavatī</hi>ti attano anāse cetanāpi anāso yadi na bhavati. <hi rend="bold">Paṭiññā hīnā</hi>ti ‘‘cetanāya anañño attā’’ti paṭiññā hīnā. <hi rend="bold">Vuttappakārato</hi>ti ‘‘attano anāse cetanāya nāso na bhavati’’iti vuttappakārato <pb ed="M" n="0.0114" />. <hi rend="bold">Viparīta</hi>nti ‘‘attano anāse cetanāya anāso’’iti viparītaggahaṇaṃ siyā. <hi rend="bold">Attā nassatu, cetanā tiṭṭhatu, atha pana evaṃ na bhavatī</hi>ti attā nassatu, cetanā tiṭṭhatu, evaṃ gahaṇaṃ pana na bhavati. Anaññattapakkhaṃ <hi rend="bold">pariccaja</hi> pariccajāhi ‘‘cetanāya anañño attā’’ti. Paṭiññā hīnā yassa so <hi rend="bold">paṭiññāhīno</hi>.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ubhinnaṃ</hi> cetanattānaṃ <hi rend="bold">ekadesatā</hi> ekadesabhāvo natthi. <hi rend="bold">Evañca satī</hi>ti evaṃ ubhinnaṃ ekadesassa abhāve sati ko doso iti tvaṃ ce vadeyyāsi. <hi rend="bold">Yaṃ pana tayā vuttaṃ yathā rūparasagandhādīnaṃ ekadese vattamānānampi lakkhaṇato aññatta</hi>nti yaṃ vacanaṃ pana tayā vuttaṃ, <hi rend="bold">taṃ</hi> vacanaṃ <hi rend="bold">ayuttaṃ,</hi> nānurūpanti attho. <hi rend="bold">Tava paṭiññā hīnā</hi>ti ‘‘ekadese vattamānānaṃ cetanattānaṃ lakkhaṇato aññatta’’nti paṭiññā hīnā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Evañca satī</hi>ti etaṃ cetanāya aññabhāve sati ko doso iti ce bhavaṃ vadeyya. <hi rend="bold">‘‘Acetano</hi><pb ed="V" n="1.0094" /><hi rend="bold">attā’’</hi>ti vacanaṃ, <hi rend="bold">pubbe vuttadosato</hi>ti ‘‘pākāratarupāsāṇatiṇasadiso siyā’’ti pubbe vuttadosato.</p>

<p rend="bodytext" n="780"><hi rend="paranum">780</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Atthi sattopapātiko</hi>ti opapātikā sattā atthi.</p>

<p rend="bodytext" n="781"><hi rend="paranum">781</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Bhārādāna</hi>nti bhāraggahaṇaṃ. <hi rend="bold">Bhāranikkhepana</hi>nti bhāroropanaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="783"><hi rend="paranum">783</hi><hi rend="dot">.</hi> Ekassa puggalassa <hi rend="bold">aṭṭhisañcayo</hi> aṭṭhisamūho ekena kappena pabbatasamo rāsi siyā.</p>

<p rend="bodytext" n="785"><hi rend="paranum">785</hi><hi rend="dot">.</hi> Bho <hi rend="bold">māra</hi>, tvaṃ satto iti paccesi, kaṃ saddahasi, ‘‘satto’’ti gahaṇaṃ <hi rend="bold">te</hi> tava diṭṭhigataṃ, suddhasaṅkhārapuñjo ayaṃ, <hi rend="bold">idha</hi> loke satto na upalabbhati.</p>

<p rend="bodytext" n="787"><hi rend="paranum">787</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Yo</hi><pb ed="M" n="0.0115" /> bhikkhu imaṃ ganthaṃ accantaṃ satatampi cinteti, <hi rend="bold">tassa</hi> bhikkhuno paramā paññā <hi rend="bold">vepulaṃ</hi> vipulabhāvaṃ gacchati.</p>

<p rend="bodytext" n="788"><hi rend="paranum">788</hi><hi rend="dot">.</hi> Yo bhikkhu <hi rend="bold">imaṃ</hi> abhidhammāvatāraṃ <hi rend="bold">atimatikaraṃ</hi> uttamaṃ abhiññāṇakaraṃ <hi rend="bold">vimativināsakaraṃ</hi> kaṅkhacchedakaraṃ <hi rend="bold">piyakkaraṃ</hi> pemakaraṃ sadā paṭhati, suṇāti, tassa bhikkhuno mati <hi rend="bold">idha</hi> sāsane ṭhite <hi rend="bold">vikasati</hi> paṭiphullati.</p>

<p rend="centre">Iti abhidhammāvatāraṭīkāya</p>

<p rend="centre">Kārakapaṭivedhavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Terasamo paricchedo.</p>

<p rend="chapter">14. Cuddasamo paricchedo</p>

<p rend="title">Rūpāvacarasamādhibhāvanāniddesavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="789-793"><hi rend="paranum">789-793</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Hitānaya</hi>nti <pb ed="V" n="1.0095" /> hitāvahaṃ. <hi rend="bold">Mānasañca sugata</hi>nti suṭṭhu pavattamānasañca. Madhurā atthavaṇṇanā etassāti <hi rend="bold">madhuratthavaṇṇanaṃ. Uttaraṃ tu manussānaṃ, dhammato ñāṇadassana</hi>nti manussānaṃ lokiyadhammato uttaribhūtañāṇadassanalokuttaraṃ. <hi rend="bold">Saṅkassarasamācāre</hi>ti saṅkāya kaṅkhāya saritabbasamācāre. Acchiddaṃ akkhaṇḍaṃ akammāsaṃ. <hi rend="bold">Atthakāmenā</hi>ti attano hitakāmena.</p>

<p rend="bodytext" n="797"><hi rend="paranum">797</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Duvidhalakkhaṇaṃ</hi> cārittavārittalakkhaṇaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="805"><hi rend="paranum">805</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tesaṃ</hi> caritānaṃ vomissakanayā.</p>

<p rend="bodytext" n="807"><hi rend="paranum">807</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Savaṇṇakasiṇā</hi>ti nīlapītaodātalohitavaṇṇakasiṇā.</p>

<p rend="bodytext" n="808"><hi rend="paranum">808</hi><hi rend="dot">.</hi> Taṃ <pb ed="M" n="0.0116" /> ekakaṃ <hi rend="bold">ānāpānaṃ</hi> assāsapassāso.</p>

<p rend="bodytext" n="809-810"><hi rend="paranum">809-810</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Maraṇūpasamāyuttā satī</hi>ti maraṇānussati upasamānussati. <hi rend="bold">Āhāranissitasaññā</hi>ti āhāre paṭikūlasaññā. <hi rend="bold">Dhātuvavatthāna</hi>nti catudhātuvavatthānaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="811-812"><hi rend="paranum">811-812</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Anukūlā ime sabba-caritānanti vaṇṇitā</hi>ti yaṃ kammaṭṭhānaṃ saddhācaritassa anukūlaṃ, tameva paññācaritassa anukūlanti adhippāyo. <hi rend="bold">Idaṃ sabbaṃ pana</hi> vacanaṃ <hi rend="bold">ekantavipaccanīkabhāvato</hi> ekantapaṭipakkhabhāvato atisappāyato vuttaṃ, iti vibhāvinā ñeyyaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="835"><hi rend="paranum">835</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vipassanābhavasampatti-sukhānaṃ paccayā siyuṃ</hi> vipassanāsampattisukhānaṃ bhavasampattisukhānaṃ paccayā siyuṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="838"><hi rend="paranum">838</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sammaṭṭhānaṃ</hi><pb ed="V" n="1.0096" /><hi rend="bold">manobhuno</hi>ti manobhuhadayo tassa hadayassa sammaṭṭhānaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="844"><hi rend="paranum">844</hi><hi rend="dot">.</hi> Pattukāmena dhīmatā kasiṇaṃ kattabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="845"><hi rend="paranum">845</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Saṃhārima</hi>nti ito cito ca haritabbakasiṇaṃ. <hi rend="bold">Tatraṭṭhaka</hi>nti tasmiṃ ṭhāne ṭhitaṃ ito cito ca anāharitabbaṃ kasiṇaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="849"><hi rend="paranum">849</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vivaṭṭaṃ pana micchatā</hi>ti nibbānaṃ icchantena vidatthicaturaṅgulaṃ vaṭṭaṃ kātuṃ <hi rend="bold">taṃ</hi> kasiṇaṃ vaṭṭati.</p>

<p rend="bodytext" n="851-852"><hi rend="paranum">851-852</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Hatthapāsappamāṇasmiṃ, tamhā kasiṇamaṇḍalā</hi>ti tato kasiṇamaṇḍalato hatthapāsappamāṇasmiṃ padese vidatthicaturaṅgule ucce. <hi rend="bold">Parimukhaṃ sati</hi>nti kammaṭṭhānābhimukhaṃ satiṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="853-854"><hi rend="paranum">853-854</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Nekkhamma</hi>nti jhānaṃ. Khemato <hi rend="bold">daṭṭhuṃ</hi> disvā ahaṃ imāya paṭipattiyā <hi rend="bold">addhā</hi> ekantena <hi rend="bold">pavivekasukhassa</hi> nibbānasukhassa bhāgī <hi rend="bold">assaṃ</hi> bhaveyyaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="856"><hi rend="paranum">856</hi><hi rend="dot">.</hi> So <pb ed="M" n="0.0117" /> kasiṇassa vaṇṇo tena yoginā na pekkhitabbo, kasiṇassa lakkhaṇaṃ na pekkhitabbaṃ ussadassa vasena vaṇṇaṃ amuñcitvā.</p>

<p rend="bodytext" n="860"><hi rend="paranum">860</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Evaṃ</hi> iminā vuttappakārena <hi rend="bold">ekaggacetaso</hi> ekaggacittassa yogino nimīletvā āvajjantassa <hi rend="bold">yathā</hi> yena pakārena kammaṭṭhānaṃ hoti ummīlite kālepi, <hi rend="bold">tathā</hi> tena pakārena taṃ kammaṭṭhānaṃ āpāthaṃ <hi rend="bold">yāti ce</hi> yadi āgacchati, uggahameva uggahanimittaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="864"><hi rend="paranum">864</hi><hi rend="dot">.</hi> Pādānaṃ dhovane papañcaparihāratthaṃ. <hi rend="bold">Ekatalikā</hi>ti ekatalamattā.</p>

<p rend="bodytext" n="865"><hi rend="paranum">865</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Taṃ</hi> saṃhārimaṃ kasiṇamādāya.</p>

<p rend="bodytext" n="866"><hi rend="paranum">866</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Samannāharitabba</hi>nti <pb ed="V" n="1.0097" /> kammaṭṭhānaṃ sumanena āharitabbaṃ, manasikātabbanti attho. <hi rend="bold">Takkāhaṭa</hi>nti vitakkena āhaṭaṃ phusitaṃ <hi rend="bold">kare</hi> kareyya.</p>

<p rend="bodytext" n="868"><hi rend="paranum">868</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ta</hi>nti taṃ nimittaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="871-874"><hi rend="paranum">871-874</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Imassā</hi>ti paṭibhāganimittassa. <hi rend="bold">Purimassā</hi>ti uggahanimittassa. Ko pana ayaṃ viseso? Thavikā nīharitaṃ ādāsamaṇḍalaṃ majjitaṃ viya. Toyade kāḷameghe setabalākā viya. Tadā taṃ uggahanimittaṃ padāletvāva <hi rend="bold">niggataṃ</hi> paṭibhāganimittaṃ. <hi rend="bold">Tato</hi> uggahanimittato. <hi rend="bold">Ta</hi>nti taṃ paṭibhāganimittaṃ. Saṇṭhānavantañca vaṇṇavantañca na ca upaṭṭhākāramattaṃ. <hi rend="bold">Paññaja</hi>nti paññāya jātaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="877-878"><hi rend="paranum">877-878</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Upacārakkhaṇe tassā</hi>ti tassa samādhino upacārakkhaṇe. Nīvaraṇappahānena samādhino paṭilābhakkhaṇe pana <hi rend="bold">aṅgānaṃ</hi> vitakkādīnaṃ pātubhāvena iti dvīhi ākārehi.</p>

<p rend="bodytext" n="879"><hi rend="paranum">879</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Dvinnaṃ</hi><pb ed="M" n="0.0118" /><hi rend="bold">samādhīna</hi>nti upacārappanāsamādhīnaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="882"><hi rend="paranum">882</hi><hi rend="dot">.</hi> Cakkavattiyagabbhova ratanaṃ viya assa anena sudullabhaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="884"><hi rend="paranum">884</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Aya</hi>nti paṭisandhisanthāro.</p>

<p rend="bodytext" n="891-892"><hi rend="paranum">891-892</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Samataṃ vīriyassevā</hi>ti vīriyasamabhāvaṃ. <hi rend="bold">Layaṃ</hi> līnabhāvaṃ īsakampi yantaṃ gacchantaṃ mānasaṃ āvajjanacittaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="895-899"><hi rend="paranum">895-899</hi><hi rend="dot">.</hi> Bhavaṅgaṃ pana pacchijja ucchinditvā tadeva pathavīkasiṇaṃ ārammaṇaṃ katvā yogino manodvāramhi jāyati. <hi rend="bold">Tato</hi>ti āvajjanato <hi rend="bold">tatrevārammaṇe</hi> tasmiṃ pathavīkasiṇasaṅkhāte ārammaṇe <hi rend="bold">tassa</hi> yogino javanāni cattāri vā pañca vā jāyante. Avasāne <hi rend="bold">ekaṃ</hi> javanamānasaṃ rūpāvacarikaṃ hoti, tasmiṃ rūpāvacarike vitakkādayo aṅgā. <hi rend="bold">Aññehi</hi> aññesaṃ cittānaṃ aññehi vitakkādīhi balavatarā honti. <hi rend="bold">Tāni</hi> appanābhāvaṃ appattāni appanācetaso <pb ed="V" n="1.0098" /><hi rend="bold">parikammopacārato</hi> parikammabhāvato parikammānīti vuccante, upacārabhāvato upacārānīti ca vuccante. Tāni javanāni appanāyānulomattā anulomāni eva ca vuccanti. <hi rend="bold">Ettha</hi> anulomakesu yaṃ sabbantimaṃ javanaṃ, taṃ gotrabhūti pavuccati.</p>

<p rend="bodytext" n="901"><hi rend="paranum">901</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Gotrabhu diṭṭha</hi>nti gotrabhu nāma uddiṭṭhaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="904-905"><hi rend="paranum">904-905</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Purimehi</hi> javanehi yaṃ āsevanaṃ, taṃ balavapaccayaṃ <hi rend="bold">laddhā</hi> labhitvā chaṭṭhaṃ javanaṃ, sattamaṃ vā javanaṃ appeti. <hi rend="bold">Iti</hi> vacanaṃ pavuccati, <hi rend="bold">ettha</hi> vāde <hi rend="bold">godatto</hi> nāma <hi rend="bold">ābhidhammiko</hi> ācariyo āha. Chinnataṭe mukhaṃ yassa <hi rend="bold">chinnataṭamukho</hi>.</p>

<p rend="bodytext" n="908"><hi rend="paranum">908</hi><hi rend="dot">.</hi> Paccavekkhaṇā <pb ed="M" n="0.0119" /> hetu yassa āvajjanassāti <hi rend="bold">paccavekkhaṇahetukaṃ</hi>.</p>

<p rend="bodytext" n="911-912"><hi rend="paranum">911-912</hi><hi rend="dot">.</hi> Kāmacchandassa nānāvisaye paluddhassa. Cetaso ekasmiṃ visaye samādhānena samādhi.</p>

<p rend="bodytext" n="915"><hi rend="paranum">915</hi><hi rend="dot">.</hi> Sayañca atisantato sukhaṃ avūpasantasabhāvassa uddhaccakukkuccadvayassa paṭipakkhato vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="917"><hi rend="paranum">917</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pañcaṅgavippayutta</hi>nti pañcanīvaraṇavippayuttaṃ. <hi rend="bold">Pañcaṅgasaṃyuta</hi>nti vitakkādīhi yuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="920-921"><hi rend="paranum">920-921</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vepulla</hi>nti kammaṭṭhānassa vipulabhāvaṃ. Tañca paṭibhāganimittaṃ upacāraṃ vicāretvā vaḍḍhetuṃ vaṭṭati.</p>

<p rend="bodytext" n="928-931"><hi rend="paranum">928-931</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pamādayogino</hi>ti pamādavasena yogisampannassa kāmasahagatā saññāmanakkārā manasikārā ce caranti, tassa yogino taṃ jhānaṃ hānabhāgiyaṃ hoti. <hi rend="bold">Sati santiṭṭhate tasmiṃ, santā tadanudhammatā</hi> tasmiṃ paṭhamajjhāne tadanudhammatā tassa paṭhamajjhānassa anurūpā sati nikanti santā saṃvijjamānā santiṭṭhate santiṭṭhati, taṃ jhānaṃ mandassa yogino ṭhitibhāgiyaṃ hoti, ṭhitiṃ bhajati. Visesabhāgiyaṃ hoti, visesaṃ dutiyādibhāvanaṃ pāpuṇātīti attho. <hi rend="bold">Nibbidāsaṃyutā</hi><pb ed="V" n="1.0099" /><hi rend="bold">saññā, manakkārā</hi>ti nibbidāvipassanāsaṃyuttā saññāmanakkārā. <hi rend="bold">Nibbedhabhāgiya</hi>nti lokuttarabhāgiyaṃ, lokuttaramaggabhāgiyanti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="933"><hi rend="paranum">933</hi><hi rend="dot">.</hi> Ayaṃ samāpatti <hi rend="bold">āsannākusalārayo</hi> āsannākusalārikā yasmā takkacārānaṃ thūlattā ca, tasmā kāraṇā ayaṃ samāpatti aṅgadubbalā.</p>

<p rend="bodytext" n="935"><hi rend="paranum">935</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Nikanti</hi>nti taṇhaṃ. <hi rend="bold">Pariyādāyā</hi>ti sosāpetvā.</p>

<p rend="bodytext" n="936"><hi rend="paranum">936</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vidhinā</hi>ti <pb ed="M" n="0.0120" /> pubbe vuttavidhinā. <hi rend="bold">Satassā</hi>ti satisampannassa.</p>

<p rend="bodytext" n="938"><hi rend="paranum">938</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Nimittaṃ tu tadeva cā</hi>ti tameva paṭhamanimittaṃ ‘‘pathavī pathavī’’iti evaṃ manasā karontassa.</p>

<p rend="bodytext" n="943"><hi rend="paranum">943</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sampasādana</hi>nti saddhā. <hi rend="bold">Majjhatta</hi>nti tatramajjhattatā.</p>

<p rend="bodytext" n="944"><hi rend="paranum">944</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Duvaṅgahīna</hi>nti vitakkavicārahīnaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="948"><hi rend="paranum">948</hi><hi rend="dot">.</hi> Pīti nāma <hi rend="bold">cetaso</hi> cittassa <hi rend="bold">uppilāpanaṃ</hi> uppilāpitattaṃ <hi rend="bold">yato</hi> yasmā kāraṇā.</p>

<p rend="bodytext" n="961-962"><hi rend="paranum">961-962</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Āsannapītidosā</hi>ti pītiyeva dosā. <hi rend="bold">Ettha</hi> etasmiṃ tatiyajjhāne <hi rend="bold">yadeva</hi> yaṃ eva <hi rend="bold">sukhaṃ iti</hi> evaṃ sukhaṃ cetaso <hi rend="bold">ābhogo</hi> manasikāro. <hi rend="bold">Evaṃ</hi> iminā pakārena sukhassa thūlattā <hi rend="bold">ayaṃ</hi> samāpatti aṅgadubbalā hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="974-975"><hi rend="paranum">974-975</hi><hi rend="dot">.</hi> Sukhaṃ upekkhāya āsevanaṃ pana na hoti yasmā upekkhāya āsevanaṃ pana na hoti, yasmā upekkhāsahagatāni javanāni javanti, tasmā catutthajjhānaṃ upekkhāsahagataṃ samudīritaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="976"><hi rend="paranum">976</hi><hi rend="dot">.</hi> Dutiyajjhānaṃ <hi rend="bold">dvidhā</hi> dvīhi koṭṭhāsehi ṭhitaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="979"><hi rend="paranum">979</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ayaṃ</hi><pb ed="V" n="1.0100" /> abhidhammāvatāro sumadhuravarataravacano kaṃ nu janaṃ neva rañjayati, atinisitavisado buddhippacāro yassa so <hi rend="bold">atinisitavisadabuddhippacāro,</hi> so tena janena vedanīyo jānitabbo.</p>

<p rend="centre">Iti abhidhammāvatāraṭīkāya</p>

<p rend="centre">Rūpāvacarasamādhibhāvanāniddesavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Cuddasamo paricchedo.</p>

<p rend="chapter">15. Pannarasamo paricchedo</p>

<p rend="title">Arūpāvacarasamādhibhāvanāniddesavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="982-983"><hi rend="paranum">982-983</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Rūpe</hi><pb ed="M" n="0.0121" /><hi rend="bold">kho vijjamānasmi</hi>nti rūpakāye vijjamāne <hi rend="bold">daṇḍādānādayo</hi> daṇḍaggahaṇādayo. Iti <hi rend="bold">rūpe</hi> rūpakāye ādīnavaṃ disvā.</p>

<p rend="bodytext" n="984"><hi rend="paranum">984</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sūkarābhihatova sā</hi>ti sūkaraṃ anubandhito sā sunakho viya.</p>

<p rend="bodytext" n="985"><hi rend="paranum">985</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vasī</hi>ti yogī.</p>

<p rend="bodytext" n="988-990"><hi rend="paranum">988-990</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Phuṭṭhokāsañca tena ta</hi>nti tena cittena phuṭṭhaṃ tamokāsaṃ ‘‘ananto ākāso’’iti ca manasā karonto eva ugghāṭeti. <hi rend="bold">Iti</hi> vacanaṃ vuccate, ayamañño nayo, ‘‘ākāso’’ iti manasā karonto taṃ kasiṇaṃ na saṃvelleti.</p>

<p rend="bodytext" n="998"><hi rend="paranum">998</hi><hi rend="dot">.</hi> Rūpāvacarajjhānameva paccatthikaṃ <hi rend="bold">rūpāvacarajjhānapaccatthikaṃ</hi>.</p>

<p rend="bodytext" n="1004"><hi rend="paranum">1004</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ākāsaphuṭaviññāṇe</hi>ti <pb ed="V" n="1.0101" /> phuṭameva viññāṇaṃ phuṭaviññāṇaṃ, tasmiṃ ākāsārammaṇe phuṭaviññāṇe.</p>

<p rend="bodytext" n="1005-1006"><hi rend="paranum">1005-1006</hi><hi rend="dot">.</hi> Ayaṃ ākāso ananto iti evaṃ taṃ ākāsameva pharitvā pavattaṃ viññāṇaṃ viññāṇañca <hi rend="bold">iti</hi> vacanaṃ vuccate. Viññāṇaṃ anantaṃ nāma na hoti, anantārammaṇattā ‘‘viññāṇaṃ ananta’’nti vuccate, taṃ viññāṇaṃ manakkāravasena api anantaṃ paridīpitaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="1010"><hi rend="paranum">1010</hi><hi rend="dot">.</hi> Paṭhamāruppaviññāṇassa abhāvo <hi rend="bold">tassa eva</hi> paṭhamāruppassa <hi rend="bold">suññato</hi> suññabhāvato.</p>

<p rend="bodytext" n="1013"><hi rend="paranum">1013</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sati</hi><pb ed="M" n="0.0122" /><hi rend="bold">tiṭṭhati bhiyyo</hi> balavā sati tiṭṭhati.</p>

<p rend="bodytext" n="1015"><hi rend="paranum">1015</hi><hi rend="dot">.</hi> Abhāvake natthibhāve.</p>

<p rend="bodytext" n="1017-1018"><hi rend="paranum">1017-1018</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Dutiyāruppacakkhunā</hi>ti cakkhunā dutiyāruppaṃ <hi rend="bold">‘‘natthi natthī’’tiādinā</hi> ākārena parikammavasena manakkāre. <hi rend="bold">Tassāpagamamattañca</hi> tassa paṭhamāruppassa apagamamattañca.</p>

<p rend="bodytext" n="1029"><hi rend="paranum">1029</hi><hi rend="dot">.</hi> Yā nāma ayaṃ samāpatti abhāvamattampi gocaraṃ katvā ṭhassati, ayaṃ samāpatti <hi rend="bold">vata</hi> ekantena aho santāti padissati.</p>

<p rend="bodytext" n="1033"><hi rend="paranum">1033</hi><hi rend="dot">.</hi> Yāya saññāya nevasaññī, nāsaññī ca hoti, <hi rend="bold">kevalaṃ</hi> ekantena atha kho sā saññā edisī na hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="1035-1037"><hi rend="paranum">1035-1037</hi><hi rend="dot">.</hi> Paṭusaññāya kiccassa neva karaṇato <hi rend="bold">ayaṃ</hi> samāpatti ‘‘nevasaññā’’ti niddiṭṭhāti catutthaāruppato sambhavā pavattā tejodhātu sukhodake dahanakiccaṃ kātuṃ na sakkoti yathā, sā saṅkhāradhammānaṃ avasesattā.</p>

<p rend="bodytext" n="1040"><hi rend="paranum">1040</hi><hi rend="dot">.</hi> Pāsādatalañca <pb ed="V" n="1.0102" /> sāṭikā ca.</p>

<p rend="bodytext" n="1041"><hi rend="paranum">1041</hi><hi rend="dot">.</hi> Yo pana bhikkhu <hi rend="bold">imaṃ</hi> rūpārūpajjhānasamāpattividhānaṃ sārataraṃ jānāti, so rūpārūpajjhānasamāpattipurekkho sekkho <hi rend="bold">bhavaṃ</hi> kāmabhavaṃ <hi rend="bold">abhibhuyya</hi> abhibhavitvā rūpārūpaṃ <hi rend="bold">yāti</hi> pāpuṇāti.</p>

<p rend="centre">Iti abhidhammāvatāraṭīkāya</p>

<p rend="centre">Arūpāvacarasamādhibhāvanāniddesavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Pannarasamo paricchedo.</p>

<p rend="chapter">16. Soḷasamo paricchedo</p>

<p rend="title">Abhiññāniddesavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="1045"><hi rend="paranum">1045</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Satā</hi>ti <pb ed="M" n="0.0123" /> satisampannena. <hi rend="bold">Anuyoga</hi>nti vīriyaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="1047"><hi rend="paranum">1047</hi><hi rend="dot">.</hi> Yogāvacarabhikkhunā nibbattitāsu abhiññāsu <hi rend="bold">assa</hi> yogāvacarassa bhikkhuno samādhibhāvanā <hi rend="bold">niṭṭhaṃ</hi> pariyosānaṃ gatā siyā.</p>

<p rend="bodytext" n="1050"><hi rend="paranum">1050</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Dante</hi>ti dante ṭhite. <hi rend="bold">Acale</hi>ti acale ṭhite.</p>

<p rend="bodytext" n="1052-1054"><hi rend="paranum">1052-1054</hi><hi rend="dot">.</hi> Abhiññāya pādakaṃ kāraṇaṃ <hi rend="bold">abhiññāpādakaṃ</hi> yogī sataṃ vāpi sahassaṃ vāpi <hi rend="bold">yadi</hi> sace icchati, abhiññāpādakaṃ jhānaṃ samāpajjitvā <hi rend="bold">tato</hi> abhiññāpādakajhānato <hi rend="bold">vuṭṭhāya</hi> vuṭṭhahitvā ‘‘sataṃ homi, sataṃ homi’’ iti evaṃ kāmāvacaraparikammamānasaṃ katvā abhiññāya pādakaṃ kāraṇabhūtaṃ jhānaṃ <hi rend="bold">punādhiṭṭhāti</hi> puna āpajjitvā tato jhānato vuṭṭhāya puna adhiṭṭhāti <pb ed="V" n="1.0103" />, sahādhiṭṭhānena cetasā adhiṭṭhānasaṅkhātena catutthajjhānacittena saha so yogī sataṃ hoti. Iddhividhañāṇaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="1067-1068"><hi rend="paranum">1067-1068</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Eso adhigatābhiñño</hi> yogī <hi rend="bold">pādakārammaṇena</hi> catutthajjhānassa paṭibhāganimittasaṅkhātena ārammaṇena phuṭṭhe okāse gate pavatte pana sadde suṇāti. Dibbasotañāṇaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="1069"><hi rend="paranum">1069</hi><hi rend="dot">.</hi> Parassa cittaṃ pariyati paricchijjatīti cetopariyaṃ, tameva mānasaṃ <hi rend="bold">cetopariyamānasaṃ</hi>.</p>

<p rend="bodytext" n="1070"><hi rend="paranum">1070</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Hadayaṃ pana nissāyā</hi>ti hadayavatthuṃ nissāya pavattamānalohitaṃ, hadayakose pavattaṃ ruhiranti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="1075"><hi rend="paranum">1075</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kāmāvacaracittañcāti</hi><pb ed="M" n="0.0124" /> kāmāvacarasattānaṃ kāmāvacaracittañca. <hi rend="bold">Rūpārūpesu</hi> rūpabhavārūpabhavesu sattānaṃ mānasañca. Kiṃ bhūtaṃ? Sarāgādippabhedakaṃ mānasaṃ sabbaṃ cetopariyañāṇaṃ jānāti. Cetopariyañāṇaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="1077-1082"><hi rend="paranum">1077-1082</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Nisajjā sabbapacchimā</hi>ti sabbesaṃ iriyāpathānaṃ pacchā jātā nisajjā bhikkhunā āvajjitabbā. <hi rend="bold">Tato pabhuti</hi> tato sabbapacchimato nisajjāto pabhuti taṃ sabbaṃ pacchimanisajjaṃ ādiṃ katvā <hi rend="bold">paṭilomakkamā</hi> paṭilomakkamena <hi rend="bold">sabbaṃ</hi> attanā kataṃ āvajjitabbaṃ. Asmiṃ bhave <hi rend="bold">yāva</hi> yattakaṃ kālaṃ <hi rend="bold">sandhi</hi> paṭisandhi hoti, <hi rend="bold">tāva</hi> tattakaṃ kālaṃ <hi rend="bold">kataṃ</hi> kiriyaṃ tena bhikkhunā āvajjitabbaṃ. Purimasmiṃ bhavepi cutikkhaṇepi nibbattaṃ nāmarūpañca sādhukaṃ āvajjitabbaṃ. Cutikkhaṇe nibbatte tasmiṃ nāmarūpe evaṃ bhikkhunā āvajjitabbe yadā <hi rend="bold">tadeva</hi> tameva nāmarūpaṃ ārammaṇaṃ katvā cutikkhaṇe manodvāre <hi rend="bold">manakkāro</hi> manodvārāvajjanacittaṃ uppajjati. Pubbenivāsānussatiñāṇaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="1086-1096"><hi rend="paranum">1086-1096</hi><hi rend="dot">.</hi> Abhiññāpādakaṃ kasiṇārammaṇaṃ jhānaṃ abhinīhārakkhamaṃ katvā imesu tīsu kasiṇesu katapuññehi. <hi rend="bold">Tasmā tamitaraṃ vāpī</hi>ti ālokakasiṇaṃ vā itaraṃ vāpi kasiṇadvayaṃ yathākkamaṃ <pb ed="V" n="1.0104" /> uppādetvā upacārabhūmiyaṃyeva ṭhatvā <hi rend="bold">taṃ</hi> ālokakasiṇaṃ ṭhapetabbaṃ. Appanaṃ paṇḍito na uppādeyya, sace uppādeti, <hi rend="bold">taṃ</hi> ālokakasiṇaṃ <hi rend="bold">pādakajjhānanissitaṃ</hi> pādakajjhānassa ārammaṇaṃ hoti. Vaḍḍhitassa jhānassa antogadhaṃ rūpaṃ tena yoginā passitabbaṃ <hi rend="bold">bhave</hi> bhaveyya. Taṃ rūpaṃ <hi rend="bold">passato</hi> passantassa <hi rend="bold">tassa</hi> yogino parikammassa vāro atikkamati, <hi rend="bold">tāvade</hi> tasmiṃyeva khaṇe ālokopi <hi rend="bold">tassa</hi> yogino ālokopi khippaṃ antaradhāyati. <hi rend="bold">Tasmiṃ</hi> āloke antarahite <pb ed="M" n="0.0125" /><hi rend="bold">rūpagataṃ</hi> rūpaṃ na dissati. Divasampi nisīditvā passato rūpadassanaṃ hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="1100-1101"><hi rend="paranum">1100-1101</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Taṃcittasaṃyuta</hi>nti tena catutthajjhānena yuttaṃ cittaṃ. Anāgataṃsañāṇassa parikammaṃ, yathākammūpagassa ñāṇassa ca parikammaṃ. Dibbacakkhuñāṇaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="1103"><hi rend="paranum">1103</hi><hi rend="dot">.</hi> Yo bhikkhu <hi rend="bold">idha</hi> imasmiṃ sāsane imaṃ pana ganthaṃ suṇāti, citte karoti ca, so bhikkhu <hi rend="bold">anena tarena</hi> iminā ganthena taritvā abhidhammamahaṇṇavapāraṃ <hi rend="bold">yāti</hi> pāpuṇāti, jānātīti attho.</p>

<p rend="centre">Iti abhidhammāvatāraṭīkāya</p>

<p rend="centre">Abhiññāniddesavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Soḷasamo paricchedo.</p>

<p rend="chapter">17. Sattarasamo paricchedo</p>

<p rend="title">Abhiññārammaṇaniddesavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="1104"><hi rend="paranum">1104</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Anāgataṃsañāṇañcā</hi>ti na āgato anāgato, na tāva sampattoti attho, anāgate aṃsā koṭṭhāsā tesaṃ ñāṇaṃ anāgataṃsañāṇaṃ. Yaṃ yaṃ kammaṃ yathākammaṃ, taṃ upagacchati jānātīti <hi rend="bold">yathākammupagaṃ,</hi> vipākacetanājānanakañāṇaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="1107-1109"><hi rend="paranum">1107-1109</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tattha</hi><pb ed="V" n="1.0105" /> tesu ārammaṇattikesu. <hi rend="bold">Cittasannissitaṃ katvā</hi>ti taṃ kāyaṃ cittaṃ sannissitaṃ karitvā tameva kāyacittacetasikavasena mahaggate cittasmiṃ samāropeti ñāṇaṃ iddhividhañāṇaṃ, tato kāyārammaṇato kāyassa parittattā kāmāvacarattā parittārammaṇaṃ ñāṇaṃ siyā.</p>

<p rend="bodytext" n="1110-1113"><hi rend="paranum">1110-1113</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Dissamānena</hi><pb ed="M" n="0.0126" /><hi rend="bold">kāyena, gantukāmo yadā bhave</hi> yo yogī dissamānena kāyena gantukāmo yadā bhaveyya, so yogī tadā cittaṃ <hi rend="bold">kāyasannissitaṃ katvā</hi> rūpakāye sannissitaṃ katvā taṃ pādakajjhānacittaṃ kāyavasena kāye āropeti, tadā jhānārammaṇato taṃ ñāṇaṃ mahaggatagocaraṃ hoti, yaṃ ñāṇaṃ yadā <hi rend="bold">anāgatañca</hi> dhammajātaṃ, <hi rend="bold">atītañca</hi> dhammajātaṃ <hi rend="bold">visayaṃ</hi> ārammaṇaṃ karoti, tadā taṃ ñāṇaṃ atītārammaṇaṃ hoti, tadā anāgatārammaṇaṃ ārammaṇakaraṇakāle anāgatagocaraṃ hoti. Dissamānena kāyena tassa bhikkhuno gamane pana sati <hi rend="bold">tassa</hi> yogino ñāṇassa gocaro paccuppanno nāma hoti, iti viniddise.</p>

<p rend="bodytext" n="1114"><hi rend="paranum">1114</hi><hi rend="dot">.</hi> Kāyaṃ cittassa vasena citte āropeti, cittaṃ kāyassa vasena kāye āropeti, iti pariṇāmanakālasmiṃ tassa yogino ñāṇaṃ ajjhattārammaṇaṃ siyā. <hi rend="bold">Sampavattati sattasū</hi>ti parittamahaggataatītaanāgatapaccuppannaajjhattabahiddhārammaṇasaṅkhātesu <hi rend="bold">sattasu</hi> ārammaṇesu sampavattati.</p>

<p rend="bodytext" n="1120"><hi rend="paranum">1120</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Jānane majjhimāna</hi>nti mahaggatānaṃ jānane.</p>

<p rend="bodytext" n="1122"><hi rend="paranum">1122</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Etassa</hi> cetopariyañāṇassa maggārammaṇatā pariyāyena eva <hi rend="bold">matā</hi> ñātā.</p>

<p rend="bodytext" n="1126-1127"><hi rend="paranum">1126-1127</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tattha tikkhaṇasampattaṃ, paccuppannaṃ khaṇādikaṃ</hi>.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tattha</hi> tesu paccuppannesu yaṃ paccuppannaṃ khaṇādikaṃ <hi rend="bold">tikkhaṇasampattaṃ</hi> uppādaṭṭhitibhaṅgakkhaṇasampattaṃ <hi rend="bold">khaṇādikaṃ</hi> khaṇāyeva taṃ khaṇāvayavaṃ paccuppannaṃ nāma. <hi rend="bold">Ekadvesantativārapariyāpanna</hi>nti ekacittadvicittavīthivārapariyāpannaṃ santatipaccuppannaṃ nāma. <hi rend="bold">Paccuppannanti pacchima</hi>nti addhāpaccuppannanti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="1131-1132"><hi rend="paranum">1131-1132</hi><hi rend="dot">.</hi> Yena <pb ed="M" n="0.0127" /><pb ed="V" n="1.0106" /> āvajjanacittena dhamme āvajjati, yena cetasā jānāti, <hi rend="bold">tesaṃ</hi> dvinnaṃ āvajjanajavanacittānaṃ sahaṭṭhānassa abhāvā <hi rend="bold">taṃ</hi> ‘‘khaṇādikattayaṃ paccuppanna’’ntiādikaṃ ‘‘ekassa cittamekena, avassaṃ pana vijjhati’’iti pariyosānaṃ vacanaṃ na yujjati. Āvajjanajavanānaṃ nānārammaṇabhāvaṃ pattito āpajjanato ca na yujjati. <hi rend="bold">Aniṭṭhe pana ṭhāne</hi> tesaṃ āvajjanajavanānaṃ ekārammaṇabhāve anicchite tasmiṃ ṭhāne na yujjati, aññasmiṃ pana ṭhāne maggavīthiyaṃ āvajjanaparikammajavanānaṃ kasiṇādikaṃ ārammaṇaṃ hoti, gotrabhulokuttaracittānañca nibbānaṃ ārammaṇaṃ hoti, ettha ārammaṇajavanānaṃ ekārammaṇatā anicchatā.</p>

<p rend="bodytext" n="1134-1141"><hi rend="paranum">1134-1141</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Ekabbhavaparicchinnaṃ, paccuppannanti pacchima’’nti vatvā puna aññena pariyāyena taṃ paccuppannaṃ dassetuṃ idaṃ <hi rend="bold">addhākhyaṃ</hi> addhānāma paccuppannaṃ javanavārato dīpetabbaṃ. <hi rend="bold">Iti</hi> vacanaṃ niddiṭṭhaṃ. Yadā <hi rend="bold">iddhimā</hi> yogī parassa cittaṃ ñātuṃ āvajjati, tassa āvajjanamano <hi rend="bold">paccuppannakhaṇavhayaṃ</hi> paccuppannaṃ manodvārāvajjanacittaṃ ārammaṇaṃ katvā <hi rend="bold">tena</hi> cittena saddhiṃ nirujjhati, tesu niruddhesu tassa yogino cattāri, pañca vā javanāni jāyanti. <hi rend="bold">Etesaṃ</hi> catunnaṃ, pañcannaṃ javanānaṃ yaṃ pacchimaṃ cittaṃ iddhicittamudīritaṃ. Iddhicittato <hi rend="bold">sesāni</hi> kāmāvacaracittāni. <hi rend="bold">Etesaṃ</hi> kāmāvacare iddhijavanānaṃ tadeva ca paracittaṃ ārammaṇaṃ hoti yasmā, <hi rend="bold">tasmā sabbāni tāni</hi> javanāni ekārammaṇataṃ yanti, tesaṃ javanānaṃ nānārammaṇatā addhāvasā na bhaveyya, paccuppannārammaṇato tesaṃ javanānaṃ ekārammaṇabhāvepi iddhimānasameva ca parassa cittaṃ jānāti. <hi rend="bold">Itarāni</hi> kāmāvacarāni pana cittāni parassa cittaṃ na jānanti. <hi rend="bold">Yathā cakkhudvāre tu viññāṇa</hi>nti cakkhuviññāṇaṃ rūpaṃ passati, tathā itaraṃ cittaṃ na passati.</p>

<p rend="bodytext" n="1161"><hi rend="paranum">1161</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Anāgataṃsañāṇassā</hi>ti <pb ed="M" n="0.0128" /> anāgataṃsañāṇassa anāgataṃ dhammaṃ agocaraṃ, gocaraṃ na hotiyevāti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="1169"><hi rend="paranum">1169</hi><hi rend="dot">.</hi> Vividhatthāni vaṇṇapadāni yasmiṃ so <hi rend="bold">vividhatthavaṇṇapado,</hi> taṃ madhuratthamatinīharaṃ uttamaṃ sotujanassa hadayaṃ pītikaraṃ sacetano ko nāma manujo na suṇeyya.</p>

<p rend="centre">Iti abhidhammāvatāraṭīkāya</p>

<p rend="centre">Abhiññārammaṇaniddesavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Sattarasamo paricchedo.</p>

<p rend="chapter">18. Aṭṭhārasamo paricchedo</p>

<p rend="title">Diṭṭhivisuddhiniddesavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="1175"><hi rend="paranum">1175</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Yā</hi><pb ed="V" n="1.0107" /><hi rend="bold">sañjānanamattaṃva, saññā nīlādito panā</hi>ti sā saññā nīlādivasena sañjānanamattaṃva karoti. <hi rend="bold">Lakkhaṇappaṭivedha</hi>nti aniccādilakkhaṇapaṭibujjhanaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="1177"><hi rend="paranum">1177</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Taṃ</hi> viññāṇaṃ <hi rend="bold">ussakkitvā</hi> uddhaṃ sakkaṃ katvā satte maggaṃ pāpetuṃ na sakkoti.</p>

<p rend="bodytext" n="1178-1179"><hi rend="paranum">1178-1179</hi><hi rend="dot">.</hi> Sabbesaṃ pana dhammānaṃ <hi rend="bold">sabhāvapaṭivedhanaṃ</hi> aviparītavasena paṭibujjhanaṃ paññāya lakkhaṇaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="1180"><hi rend="paranum">1180</hi><hi rend="dot">.</hi> Samādhi āsannakāraṇaṃ etāyāti <hi rend="bold">samādhāsannakāraṇā</hi>.</p>

<p rend="bodytext" n="1181"><hi rend="paranum">1181</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Lakkhaṇenekadhā</hi>ti sabbadhammaṃ paṭibujjhanalakkhaṇena paññāva ekadhā vuttā.</p>

<p rend="bodytext" n="1183"><hi rend="paranum">1183</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Bhūripaññenā</hi>ti <pb ed="M" n="0.0129" /> bhūte atthe aviparīte atthe ramatīti bhūri, bhūri paññā etassāti bhūripañño, tena.</p>

<p rend="bodytext" n="1186-1191"><hi rend="paranum">1186-1191</hi><hi rend="dot">.</hi> Tīsu atthadhammaniruttīsu ca ñāṇesu atthadhammaniruttīsu jātesu ñāṇesu ca ñāṇaṃ. Yaṃ kiñci paccayuppannaṃ phalaṃ dhammajātaṃ. <hi rend="bold">Bhāsitattho</hi>ti pāḷiyā attho. <hi rend="bold">Ete pañca</hi> dhammā <hi rend="bold">atthasaññitā</hi> atthanāmakā. <hi rend="bold">Phalanibbattako hetū</hi>ti jananako paccayo. <hi rend="bold">Bhāsita</hi>nti pāḷi. <hi rend="bold">Dhammasaññitā</hi>ti dhammanāmakā. <hi rend="bold">Sabhāvaniruttī</hi>ti aviparītavohāro. <hi rend="bold">Pariyattī</hi>ti sikkhanaṃ. Savanādhigamehi <hi rend="bold">pubbayogena</hi> pubbe pavattanāya.</p>

<p rend="bodytext" n="1192"><hi rend="paranum">1192</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Bhūmibhūtesū</hi>ti vipassanāya bhūmibhūtesu.</p>

<p rend="bodytext" n="1194"><hi rend="paranum">1194</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Jananādito</hi>ti <pb ed="V" n="1.0108" /> jātiādito bhītena paññā bhāvetabbā.</p>

<p rend="bodytext" n="1203"><hi rend="paranum">1203</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ekāsītiyā cittenā</hi>ti lokuttaracittavajjitena vipassanābhūmibhūtena ekāsītiyā cittena.</p>

<p rend="bodytext" n="1208"><hi rend="paranum">1208</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sattasammohaghātattha</hi>nti sattoti sammohassa vināsitatthaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="1211"><hi rend="paranum">1211</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Nirīhaka</hi>nti īhavirahitaṃ byāpāravirahitaṃ, dārurajjusamāyoge.</p>

<p rend="bodytext" n="1215"><hi rend="paranum">1215</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ubho bhijjanti paccayā</hi>ti aññamaññapaccayakāraṇā.</p>

<p rend="bodytext" n="1225"><hi rend="paranum">1225</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Antadvaya</hi>nti kāmasukhallikānuyogaattakilamathānuyogadvayaṃ. <hi rend="bold">Bhāvaye</hi>ti diṭṭhivisuddhiṃ vaḍḍheyya.</p>

<p rend="centre">Iti abhidhammāvatāraṭīkāya</p>

<p rend="centre">Diṭṭhivisuddhiniddesavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Aṭṭhārasamo paricchedo.</p>

<p rend="chapter">19. Ekūnavīsatimo paricchedo</p>

<p rend="title">Kaṅkhāvitaraṇavisuddhiniddesavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="1231"><hi rend="paranum">1231</hi><hi rend="dot">.</hi> Iccevamādibāttiṃsakoṭṭhāsānaṃ <pb ed="M" n="0.0130" /> paccayassa hetupaccaye tāva yogī manasā pariggaṇhāti.</p>

<p rend="bodytext" n="1233"><hi rend="paranum">1233</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Hetvaṅkurassa bījaṃ tu</hi> bījaṃ aṅkurassa hetujanakaṃ, pathavādayo aṅkurassa paccayā.</p>

<p rend="bodytext" n="1234"><hi rend="paranum">1234</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pañca</hi><pb ed="V" n="1.0109" /><hi rend="bold">dhammā</hi>ti avijjātaṇhupādānakammāhārā hetupaccayā dhammā.</p>

<p rend="bodytext" n="1235"><hi rend="paranum">1235</hi><hi rend="dot">.</hi> Kammaṃ puttassa janako pitā viya nāmarūpassa janakaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="1238"><hi rend="paranum">1238</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Paccayā</hi>ti paccayena.</p>

<p rend="bodytext" n="1240"><hi rend="paranum">1240</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Yā sā</hi>ti yā sā kaṅkhā. <hi rend="bold">Pubbante</hi> pubbakoṭṭhāse.</p>

<p rend="bodytext" n="1241"><hi rend="paranum">1241</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sabbathā</hi> sabbakoṭṭhāsato anavasesāva tassa yogino <hi rend="bold">sā</hi> kaṅkhā <hi rend="bold">pahiyyati</hi> nāsīyate.</p>

<p rend="bodytext" n="1243"><hi rend="paranum">1243</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Atthasādhikā</hi>ti kusalapakkhe dānādiatthasādhikā, akusalapakkhe pāṇātipātādiatthasādhikā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Taṃ vipāka</hi>nti upaghātakakammassa taṃ vipākaṃ uppannaṃ nāma hoti. Evaṃ eko yogī kammavipākavasena nāmarūpassa paccayapariggahaṃ karoti.</p>

<p rend="bodytext" n="1246"><hi rend="paranum">1246</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Hetuphalassa sambandhavasenā</hi>ti hetuphalasambandhavasena idaṃ nāmarūpaṃ <hi rend="bold">kevalaṃ</hi> ekantena pavattati, iti <hi rend="bold">sammā</hi> aviparītākārena saṃ anupassati.</p>

<p rend="bodytext" n="1247"><hi rend="paranum">1247</hi><hi rend="dot">.</hi> Pākappavattito <pb ed="M" n="0.0131" /> uddhaṃ pākapaṭivedakaṃ <hi rend="bold">na passati</hi> na jāniyate.</p>

<p rend="bodytext" n="1250-1251"><hi rend="paranum">1250-1251</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Appavatti</hi> nāma <hi rend="bold">na dissati,</hi> upapannaṃ dissati. Titthiyā etamatthaṃ <hi rend="bold">anaññāya</hi> ajānitvā <hi rend="bold">asayaṃvasī sattasañña</hi>nti ‘‘satto’’ti saññaṃ gahetvāna sassataucchedadassino aññamaññaṃ virodhino hutvā dvāsaṭṭhidiṭṭhiṃ gaṇhanti.</p>

<p rend="bodytext" n="1254"><hi rend="paranum">1254</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ubho</hi>ti ubho kammavipākā aññamaññato suññā. <hi rend="bold">Na ca kammaṃ vinā phala</hi>nti kammaṃ vinā phalaṃ na ca hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="1255"><hi rend="paranum">1255</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sambhārehī</hi>ti <pb ed="V" n="1.0110" /> sūriyādisambhārehi.</p>

<p rend="bodytext" n="1257"><hi rend="paranum">1257</hi><hi rend="dot">.</hi> Suññaṃ <hi rend="bold">taṃ</hi> nāmarūpadhammaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="1258"><hi rend="paranum">1258</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Hetusambhārapaccayā</hi>ti hetunā ca sambhārapaccayehi ca.</p>

<p rend="centre">Iti abhidhammāvatāraṭīkāya</p>

<p rend="centre">Kaṅkhāvitaraṇavisuddhiniddesavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Ekūnavīsatimo paricchedo.</p>

<p rend="chapter">20. Vīsatimo paricchedo</p>

<p rend="title">Maggāmaggañāṇadassanavisuddhiniddesavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="1264"><hi rend="paranum">1264</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Paccuppannassa dhammassā</hi>ti paccuppannassa nāmarūpadhammassa.</p>

<p rend="bodytext" n="1266-1268"><hi rend="paranum">1266-1268</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Uppajjato</hi> uppajjantassa nāmarūpadhammassa <hi rend="bold">rāsito</hi> nicayato āgamanañca natthi. <hi rend="bold">Disāgamana</hi>nti disāya gamanaṃ <pb ed="M" n="0.0132" />. <hi rend="bold">Niruddhassāpi</hi> nāmarūpadhammassa ekasmiṃ ṭhāne nicayoti ca natthi.</p>

<p rend="bodytext" n="1270-1271"><hi rend="paranum">1270-1271</hi><hi rend="dot">.</hi> Avijjāsamudayā rūpasamudayo, avijjānirodhā rūpanirodho. Taṇhāsamudayā rūpasamudayo, taṇhānirodhā rūpanirodho. Kammasamudayā rūpasamudayo, kammanirodhā rūpanirodho. Āhāranirodhā rūpanirodho. <hi rend="bold">Dhamme</hi>ti saṅkhāradhamme.</p>

<p rend="bodytext" n="1280"><hi rend="paranum">1280</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sampattapaṭivedhassā</hi>ti sampattalokuttarasaṅkhātamaggaphalassa sotāpannādipuggalassa. <hi rend="bold">Vippaṭipannassā</hi>ti paṭipattiyaṃ appaṭipannassa, viruddhavasena paṭipannassa vā.</p>

<p rend="bodytext" n="1286"><hi rend="paranum">1286</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kāyacittānī</hi>ti <pb ed="V" n="1.0111" /><hi rend="bold">kāyā</hi>ti vedanāsaññāsaṅkhārā. <hi rend="bold">Citta</hi>nti viññāṇaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="1290"><hi rend="paranum">1290</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Yato yato</hi> paccayādito. Yaṃ <hi rend="bold">amataṃ</hi> nibbānaṃ <hi rend="bold">vijānataṃ</hi> vijānantānaṃ pītipāmojjaṃ, tehi labhitabbaṃ amataṃ, amataṃ viya pītipāmojjaṃ vā.</p>

<p rend="bodytext" n="1293"><hi rend="paranum">1293</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Appatte</hi>ti attani maggaphalasmiṃ appatte. <hi rend="bold">Pattasaññī</hi>ti maggaphale ahaṃ patto asmi iti saññito hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="1297"><hi rend="paranum">1297</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sāravedino</hi>ti sārajānanasīlā. <hi rend="bold">Ta</hi>nti taṃ maggāmaggañāṇadassanaṃ. <hi rend="bold">Idaṃ</hi> ñāṇaṃ <hi rend="bold">maggāmaggañāṇadassananti</hi> maggāmaggañāṇadassanaṃ nāma.</p>

<p rend="centre">Iti abhidhammāvatāraṭīkāya</p>

<p rend="centre">Maggāmaggañāṇadassanavisuddhiniddesavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Vīsatimo paricchedo.</p>

<p rend="chapter">21. Ekavīsatimo paricchedo</p>

<p rend="title">Paṭipadāñāṇadassanavisuddhiniddesavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="1299"><hi rend="paranum">1299</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Upallesavimuttaṃ</hi><pb ed="M" n="0.0133" /><hi rend="bold">suvisadaṃ ñāṇa</hi>nti aṭṭhavidhañāṇaṃ sandhāyāha.</p>

<p rend="bodytext" n="1302"><hi rend="paranum">1302</hi><hi rend="dot">.</hi> Saccānulomañāṇanti ayameva pavuccati.</p>

<p rend="bodytext" n="1306"><hi rend="paranum">1306</hi><hi rend="dot">.</hi> Ayaṃ sikhāpattā vipassanā eva saccānulomañāṇaṃ nāma pavuccati.</p>

<p rend="bodytext" n="1309"><hi rend="paranum">1309</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Bhavaṅgānantaraṃ saṅkhāru-pekkhāgatanayenā</hi>ti bhavaṅgānantaraṃ saṅkhārupekkhāsaṅkhātena ñāṇena katanayena.</p>

<p rend="bodytext" n="1314-1316"><hi rend="paranum">1314-1316</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Bodhipakkhiyadhammānaṃ</hi><pb ed="V" n="1.0112" />, <hi rend="bold">uddhañca anulomato</hi>ti uddhaṃ vattamānānaṃ bodhipakkhiyadhammānaṃ anulomato, <hi rend="bold">idaṃ</hi> anulomañāṇaṃ vuṭṭhānagāminiyā pariyosānaṃ nāma <hi rend="bold">bhāsitaṃ</hi> mahesinā kathitaṃ. Saccānulomañāṇaṃ āhacca uppannā, sabbappakārena gotrabhupariyosānaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="1318"><hi rend="paranum">1318</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tatthā</hi>ti vipassanāya.</p>

<p rend="centre">Iti abhidhammāvatāraṭīkāya</p>

<p rend="centre">Paṭipadāñāṇadassanavisuddhiniddesavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Ekavīsatimo paricchedo.</p>

<p rend="chapter">22. Dvāvīsatimo paricchedo</p>

<p rend="title">Ñāṇadassanavisuddhiniddesavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="1319-1322"><hi rend="paranum">1319-1322</hi><hi rend="dot">.</hi> Āvajjanassa hitaṃ āvajjaniyaṃ, taṃ ṭhānaṃ etassāti āvajjaniyaṭhānaṃ, gotrabhūti attho. Taṃ gotrabhucittaṃ <pb ed="M" n="0.0134" /> maggacittassa <hi rend="bold">āvajjaniyaṭhānattā</hi>. Paṭipadāñāṇadassanaṃ kudācanaṃ na ca bhajati, tatheva ñāṇadassanavisuddhiṃ kudācanaṃ na bhajateva. <hi rend="bold">Ubhinnaṃ</hi> ñāṇānaṃ antarā ekaṃ <hi rend="bold">abbohārikaṃ</hi> vohāre niyuttanti vohārikaṃ, na vohārikaṃ abbohārikaṃ. Vipassanāya sotasmiṃ vipassanāya sote patitattā vipassanā nāma voharitabbā. <hi rend="bold">Tato</hi> nibbānato.</p>

<p rend="bodytext" n="1325"><hi rend="paranum">1325</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sūraṃ tikkhaṃ vipassana</hi>nti gotrabhucittaṃ sandhāyāha.</p>

<p rend="bodytext" n="1326-1329"><hi rend="paranum">1326-1329</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Visaṅkhāra</hi>nti saṅkhārehi vigataṃ. <hi rend="bold">Paṭhamāvajjanañcevā</hi>ti paṭhamāvajjanaṃ viya. <hi rend="bold">Paṭhamābhogatāpi cā</hi>ti paṭhamamanasikārā viya. Maggassa anantarādīhi paccayehi. <hi rend="bold">Tassā</hi>ti maggassa. Sikhāpattāya tāya vipassanāya <hi rend="bold">muddhamhi</hi> matthake. <hi rend="bold">Anāvatta</hi>nti anivattaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="1330-1333"><hi rend="paranum">1330-1333</hi><hi rend="dot">.</hi> Ekena <pb ed="V" n="1.0113" /> āvajjanena ekissāyeva vīthiyā. <hi rend="bold">Anulomagotrabhucetasa</hi>nti anulomagotrabhucittānaṃ nānārammaṇatā vuttā. <hi rend="bold">Taṃ</hi> gotrabhucittaṃ anāvajjanampi maggassa āvajjanaṭṭhāne ṭhatvā. <hi rend="bold">Saññaṃ datvā viyā</hi>ti ‘‘ahaṃ nibbānaṃ ārammaṇaṃ karomi, tvampi tamevārammaṇaṃ karohi’’ iti saññaṃ datvā viyāti adhippāyo. <hi rend="bold">Saññita</hi>nti saññaṃ. <hi rend="bold">Kadācipi anibbiddhapubbaṃ maggo esa</hi> eso maggo pubbe anibbiddhapubbo.</p>

<p rend="bodytext" n="1336"><hi rend="paranum">1336</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ujjhatī</hi>ti chindati.</p>

<p rend="bodytext" n="1338"><hi rend="paranum">1338</hi><hi rend="dot">.</hi> Anekesaṃ ānisaṃsānaṃ dāyakena ādimaggena saṃyuttaṃ. Paṭhamamaggañāṇaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="1341"><hi rend="paranum">1341</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ekassāsevanaṃ</hi><pb ed="M" n="0.0135" /><hi rend="bold">natthi</hi> ekassa cittuppādassa āsevanapaccayo natthi, <hi rend="bold">tasmā</hi> kāraṇā <hi rend="bold">dve</hi> cittuppādā anulomakā. <hi rend="bold">Tehī</hi>ti cittuppādehi āsevanapaccayaṃ <hi rend="bold">laddhā</hi> labhitvā <hi rend="bold">tatiyaṃ</hi> cittaṃ gotrabhu hoti.</p>

<p rend="bodytext" n="1345-1347"><hi rend="paranum">1345-1347</hi><hi rend="dot">.</hi> Maggapekkhanahetu yassa āvajjanamanaso, taṃ <hi rend="bold">maggapekkhanahetukaṃ</hi>. <hi rend="bold">Tasmiṃ niruddhe</hi>ti tasmiṃ āvajjanacitte niruddhe maggassa paccavekkhaṇasaññitāni satta javanāni paṭipāṭiyā jāyante. Paccavekkhaṇañāṇāni ekūnavīsati honti.</p>

<p rend="bodytext" n="1351"><hi rend="paranum">1351</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tato</hi> tadā vipassanāvīthiṃ otarati. Dutiyamaggañāṇaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="1361"><hi rend="paranum">1361</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Mūlaghāta</hi>nti mūlaghātanaṃ. Tatiyamaggañāṇaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="1363"><hi rend="paranum">1363</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Anāvattisabhāvato</hi>ti anivattato. Catutthamaggañāṇaṃ.</p>

<p rend="centre">Iti abhidhammāvatāraṭīkāya</p>

<p rend="centre">Ñāṇadassanavisuddhiniddesavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Dvāvīsatimo paricchedo.</p>

<p rend="chapter">23. Tevīsatimo paricchedo</p>

<p rend="title">Kilesapahānaniddesavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="1375"><hi rend="paranum">1375</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Idha</hi><pb ed="V" n="1.0114" /><hi rend="bold">pana</hi> imasmiṃ panādhikāre <hi rend="bold">kāraṇūpacārena</hi> lābhādikāraṇassa vohārena, lābho ādi vatthu yassa anunayassāti <hi rend="bold">lābhādivatthuko,</hi> tassa.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sukhumā</hi>ti kāmarāgapaṭighā sukhumā.</p>

<p rend="bodytext" n="1376"><hi rend="paranum">1376</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Yena</hi><pb ed="M" n="0.0136" /><hi rend="bold">yena</hi> paṭhamamaggādiñāṇena <hi rend="bold">yo yo</hi> saṃyojanādiko pahātabbo <hi rend="bold">dhammo ghātaṃ</hi> vināsaṃ yāti, <hi rend="bold">so so</hi> dhammo <hi rend="bold">tena tena asesena</hi> ñāṇena evaṃ sādhu mayā sandassito.</p>

<p rend="bodytext" n="1383"><hi rend="paranum">1383</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pariññābhisamayenā</hi>ti paricchinditvā jānanena. <hi rend="bold">Dukkhaṃ abhisametī</hi>ti dukkhaṃ paṭivijjhati.</p>

<p rend="bodytext" n="1394"><hi rend="paranum">1394</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Yo</hi> yogī <hi rend="bold">imaṃ viditvā hitabhāvanaṃ vanaṃ</hi> vanetabbaṃ <hi rend="bold">viditvā</hi> jānitvā <hi rend="bold">ve</hi> ekantena sukhasaṃhitaṃ hitaṃ upeti, cittassa tamaṃ <hi rend="bold">anuttamaṃ</hi> hīnaṃ <hi rend="bold">vidhūya</hi> vināsetvā <hi rend="bold">aviggahakampadaṃ padaṃ</hi> aviggahakaṃ sarīrarahitaṃ padaṃ paṭipajjitabbaṃ ñātabbaṃ <hi rend="bold">padaṃ</hi> nibbānaṃ <hi rend="bold">upeti</hi> pāpuṇāti ca.</p>

<p rend="centre">Iti abhidhammāvatāraṭīkāya</p>

<p rend="centre">Kilesapahānaniddesavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Tevīsatimo paricchedo.</p>

<p rend="chapter">24. Catuvīsatimo paricchedo</p>

<p rend="title">Paccayaniddesavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="1395"><hi rend="paranum">1395</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Rūpaṃ</hi><pb ed="V" n="1.0115" /><hi rend="bold">rūpassā</hi>ti rūpaṃ rūpassa. <hi rend="bold">Arūpassa</hi> nāmassa.</p>

<p rend="bodytext" n="1396"><hi rend="paranum">1396</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Missakassā</hi>ti nāmarūpamissakassāti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="1397"><hi rend="paranum">1397</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tipañca cā</hi>ti pannarasa ca.</p>

<p rend="bodytext" n="1399"><hi rend="paranum">1399</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Eko</hi>ti <pb ed="M" n="0.0137" /> kammapaccayo. <hi rend="bold">Dvekāliko</hi>ti atītapaccuppannakālavasena dvīsu kālesu niyutto. <hi rend="bold">Dassito</hi>ti bhagavatā desito.</p>

<p rend="centre">Iti abhidhammāvatāraṭīkāya</p>

<p rend="centre">Paccayaniddesavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Catuvīsatimo paricchedo.</p>

<p rend="chapter">Nigamanakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="1401"><hi rend="paranum">1401</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sumatimativicārabodhano</hi>ti sumatīnaṃ sundarapaññānaṃ kavīnaṃ matiyā vicārassa bodhano. <hi rend="bold">Vimativimohavināsano</hi>ti vimatīnaṃ bālānaṃ vimohassa vināsano. <hi rend="bold">Kumatimatimahātamonāso</hi>ti kumatīnaṃ bālānaṃ mahātamasannibhāya matiyā nāsako. <hi rend="bold">Paṭumatibhāsakaro</hi>ti paṭūnaṃ paṇḍitānaṃ tikkhapaññāya obhāsakaro.</p>

<p rend="bodytext" n="1402"><hi rend="paranum">1402</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sumatināmako</hi> bhikkhu <hi rend="bold">asamānato</hi> asadisāya pūjāya mama āyācito <hi rend="bold">yato</hi> yasmā <pb ed="V" n="1.0116" /> kāraṇā, <hi rend="bold">tato</hi> tasmā kāraṇā ayaṃ abhidhammāvatāro. <hi rend="bold">Padāto padā</hi>ti koṭṭhāsato koṭṭhāsato. <hi rend="bold">Hitavibhāvanā bhāvanā</hi>ti hitappakāsanāya bhāvanāya mayā racito. Atha vā ahaṃ sumatinā bhikkhunā asamānato mānato āyācito <hi rend="bold">yato</hi> yasmā, <hi rend="bold">tato</hi> tasmā.</p>

<p rend="bodytext" n="1405"><hi rend="paranum">1405</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tividhā byappathānañhi gatiyo</hi>ti byappathānaṃ vacanānaṃ atthaganthayuttivasena tividhā gatiyo.</p>

<p rend="bodytext" n="1406"><hi rend="paranum">1406</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Nikāyantaraladdhīhī</hi>ti aññasmiṃ nikāye laddhīhi. <hi rend="bold">Vācanāmagganissito</hi>ti vacanappabandhanissito.</p>

<p rend="bodytext" n="1410"><hi rend="paranum">1410</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Asaṃkiṇṇakulākule</hi>ti <pb ed="M" n="0.0138" /> asammissakulehi ākiṇṇe. <hi rend="bold">Supasannasitodake</hi>ti madhurasītodake.</p>

<p rend="bodytext" n="1411"><hi rend="paranum">1411</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Saṅkaṭe</hi>ti sambādhe.</p>

<p rend="bodytext" n="1412"><hi rend="paranum">1412</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kelāsasikharākārapāsādapaṭimaṇḍite</hi>ti rajatapabbatamatthakanibhehi pāsādehi alaṅkate.</p>

<p rend="bodytext" n="1413"><hi rend="paranum">1413</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vividhākāracārupākāragopure</hi>ti vividhasaṇṭhānamanuññapākāradvārakoṭṭhake.</p>

<p rend="bodytext" n="1414"><hi rend="paranum">1414</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sallekhā</hi>ti sallekhavutti. <hi rend="bold">Sākhalye</hi>ti sakhilabhāve. <hi rend="bold">Satā</hi>ti satisampannena.</p>

<p rend="bodytext" n="1415"><hi rend="paranum">1415</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vassavalāhakā devā</hi>ti vassavalāhakabhūtā devā amarā.</p>

<p rend="centre">Nigamanakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Abhidhammāvatārapurāṇaṭīkā niṭṭhitā.</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>
