<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-latn.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>
<p rend="centre">Namo tassa bhagavato arahato sammāsambuddhassa</p>

<p rend="book">Vimativinodanī</p>

<p rend="book">Parivāravaṇṇanā</p>

<p rend="strong">Mahāvaggo</p>

<p rend="chapter">Paññattivāravaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="1"><hi rend="paranum">1</hi><hi rend="dot">.</hi> Visuddhaparivārassa <pb ed="M" n="2.0271" /><pb ed="V" n="2.0257" /> sīlakkhandhādidhammakkhandhasarīrassa bhagavato vinayapariyattisāsane khandhakānaṃ anantaraṃ parivāroti yo vinayo saṅgahaṃ samāruḷho, tassa dāni anuttānatthavaṇṇanaṃ karissāmīti yojanā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Samantacakkhunā</hi>ti sabbaññutaññāṇena. <hi rend="bold">Ativisuddhena maṃsacakkhunā</hi>ti rattindivaṃ samantā yojanappamāṇe atisukhumānipi rūpāni passanato ativiya parisuddhena pasādacakkhunā. ‘‘Atthi tattha paññattī’’tiādīsu atthi nu kho tattha paññattītiādinā attho gahetabboti āha <hi rend="bold">‘‘tattha paññatti…pe… kenābhatanti pucchā’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext" n="2"><hi rend="paranum">2</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pucchāvissajjane</hi>ti <pb ed="V" n="2.0258" /> pucchāya vissajjane. <hi rend="bold">Vinītakathā</hi>ti vinītavatthukathā, ayameva vā pāṭho.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Dvaṅgikena ekena samuṭṭhānenā</hi>ti aṅgadvayasamudāyabhūtena ekena. Aṅgadvayavimuttassa samuṭṭhānassa abhāvepi tesu ekenaṅgena vinā ayaṃ āpatti na hotīti dassanatthameva ‘‘ekena samuṭṭhānenā’’ti vuttaṃ. Idāni tesu dvīsu aṅgesu padhānaṅgaṃ dassetumāha <hi rend="bold">‘‘ettha hi cittaṃ aṅgaṃ hotī’’</hi>tiādi. Yasmā pana maggenamaggappaṭipattisaṅkhātāya kāyaviññattiyā sevanacitteneva sambhave sati ayaṃ taṃ aṅgadvayaṃ upādāya bhagavatā paññattā āpattisammuti hoti, nāsati. Tasmā taṃ cittaṃ kāyaviññattisaṅkhātassa kāyassa aṅgaṃ kāraṇaṃ hoti, na āpattiyā. Tassa pana taṃsamuṭṭhitakāyo eva aṅgaṃ abyavahitakāraṇaṃ, cittaṃ pana kāraṇakāraṇanti adhippāyo. Evaṃ uparipi sabbattha cittaṅgayuttasamuṭṭhānesu adhippāyo <pb ed="M" n="2.0272" /> veditabbo. ‘‘Ekena samuṭṭhānena samuṭṭhātī’’tiādiparivāravacaneneva āpattiyā akusalādiparamatthasabhāvatā pāḷiaṭṭhakathāsu pariyāyatova vuttā, sammutisabhāvā eva āpattīti sijjhati samuṭṭhānasamuṭṭhitānaṃ bhedasiddhitoti gahetabbaṃ. <hi rend="bold">Imamatthaṃ sandhāyā</hi>ti āpannāya pārājikāpattiyā kehicipi samathehi anāpattibhāvāpādanassa asakkuṇeyyattasaṅkhātamatthaṃ sandhāya.</p>

<p rend="bodytext" n="3"><hi rend="paranum">3</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Porāṇakehi mahātherehī</hi>ti saṅgītittayato pacchā potthakasaṅgītikārakehi chaḷabhiññāpaasambhidādiguṇasamujjalehi mahātherehi. Catutthasaṅgītisadisā hi <hi rend="bold">potthakārohasaṅgīti</hi>.</p>

<p rend="bodytext" n="188"><hi rend="paranum">188</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Mahāvibhaṅge</hi>ti bhikkhuvibhaṅge. <hi rend="bold">Soḷasa vārā dassitā</hi>ti yehi vārehi ādibhūtehi upalakkhitattā ayaṃ sakalopi parivāro soḷasaparivāroti voharīyati, te sandhāya vadati.</p>

<p rend="centre">Paññattivāravaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="chapter">Samuṭṭhānasīsavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="257"><hi rend="paranum">257</hi><hi rend="dot">.</hi> Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">nibbānañceva paññattī</hi>ti ettha yasmā saṅkhatadhamme upādāya paññattā sammutisaccabhūtā puggalādipaññatti paramatthato avijjamānattā uppattivināsayuttavatthudhammaniyatena aniccadukkhalakkhaṇadvayena yuttāti vattuṃ ayuttā, kārakavedakādirūpena pana parikappitena attasabhāvena virahitattā ‘‘anattā’’ti vattuṃ yuttā. Tasmā ayaṃ paññattipi asaṅkhatattasāmaññato <pb ed="V" n="2.0259" /> vatthubhūtena nibbānena saha <hi rend="bold">‘‘anattā iti nicchayā’’</hi>ti vuttā. Avijjamānāpi hi sammuti kenaci paccayena akatattā asaṅkhatā evāti.</p>

<p rend="bodytext">Karuṇāsītalattaṃ, paññāpabhāsitattañca bhagavato dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘buddhacande, buddhādicce’’</hi>ti etaṃ ubhayaṃ vuttaṃ. Hāyati etenāti hāni, dukkhassa hāni <hi rend="bold">dukkhahāni,</hi> sabbadukkhāpanūdanakāraṇanti attho. <hi rend="bold">Piṭake tīṇi desayī</hi>ti yasmā aññepi mahāvīrā sammāsambuddhā saddhammaṃ desayanti, tasmā <pb ed="M" n="2.0273" /> aṅgīraso piṭakāni tīṇi desayīti yojanā. <hi rend="bold">Mahāguṇa</hi>nti mahānisaṃsaṃ. <hi rend="bold">Evaṃ nīyati saddhammo</hi>ti yadi vinayapariyatti aparihīnā tiṭṭhati, evaṃ sati paṭipattipaṭivedhasaddhammopi nīyati pavattīyati, na parihāyatīti attho.</p>

<p rend="bodytext">Vinayapariyatti pana kathaṃ tiṭṭhatīti āha <hi rend="bold">‘‘ubhato cā’’</hi>tiādi. Parivārena ganthitā tiṭṭhatīti yojetabbaṃ. <hi rend="bold">Tasseva parivārassā</hi>ti tasmiṃ eva parivāre. <hi rend="bold">Samuṭṭhānaṃ niyato kata</hi>nti ekaccaṃ samuṭṭhānena niyataṃ kataṃ. Tasmiṃ parivāre kiñci sikkhāpadaṃ niyatasamuṭṭhānaṃ aññehi asādhāraṇaṃ, taṃ pakāsitanti attho.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sambhedaṃ nidānañcañña</hi>nti sambhedo sikkhāpadānaṃ aññamaññasamuṭṭhānena saṃkiṇṇatā, nidānañca paññattiṭṭhānaṃ, aññaṃ puggalādivatthādi ca. <hi rend="bold">Sutte dissanti uparī</hi>ti heṭṭhā vutte, upari vakkhamāne ca parivārasutte eva dissanti. Yasmā ca evaṃ, tasmā sakalasāsanādhārassa vinayassa ṭhitihetubhūtaṃ parivāraṃ sikkheti, evamettha yojanā daṭṭhabbā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sambhinnasamuṭṭhānānī</hi>ti aññehi sādhāraṇasamuṭṭhānāni. <hi rend="bold">Ādimhi tāva purimanaye</hi>ti sabbapaṭhame paññattivāre āgatanayaṃ sandhāya vadati, tattha pana paññattivāre ‘‘paṭhamaṃ pārājikaṃ kattha paññattanti, vesāliyaṃ paññatta’’ntiādinā (pari. 1) nidānampi dissati eva. <hi rend="bold">Parato</hi>ti āgatabhāvaṃ pana sandhāya parato āgate sutte dissatīti veditabbanti vuttaṃ. <hi rend="bold">Tassā</hi>ti ubhatovibhaṅgapariyāpannassa sikkhāpadassa.</p>

<p rend="bodytext" n="258"><hi rend="paranum">258</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Aniyatā paṭhamikā</hi>ti āpattiṃ apekkhitvāva itthiliṅgaṃ kataṃ, paṭhamāniyataṃ sikkhāpadanti attho. Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">nānubandhe pavattini</hi>nti vuṭṭhāpitaṃ pavattiniṃ ananubandhanasikkhāpadaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="260"><hi rend="paranum">260</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Eḷakalomasikkhāpadavatthusmiṃ</hi><pb ed="V" n="2.0260" /> ‘‘bhikkhuniyo eḷakalomāni dhovantiyo rajantiyo vijaṭentiyo riñcanti uddesaṃ paripuccha’’nti (pārā. 576) āgatattā imaṃ riñcanti-padaṃ gahetvā sikkhāpadaṃ upalakkhitanti dassento <hi rend="bold">‘‘vibhaṅge ‘riñcanti uddesa’nti āgataṃ eḷakalomadhovāpanasikkhāpada’’</hi>nti āha.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Vassikasāṭikasikkhāpada</hi>nti <pb ed="M" n="2.0274" /> asamaye vassikasāṭikapariyesanasikkhāpadaṃ (pārā. 626 ādayo). <hi rend="bold">Ratanasikkhāpada</hi>nti ratanaṃ vā ratanasammataṃ vā paṭisāmanasikkhāpadaṃ (pāci. 502 ādayo).</p>

<p rend="bodytext" n="265"><hi rend="paranum">265</hi><hi rend="dot">.</hi> Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">buddhañāṇenā</hi>ti paṭividdhasabbaññutaññāṇena.</p>

<p rend="bodytext" n="267"><hi rend="paranum">267</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Na desenti tathāgatā’’</hi>ti etena chattapāṇissa dhammadesanāpaṭikkhepaṃ dasseti.</p>

<p rend="bodytext" n="269"><hi rend="paranum">269</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Akata</hi>nti aññehi amissīkataṃ, niyatasamuṭṭhānanti attho. <hi rend="bold">Akata</hi>nti vā pubbe anāgataṃ, abhinavanti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="270"><hi rend="paranum">270</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Samuṭṭhānañhi saṅkhepa</hi>nti ettha saṅkhipanti saṅgayhanti sadisasamuṭṭhānāni etthāti saṅkhepo, samuṭṭhānasīsaṃ. Neti vineti kāyavacīduccaritanti netti, vinayapāḷi, sā eva dhammoti nettidhammoti āha <hi rend="bold">‘‘vinayapāḷidhammassā’’</hi>ti.</p>

<p rend="centre">Samuṭṭhānasīsavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="chapter">Antarapeyyālaṃ</p>

<p rend="title">Katipucchāvāravaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="271"><hi rend="paranum">271</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kati</hi><pb ed="M" n="2.0275" /><hi rend="bold">āpattiyo</hi>ti pārājikādīsu pañcasu āpattīsu methunādinnādānādiantogadhabhedaṃ apekkhitvā jātivasena ekattaṃ āropetvā pucchā katā. <hi rend="bold">Kati āpattikkhandhā</hi>ti antogadhabhedaṃ apekkhitvā paccekaṃ rāsaṭṭhenāti ettakamevettha bhedo. <hi rend="bold">Vinītāniyeva</hi><pb ed="V" n="2.0261" /><hi rend="bold">vinītavatthūnī</hi>ti āpattito viramaṇāni eva avippaṭisārapāmojjādidhammānaṃ kāraṇattā vatthūnīti vinītavatthūni, tāni ettha atthato viratiādianavajjadhammā eva. <hi rend="bold">Veraṃ maṇatī</hi>ti verahetuttā ‘‘vera’’nti laddhanāmaṃ rāgādiakusalapakkhaṃ vināseti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Dhammassavanaggaṃ bhinditvā gacchatī</hi>ti bahūsu ekato nisīditvā dhammaṃ suṇantesu taṃ dhammassavanasamāgamaṃ kopetvā uṭṭhāya gacchati. <hi rend="bold">Anādarovā</hi>ti tussitabbaṭṭhāne tuṭṭhiṃ, saṃvijitabbaṭṭhāne saṃvegañca apavedento eva. <hi rend="bold">Kāyapāgabbhiya</hi>nti unnativasena pavattanakāyānācāraṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="274"><hi rend="paranum">274</hi><hi rend="dot">.</hi> Mettāya sambhūtaṃ <hi rend="bold">mettaṃ,</hi> kāyakammaṃ. <hi rend="bold">Ubhayehipī</hi>ti navakehi, therehi ca. <hi rend="bold">Piyaṃ karotī</hi>ti taṃ puggalaṃ pemaṭṭhānaṃ karoti, kesanti āha <hi rend="bold">‘‘sabrahmacārīna’’</hi>nti.</p>

<p rend="bodytext">Puggalaṃ paṭivibhajitvā bhuñjatīti pakatena sambandho. Tameva puggalapaṭivibhāgaṃ dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘asukassā’’</hi>tiādi vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Bhujissabhāvakaraṇato</hi>ti taṇhādāsabyato mocetvā samathavipassanāsu serivihāritākaraṇatoti attho. <hi rend="bold">Niyyātī</hi>ti pavattati. Sammādukkhakkhayāya saṃvattatīti attho.</p>

<p rend="centre">Katipucchāvāravaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Chaāpattisamuṭṭhānavāravaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="276"><hi rend="paranum">276</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Paṭhamena āpattisamuṭṭhānenā</hi>ti kevalaṃ kāyena. Pārājikāpattiyā ekantasacittakasamuṭṭhānattā <hi rend="bold">‘‘na hīti vattabba’’</hi>nti vuttaṃ. Saṅghādisesādīnaṃ <pb ed="M" n="2.0276" /> dukkaṭapariyosānānaṃ pañcannaṃ acittakānampi sambhavato <hi rend="bold">‘‘siyā’’</hi>ti vuttaṃ, āpajjanaṃ siyā bhaveyyāti attho. Hīnukkaṭṭhehi jātiādīhi omasane eva dubbhāsitassa paññattattā sā ekantavācācittasamuṭṭhānā evāti.</p>

<p rend="bodytext">Dutiyasamuṭṭhānanaye vācāya eva samāpajjitabbapāṭidesanīyassa abhāvā <hi rend="bold">‘‘na hī’’</hi>ti vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Tatiye <pb ed="V" n="2.0262" /> pana vosāsamānarūpaṃ bhikkhuniṃ kāyavācāhi anapasādanapaccayā pāṭidesanīyasambhavato <hi rend="bold">‘‘siyā’’</hi>ti vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Omasane pācittiyassa adinnādānasamuṭṭhānattepi tappaccayā paññattassa dubbhāsitassa pañcameneva samuppattīti dassetuṃ catutthavāre <hi rend="bold">‘‘dubbhāsitaṃ āpajjeyyāti na hīti vattabba’’</hi>nti vatvā pañcamavāre <hi rend="bold">‘‘siyāti vattabba’’</hi>nti vuttaṃ. Kāyavikāreneva omasantassa panettha dubbhāsitabhāvepi kāyakīḷābhāvābhāvato dukkaṭamevāti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Chaṭṭhavāre pana vijjamānopi kāyo dubbhāsitassa aṅgaṃ na hoti, pañcamasamuṭṭhāne eva chaṭṭhampi pavisatīti dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘na hī’’</hi>ti paṭikkhittaṃ, na pana tattha sabbathā dubbhāsitena anāpattīti dassetuṃ. Na hi davakamyatāya kāyavācāhi omasantassa dubbhāsitāpatti na sambhavati. Yañhi pañcameneva samāpajjati, taṃ chaṭṭhenapi samāpajjati eva dhammadesanāpatti viyāti gahetabbaṃ. Sesaṃ samuṭṭhānavāre suviññeyyameva.</p>

<p rend="centre">Chaāpattisamuṭṭhānavāravaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Katāpattivāravaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="277"><hi rend="paranum">277</hi><hi rend="dot">.</hi> Dutiye pana kativāre paṭhamasamuṭṭhānena āpajjitabbānaṃ āpattīnaṃ lahudassanasukhatthaṃ kuṭikārādīni eva samuddhaṭāni, na aññesaṃ abhāvā, sañcarittādīnampi vijjamānattā. Evaṃ dutiyasamuṭṭhānādīsupi. <hi rend="bold">‘‘Kappiyasaññī’’</hi>ti iminā acittakattaṃ dasseti. <hi rend="bold">‘‘Kuṭiṃ karotī’’</hi>ti iminā vacīpayogābhāvaṃ. Ubhayenāpi kevalaṃ kāyeneva dukkaṭādīnaṃ sambhavaṃ dasseti. Evaṃ uparipi yathānurūpaṃ kātabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Ekena</hi><pb ed="M" n="2.0277" /><hi rend="bold">samuṭṭhānena samuṭṭhahantī’’</hi>ti idaṃ idha visesetvā dassitānaṃ kāyatova samuṭṭhitānaṃ vasena vuttaṃ, avisesato pana tā āpattiyo itarasamuṭṭhānehipi yathārahaṃ samuṭṭhahanti eva. Evaṃ uparipi.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Tiṇavatthārakena cā’’</hi>ti idaṃ saṅghādisesavajjitānaṃ catunnaṃ āpattīnaṃ vasena vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="279"><hi rend="paranum">279</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Saṃvidahitvā</hi><pb ed="V" n="2.0263" /><hi rend="bold">kuṭiṃ karotī</hi>ti vācāya saṃvidahati, sayañca kāyena karotīti attho.</p>

<p rend="centre">Katāpattivāravaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Āpattisamuṭṭhānagāthāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="283"><hi rend="paranum">283</hi><hi rend="dot">.</hi> Tatiyo pana gāthāvāro dutiyavārena vuttamevatthaṃ saṅgahetvā dassetuṃ vutto. Tattha kāyova kāyikoti vattabbe vacanavipallāsena <hi rend="bold">‘‘kāyikā’’</hi>ti vuttaṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘tena samuṭṭhitā’’</hi>ti, kāyo samuṭṭhānaṃ akkhātoti attho.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Vivekadassinā</hi>ti sabbasaṅkhatavivittattā, tato vivittahetuttā ca nīvaraṇavivekañca nibbānañca dassanasīlena. <hi rend="bold">Vibhaṅgakovidā</hi>ti ubhatovibhaṅgakusalāti ālapanaṃ. Idha panevaṃ añño pucchanto nāma natthi, <hi rend="bold">upālitthero</hi> sayameva atthaṃ pākaṭaṃ kātuṃ pucchāvisajjanañca akāsīti iminā nayena sabbattha attho veditabbo.</p>

<p rend="centre">Āpattisamuṭṭhānagāthāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Vipattipaccayavāravaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="284"><hi rend="paranum">284</hi><hi rend="dot">.</hi> Catutthe pana vipattipaccayavāre <hi rend="bold">sīlavipattipaccayā</hi>ti sīlavipattipaacchādanapaccayā.</p>

<p rend="bodytext" n="286"><hi rend="paranum">286</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Diṭṭhivipattipaccayā</hi>ti diṭṭhivipattiyā appaṭinissajjanapaccayā.</p>

<p rend="bodytext" n="287"><hi rend="paranum">287</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ājīvavipattipaccayā</hi>ti <pb ed="M" n="2.0278" /> ettha āgamma jīvanti etenāti ājīvo, catupaccayo, sova micchāpattiyā vipannattā vipattīti <hi rend="bold">ājīvavipatti,</hi> tassā ājīvavipattiyā hetu, taduppādanataparibhoganimittanti attho.</p>

<p rend="centre">Vipattipaccayavāravaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Adhikaraṇapaccayavāravaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="291"><hi rend="paranum">291</hi><hi rend="dot">.</hi> Pañcame <pb ed="V" n="2.0264" /> adhikaraṇapaccayavāre <hi rend="bold">kiccādhikaraṇapaccayā</hi>ti apalokanavacanañattikammavācāsaṅkhatakammavācāpaccayā. <hi rend="bold">Pañcā</hi>ti ettha adhammikakatikādiṃ apaloketvā karontānaṃ animittanti attho. Pañcame adhikaraṇapaccayavāre kiccādhikaraṇapaccayā apalokanāvasāne dukkaṭaṃ, adhippāyādinā ñattikammādiṃ karontānaṃ thullaccayādi ca saṅgayhatīti daṭṭhabbaṃ. <hi rend="bold">Avasesā āpattiyo</hi>ti sotāpattiphalasamāpattiādayo. <hi rend="bold">‘‘Natthaññā āpattiyo’’</hi>ti idaṃ vipattiādibhāginiyo sāvajjāpattiyo sandhāya vuttaṃ.</p>

<p rend="centre">Adhikaraṇapaccayavāravaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="chapter">Samathabhedaṃ</p>

<p rend="title">Adhikaraṇapariyāyavāravaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="293"><hi rend="paranum">293</hi><hi rend="dot">.</hi> Chaṭṭhe <pb ed="M" n="2.0279" /> pariyāyavāre <hi rend="bold">alobho pubbaṅgamo</hi>tiādi sāsanaṭṭhitiyā aviparītato dhammavādissa vivādaṃ sandhāya vuttaṃ. <hi rend="bold">Aṭṭhārasa bhedakaravatthūni ṭhānānī</hi>ti dhammādīsu adhammotiādinā gahetvā dīpanāni idheva bhedakaravatthūni, tāni eva kāyakalahādivivādassa kāraṇattā <hi rend="bold">ṭhānāni,</hi> okāsattā <hi rend="bold">vatthūni,</hi> ādhārattā <hi rend="bold">bhūmiyo</hi>ti ca vuttāni. <hi rend="bold">Abyākatahetū</hi>ti asekkhānaṃ vivādaṃ sandhāya vuttaṃ. <hi rend="bold">Dvādasa mūlānī</hi>ti kodho upanāho, makkho palāso, issā macchariyaṃ, māyā sāṭheyyaṃ, pāpicchatā mahicchatā, sandiṭṭhiparāmāsitā ādhānaggāhīduppaṭinissajjitānīti imesaṃ channaṃ yugaḷānaṃ vasena cha dhammā ceva lobhādayo cha hetū cāti dvādasa dhammā vivādādhikaraṇassa mūlāni.</p>

<p rend="bodytext" n="294"><hi rend="paranum">294</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Cuddasa mūlānī</hi>ti tāneva dvādasa kāyavācāhi saddhiṃ cuddasa anuvādādhikaraṇassa mūlāni.</p>

<p rend="bodytext" n="295"><hi rend="paranum">295</hi><hi rend="dot">.</hi> Pathavīkhaṇanādīsu paṇṇattivajjesu kusalābyākatacittamūlikā āpatti hotīti dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘alobho pubbaṅgamo’’</hi>tiādi vuttaṃ. <hi rend="bold">Satta āpattikkhandhā ṭhānānī</hi>tiādi sattannaṃ āpattikkhandhānaṃ <pb ed="V" n="2.0265" /> paṭicchādanapaccayā āpattisambhavato vuttaṃ. ‘‘Āpattādhikaraṇapaccayā catasso āpattiyo āpajjatī’’ti (pari. 290) hi vuttaṃ. <hi rend="bold">‘‘Cha hetū’’</hi>ti idaṃ kusalānaṃ āpattihetuvohārassa ayuttatāya vuttaṃ, na pana kusalahetūnaṃ abhāvato. ‘‘Alobho pubbaṅgamo’’ti hi ādi vuttaṃ. Āpattihetavo eva hi pubbaṅgamanāmena vuttā.</p>

<p rend="bodytext" n="296"><hi rend="paranum">296</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Cattāri kammāni ṭhānānī</hi>tiādīsu apalokanavācā, ñattiādivācāyo ca kammānīti vuttaṃ. Tā eva hi ekasīmāyaṃ sāmaggimupagatānaṃ kammappattānaṃ anumatiyā sāvanakiriyānipphattisaṅkhātassa saṅghagaṇakiccasabhāvassa kiccādhikaraṇassa adhiṭṭhānābhāvena ‘‘ṭhānavatthubhūmiyo’’ti vuccanti. <hi rend="bold">Ekaṃ mūlaṃ saṅgho</hi>ti yebhuyyavasena vuttaṃ. Gaṇañattiapalokanānañhi <pb ed="M" n="2.0280" /> gaṇopi mūlanti. <hi rend="bold">Ñattito vā</hi>ti ñattiñattidutiyañatticatutthakammavācānaṃ ñattirūpattā, ñattipubbakattā ca vuttaṃ. Kammañattikammavācāñattivasena hi duvidhāsu ñattīsu anussāvanāpi kammamūlakantveva saṅgayhanti. Ñattivibhāgo cāyaṃ upari āvi bhavissati.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Ime satta samathā…pe… pariyāyenā’’</hi>ti idaṃ pucchāvacanaṃ. <hi rend="bold">‘‘Siyā’’</hi>ti idaṃ visajjanaṃ. <hi rend="bold">‘‘Kathañca siyā’’</hi>ti idaṃ puna pucchā. <hi rend="bold">Vivādādhikaraṇassa dve samathā</hi>tiādi puna visajjanaṃ. Tattha <hi rend="bold">‘‘vatthuvasenā’’</hi>ti idaṃ ‘‘satta samathā dasa samathā hontī’’ti imassa kāraṇavacanaṃ. <hi rend="bold">‘‘Pariyāyenā’’</hi>ti idaṃ ‘‘dasa samathā satta samathā hontī’’ti imassa kāraṇavacanaṃ. Catubbidhādhikaraṇasaṅkhātavatthuvasena ca desanākkamasaṅkhātapariyāyavasena cāti attho.</p>

<p rend="centre">Adhikaraṇapariyāyavāravaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Sādhāraṇavārādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="297"><hi rend="paranum">297</hi><hi rend="dot">.</hi> Sattame sādhāraṇavāre <hi rend="bold">sādhāraṇā</hi>ti vivādādhikaraṇassa vūpasamanakiccasādhāraṇā. Evaṃ sabbattha.</p>

<p rend="bodytext" n="298"><hi rend="paranum">298</hi><hi rend="dot">.</hi> Aṭṭhame tabbhāgiyavāre <hi rend="bold">tabbhāgiyā</hi>ti vivādādhikaraṇassa vūpasamanato tappakkhikā.</p>

<p rend="centre">Sādhāraṇavārādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Samathāsamathassasādhāraṇavāravaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="299"><hi rend="paranum">299</hi><hi rend="dot">.</hi> Navame <pb ed="V" n="2.0266" /> samathāsamathasādhāraṇavāre ‘‘sabbe samathā ekatova adhikaraṇaṃ samenti udāhu nānā’’ti pucchantena <hi rend="bold">‘‘samathā samathassa sādhāraṇā, samathā samathassa asādhāraṇā’’</hi>ti vuttaṃ. Vivādādiadhikaraṇakkamena tabbūpasamahetubhūte samathe uddharanto <hi rend="bold">‘‘yebhuyyasikā’’</hi>tiādimāha. Sammukhāvinayaṃ vinā kassaci samathassa asambhavā sesā chapi samathā sammukhāvinayassa sādhāraṇā vuttā, tesaṃ <pb ed="M" n="2.0281" /> pana channaṃ aññamaññāpekkhābhāvato te aññamaññaṃ asādhāraṇā vuttā. Tabbhāgiyavārepi eseva nayo.</p>

<p rend="centre">Samathāsamathassasādhāraṇavāravaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Samathasammukhāvinayavārādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="301-303"><hi rend="paranum">301-303</hi><hi rend="dot">.</hi> Ekādasamavārepi <hi rend="bold">sammukhāvinayo</hi>tiādi pucchā. <hi rend="bold">Yebhuyyasikā sativinayo</hi>tiādi visajjanaṃ. Evaṃ vinayavāre kusala-vāre tato paresupi pucchāvisajjanaparicchedo veditabbo.</p>

<p rend="bodytext">Tattha <hi rend="bold">sammukhāvinayo siyā kusalo</hi>tiādīsu tasmiṃ tasmiṃ vinayakamme, vivādādimhi ca niyuttapuggalānaṃ samuppajjanakakusalādīnaṃ vasena sammukhāvinayādīnaṃ, vivādādīnañca kusalādibhāvo tena tena upacārena vutto. Yasmā panetassa sammukhāvinayo nāma saṅghasammukhatādayo honti, tesañca anavajjasabhāvattā akusale vijjamānepi akusalattūpacāro na yutto āpattādhikaraṇassa akusalattūpacāro viya, tasmā natthi sammukhāvinayo akusaloti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="304"><hi rend="paranum">304</hi><hi rend="dot">.</hi> Tato paresu <hi rend="bold">yattha yebhuyyasikā labbhati, tattha sammukhāvinayo labbhatī</hi>tiādi sammukhāvinayassa itarehi samathehi niyamena saṃsaṭṭhataṃ, itaresaṃ pana channaṃ aññamaññaṃ saṃsaggābhāvañca dassetuṃ vuttaṃ.</p>

<p rend="centre">Samathasammukhāvinayavārādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Saṃsaṭṭhavārādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="306"><hi rend="paranum">306</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Adhikaraṇanti</hi><pb ed="V" n="2.0267" /><hi rend="bold">vā samathāti vā ime dhammā saṃsaṭṭhā</hi>tiādi samathānaṃ adhikaraṇesu eva yathārahaṃ pavattiṃ, adhikaraṇāni vinā tesaṃ visuṃ aṭṭhānañca dassetuṃ vuttaṃ. <hi rend="bold">Vinibbhujitvā nānākaraṇaṃ paññāpetu</hi>nti adhikaraṇato samathehi viyojetvā asaṃsaṭṭhe katvā nānākaraṇaṃ aññamaññaṃ asaṃsaṭṭhatāya ṭhitabhāvasaṅkhātaṃ nānattaṃ paññāpetuṃ adhikaraṇavūpasamakkhaṇe eva tesaṃ asaṃsaggaṃ paññāpetuṃ kiṃ sakkāti pucchati.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Adhikaraṇa</hi>ntiādi <pb ed="M" n="2.0282" /> gārayhavādadassanaṃ. <hi rend="bold">So mā heva</hi>nti yo evaṃ vadati, so ‘‘mā evaṃ vadā’’ti vacanīyo assa, na ca labbhati samathānaṃ aññatra adhikaraṇā vūpasamalakkhaṇanti pahānāvatthānasaṅkhātaṃ nānākaraṇaṃ paṭikkhipati. Lakkhaṇato pana adhikaraṇehi samathānaṃ nānākaraṇaṃ atthevāti daṭṭhabbaṃ. <hi rend="bold">Samathā adhikaraṇehi sammantī</hi>ti apalokanādīhi catūhi kiccādhikaraṇehi sabbepi samathā niṭṭhānaṃ gacchanti, nāññehīti imamatthaṃ sandhāya vuttaṃ. Teneva vakkhati ‘‘sammukhāvinayo vivādādhikaraṇena na sammati. Anuvāda…pe… āpattādhikaraṇena na sammati, kiccādhikaraṇena sammatī’’tiādi (pari. 311).</p>

<p rend="bodytext" n="307-313"><hi rend="paranum">307-313</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vivādādhikaraṇaṃ katihi samathehi sammatī</hi>tiādiko sammativāro. Tadanantaro sammatinasammativāro ca adhikaraṇehi samathānaṃ saṃsaṭṭhataṃ, visaṃsaṭṭhatañca dassetuṃ vutto. <hi rend="bold">Samathā samathehi sammantī</hi>tiādiko samathādhikaraṇavāro samathānaṃ aññamaññaṃ, adhikaraṇehi ca adhikaraṇānañca aññamaññaṃ, samathehi ca vūpasamāvūpasamaṃ dassetuṃ vutto.</p>

<p rend="bodytext" n="314"><hi rend="paranum">314</hi><hi rend="dot">.</hi> Samuṭṭhāpetivāro pana adhikaraṇehi adhikaraṇānaṃ uppattippakāradassanatthaṃ vutto. <hi rend="bold">Na katamaṃ adhikaraṇa</hi>nti attano sambhavamattena ekampi adhikaraṇaṃ na samuṭṭhāpetīti attho. Kathañcarahi samuṭṭhāpetīti āha <hi rend="bold">‘‘api cā’’</hi>tiādi. Tattha <hi rend="bold">jāyantī</hi>ti anantarameva anuppajjitvā paramparapaccayā jāyantīti adhippāyo. <hi rend="bold">‘‘Dhammo adhammo’’</hi>tiādinā ubhinnaṃ puggalānaṃ vivādapaccayā aññamaññakhemabhaṅgā honti, tappaccayā tesaṃ pakkhaṃ pariyesanena kalahaṃ vaḍḍhantānaṃ vivādo kañci mahāparisaṃ saṅghapariṇāyakaṃ lajjiṃ āgamma vūpasamaṃ gacchati. Tathā avūpasamante pana vivādo kamena vaḍḍhitvā sakalepi saṅghe vivādaṃ samuṭṭhāpeti, tato anuvādādīnīti evaṃ paramparakkamena vūpasamakāraṇābhāve cattāri adhikaraṇāni jāyanti. Taṃ sandhāyāha <pb ed="V" n="2.0268" /><hi rend="bold">‘‘saṅgho vivadati vivādādhikaraṇa’’</hi>nti. Saṅghassa vivadato yo vivādo, taṃ vivādādhikaraṇaṃ hotīti attho. Esa nayo sesesupi.</p>

<p rend="centre">Saṃsaṭṭhavārādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Bhajativāravaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="318"><hi rend="paranum">318</hi><hi rend="dot">.</hi> Tadanantaravāre <pb ed="M" n="2.0283" /> pana <hi rend="bold">vivādādhikaraṇaṃ catunnaṃ adhikaraṇāna</hi>ntiādi adhikaraṇānaṃ vuttanayena aññamaññapaccayattepi saṃsaggabhāvadassanatthaṃ vuttaṃ. <hi rend="bold">Vivādādhikaraṇaṃ catunnaṃ adhikaraṇānaṃ vivādādhikaraṇaṃ bhajatī</hi>tiādīsu vivādādhikaraṇaṃ catūsu adhikaraṇesu vivādādhikaraṇabhāvameva bhajati, nāññādhikaraṇabhāvaṃ, catūsu adhikaraṇesu vivādādhikaraṇattameva nissitaṃ vivādādhikaraṇameva pariyāpannaṃ vivādādhikaraṇabhāveneva saṅgahitanti evamattho gahetabbo.</p>

<p rend="bodytext" n="319"><hi rend="paranum">319</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vivādādhikaraṇaṃ sattannaṃ samathānaṃ kati samathe bhajatī</hi>tiādi pana catunnaṃ adhikaraṇānaṃ vūpasamane sati niyatasamathe dassetuṃ vuttaṃ. Tattha <hi rend="bold">kati samathe bhajatī</hi>ti attano upasamatthāya kittake samathe upagacchati, kittake samathe āgamma vūpasamaṃ gacchatīti attho. <hi rend="bold">Kati samathapariyāpanna</hi>nti attānaṃ vūpasametuṃ katisu samathesu tehi samānavasena paviṭṭhaṃ. <hi rend="bold">Katihi samathehi saṅgahita</hi>nti vūpasamaṃ karontehi katihi samathehi vūpasamakaraṇatthaṃ saṅgahitaṃ.</p>

<p rend="centre">Bhajativāravaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="chapter">Khandhakapucchāvāro</p>

<p rend="title">Pucchāvissajjanāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="320"><hi rend="paranum">320</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Upasampadakkhandhaka</hi>nti <pb ed="M" n="2.0284" /> pabbajjākhandhakaṃ (mahāva. 84). Saha niddesenāti <hi rend="bold">saniddesaṃ</hi>. ‘‘Sanniddesa’’nti vā pāṭho, so evattho. <hi rend="bold">Nidānena ca niddesena ca saddhi</hi>nti ettha paññattiṭṭhānapuggalādippakāsakaṃ nidānavacanaṃ nidānaṃ nāma, tannidānaṃ paṭicca niddiṭṭhasikkhāpadāni <pb ed="V" n="2.0269" /> niddeso nāma, tehi avayavabhūtehi sahitaṃ taṃsamudāyabhūtaṃ khandhakaṃ pucchāmīti attho. <hi rend="bold">Uttamāni padānī</hi>ti āpattipaññāpakāni vacanāni adhippetāni. <hi rend="bold">Tesaṃ…pe… kati āpattiyo hontī</hi>ti tehi vacanehi paññattā kati āpattikkhandhā hontīti attho. Nanu āpattiyo nāma puggalānaññeva honti, na padānaṃ, kasmā pana ‘‘samukkaṭṭhapadānaṃ kati āpattiyo’’ti sāmivasena niddeso katoti āha <hi rend="bold">‘‘yena yena hi padenā’’</hi>tiādi. Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">uposatha</hi>ntiādi uposathakkhandhakādīnaññeva (mahāva. 132 ādayo) gahaṇaṃ.</p>

<p rend="centre">Pucchāvissajjanāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="chapter">Ekuttarikanayaṃ</p>

<p rend="title">Ekakavāravaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="321"><hi rend="paranum">321</hi><hi rend="dot">.</hi> Ekuttarikanaye <pb ed="M" n="2.0285" /> pana <hi rend="bold">ajānantena vītikkantā</hi>ti paṇṇattiṃ vā vatthuṃ vā ajānantena vītikkantā pathavīkhaṇanasahaseyyādikā, sāpi pacchā āpannabhāvaṃ ñatvā paṭikammaṃ akarontassa antarāyikāva hoti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Pārivāsikādīhi pacchā āpannā</hi>ti vattabhedesu dukkaṭāni sandhāya vuttaṃ. Tasmiṃ khaṇe āpajjitabbaantarāpattiyo sandhāyāti keci vadanti, tassa pubbāpattīnaṃantarāpatti-padeneva vakkhamānattā purimameva yuttataraṃ. <hi rend="bold">Mūlavisuddhiyā antarāpattī</hi>ti mūlāyapaṭikassanādīni akatvā sabbapaṭhamaṃ dinnaparivāsamānattavisuddhiyā caraṇakāle āpannaantarāpattisaṅkhātasaṅghādiseso. <hi rend="bold">Agghavisuddhiyā</hi>ti antarāpattiṃ āpannassa mūlāya paṭikassitvā odhānasamodhānavasena odhunitvā purimāpattiyā samodhāya tadagghavasena puna dinnaparivāsādisuddhiyā caraṇakāle puna āpannā antarāpatti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Saussāhenevā</hi>ti punapi taṃ āpattiṃ āpajjitukāmatācittena, evaṃ desitāpi āpatti na vuṭṭhātīti adhippāyo. Dhuranikkhepaṃ akatvā āpajjane sikhāppattadosaṃ dassento āha <hi rend="bold">‘‘aṭṭhame vatthusmiṃ bhikkhuniyā pārājikamevā’’</hi>ti. Na kevalañca bhikkhuniyā eva, bhikkhūnampi dhuranikkhepaṃ akatvā thokaṃ thokaṃ sappiādikaṃ theyyāya gaṇhantānaṃ pādagghanake puṇṇe pārājikameva. Keci pana ‘‘aṭṭhame vatthusmiṃ bhikkhuniyā pārājikameva <pb ed="V" n="2.0270" /> hotīti vuttattā aṭṭhavatthukamevetaṃ sandhāya vutta’’nti vadanti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Dhammikassa paṭissavassā</hi>ti ‘‘idha vassaṃ vasissāmī’’tiādinā gihīnaṃ sammukhā katassa dhammikassa paṭissavassa, adhammikassa pana ‘‘asukaṃ paharissāmī’’tiādikassa paṭissavassa asaccāpanena āpatti natthi.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tathā codito</hi>ti adhammena codito, sayaṃ sacce, akuppe ca aṭṭhatvā paṭicchādentopi adhammacuditako eva. Pañcānantariyaniyatamicchādiṭṭhiyeva <hi rend="bold">micchattaniyatā</hi> nāma. Cattāro maggā <hi rend="bold">sammattaniyatā</hi> nāma.</p>

<p rend="centre">Ekakavāravaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Dukavāravaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="322"><hi rend="paranum">322</hi><hi rend="dot">.</hi> Dukesu <pb ed="M" n="2.0286" /> sayameva sapuggaloti āha <hi rend="bold">‘‘mudupiṭṭhikassā’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Ādi</hi>-saddena aṅgajātacchedaattaghātādiāpattiyo saṅgahitā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Bhaṇḍāgārikacittakammāni vā</hi>ti gahaṭṭhānaṃ bhaṇḍapaṭisāmanaṃ, itthipurisādipaṭibhānacittakammāni vā. <hi rend="bold">‘‘Cīvarādīni adento āpajjatī’’</hi>ti idaṃ ‘‘upajjhāyena, bhikkhave, saddhivihāriko saṅgahetabbo anuggahetabbo…pe… patto dātabbo’’tiādi (mahāva. 67) vacanato anādariyena āmisasaṅgahaṃ akarontassa dukkaṭaṃ, bhikkhuniyā pācittiyañca sandhāya vuttaṃ. Nissaṭṭhacīvarādīnaṃ adānaāpattipi ettheva saṅgahitā.</p>

<p rend="bodytext">Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">desento</hi>ti sabhāgāpattiṃ, adesanāgāminiādiñca desento. Nidānuddese āpattiṃ anāvikaronto, na desento ca āpajjati nāma. <hi rend="bold">Ovādaṃ agaṇhanto</hi>ti bhikkhūhi bhikkhuniovādatthāya vuttaṃ vacanaṃ agaṇhanto bālagilānagamiyavivajjito. Attano paribhogatthaṃ dinnaṃ aññassa dāne, saṅghāṭiṃ apārupitvā santaruttarena gāmappavesanādīsu ca āpattiyopi aparibhogena āpajjitabbāpattiyova. <hi rend="bold">Pamāṇa</hi>nti saṅghabhedānantariyanipphattiyā lakkhaṇaṃ. <hi rend="bold">Bālassā</hi>ti nissayaggahaṇavidhiṃ ajānantassa lajjibālasseva. <hi rend="bold">Lajjissā</hi>ti byattassa nissayadāyakasabhāgataṃ <pb ed="V" n="2.0271" /> parivīmaṃsantassa. Vinaye āgatā atthā venayikāti āha <hi rend="bold">‘‘dve atthā vinayasiddhā’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext">Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">appatto nissāraṇa</hi>nti ettha pabbājanīyakammaṃ vihārato nissāraṇattā nissāraṇanti adhippetaṃ, tañca yasmā kuladūsakaṃ akaronto puggalo āpattibahulopi āveṇikalakkhaṇena appatto nāma hoti, tasmā appatto nissāraṇaṃ. Yasmā pana āpattādibahulassāpi ‘‘ākaṅkhamāno saṅgho pabbājanīyakammaṃ kareyyā’’ti (cūḷava. 27) vuttaṃ, tasmā sunissārito, sabbathā pana suddho nirāpattiko dunnissāritoti daṭṭhabbo.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Appatto osāraṇa</hi>ntiādīsu upasampadākammaṃ ettha osāraṇaṃ adhippetaṃ, tañca hatthacchinnādiko ekacco paṭikkhittattā appattopi sosārito, paṇḍakādiko dosāritoti attho.</p>

<p rend="centre">Dukavāravaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Tikavāravaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="323"><hi rend="paranum">323</hi><hi rend="dot">.</hi> Tikesu <pb ed="M" n="2.0287" /><hi rend="bold">lohituppādāpatti</hi>nti pārājikāpattiṃ. <hi rend="bold">Āvusovādenā</hi>ti ‘‘āvuso’’ti ālapanena. <hi rend="bold">Āpatti</hi>nti dukkaṭāpattiṃ. <hi rend="bold">Sesā rattiñceva divā cā</hi>ti ettha aruṇuggamane āpajjitabbā paṭhamakathinādī (pārā. 459) sabbā āpattiyopi rattindivānaṃ vemajjheyeva āpajjitabbattā tatiyakoṭṭhāsaññeva paviṭṭhāti daṭṭhabbā. Atha vā uddhaste aruṇe āpajjitabbattā divā āpajjitabbesu eva paviṭṭhāti daṭṭhabbā, atthaṅgate sūriye bhikkhuniyo ovādanāpattiyo, pana rattandhakāre purisena saddhiṃ santiṭṭhanāpatti ca rattiyaññeva āpajjitabbā.</p>

<p rend="bodytext">Purebhattaṃ kulāni upasaṅkamanaanatirittabhojanādīni divā eva āpajjitabbāni. Keci pana ‘‘bhojanapaṭisaṃyuttāni sekhiyāni, gaṇabhojanādīni ca divā eva āpajjitabbānī’’ti vadanti. Tasmā īdisā āpattiyo muñcitvā sesāva tatiyakoṭṭhāsaṃ bhajantīti veditabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Na ūnadasavasso</hi>ti dasavassassa bālasseva paññattasikkhāpadattā vuttaṃ. Saddhivihārikaantevāsikesu <pb ed="V" n="2.0272" /> asammāvattanāpattiṃ, alajjīnaṃ nissayadānādimpi dasavassova āpajjati, vuṭṭhāpiniṃ dve vassāni ananubandhādimpi ūnadasavassā āpajjanti. <hi rend="bold">Abyākatacitto</hi>ti supantassa bhavaṅgacittaṃ sandhāya vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Appavārento</hi>ti anādariyena appavārento kenaci paccayena appavāretvā kāḷapakkhacātuddase saṅghe pavārente tattha anādariyena appavārento tameva āpattiṃ kāḷepi āpajjatīti juṇhe evāti niyamo na dissati, pacchimavassaṃvuttho pana pacchimakattikapuṇṇamiyameva pavāretuṃ labbhatīti tattha appavāraṇāpaccayā āpattiṃ āpajjamāno eva juṇhe āpajjatīti niyametabboti daṭṭhabbaṃ. <hi rend="bold">Juṇhe kappatī</hi>ti etthāpi eseva nayo.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Apaccuddharitvā hemante āpajjatī’’</hi>ti iminā ‘‘vassānaṃ cātumāsaṃ adhiṭṭhātu’’nti niyamavacaneneva apaccuddharantassa dukkaṭanti dasseti. Vassānupagamanaakaraṇīyena pakkamādayopi vasse eva āpajjati. Vatthikammādimpi gilāno eva. Adhotapādehi akkamanādīnipi anto eva āpajjati <pb ed="M" n="2.0288" />. Bhikkhuniyā anāpucchā ārāmappavesanādi ca antosīmāyameva. Nissayapaṭipannassa anāpucchādisāpakkamanādi ca bahisīmāyameva. Pātimokkhuddese santiyā āpattiyā anāvikaraṇāpattisamanubhāsanaūnavīsativassūpasampādanādisabbaadhammakammāpattiyopi saṅghe eva. Adhammena gaṇuposathādīsupi gaṇādimajjhe eva. Alajjissa santike nissayaggahaṇādipi puggalassa santike eva āpajjati.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tīṇi adhammikāni amūḷhavinayassa dānānī</hi>ti yo ummattakopi vītikkamakāle, anummatto sañcicceva āpattiṃ āpajjitvā bhikkhūhi pacchā codito saramāno eva ‘‘na sarāmī’’ti vadati, yo ca ‘‘supinaṃ viya sarāmī’’ti vā musā vadati, yo ca ummattakakāle kataṃ sabbampi sabbesaṃ vaṭṭatīti vadati, imesaṃ tiṇṇaṃ dinnāni tīṇi amūḷhavinayassa dānāni adhammikāni.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Apakatatto</hi>ti vinaye apakataññū. Tenāha ‘‘āpattānāpattiṃ na jānātī’’ti (pari. 325). <hi rend="bold">‘‘Diṭṭhiñca anissajjantānaṃyeva kammaṃ kātabba’’</hi>nti idaṃ bhikkhūhi ovadiyamānassa diṭṭhiyā anissajjanapaccayā dukkaṭaṃ, pācittiyampi vā avassameva sambhavatīti vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Mukhālambarakaraṇādibhedo</hi>ti <pb ed="V" n="2.0273" /> mukhabherīvādanādippabhedo. <hi rend="bold">Upaghātetī</hi>ti vināseti. <hi rend="bold">Bījaniggāhādike</hi>ti cittaṃ bījaniṃ gāhetvā anumodanādikaraṇeti attho.</p>

<p rend="centre">Tikavāravaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Catukkavāravaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="324"><hi rend="paranum">324</hi><hi rend="dot">.</hi> Catukkesu <hi rend="bold">so</hi>ti gihiparikkhāro. <hi rend="bold">Avāpuraṇaṃ dātu</hi>nti gabbhaṃ vivaritvā anto parikkhāraṭṭhapanatthāya vivaraṇakuñcikaṃ dātuṃ. Saṅghatthāya upanītaṃ sayameva anto paṭisāmitumpi vaṭṭati. Tenāha <hi rend="bold">‘‘anto ṭhapāpetuñca vaṭṭatī’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext">Ādikammikesu paṭhamaṃ purisaliṅgaṃ uppajjatīti āha <hi rend="bold">‘‘paṭhamaṃ uppannavasenā’’</hi>ti. Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">anāpatti vassacchedassā</hi>ti vassacchedasambandhiniyā anāpattiyā <pb ed="M" n="2.0289" /> evamattho. <hi rend="bold">Mantabhāsā</hi>ti mantāya paññāya kathanaṃ. <hi rend="bold">‘‘Navamabhikkhunito paṭṭhāyā’’</hi>ti idaṃ ‘‘anujānāmi, bhikkhave, aṭṭhannaṃ bhikkhunīnaṃ yathāvuḍḍhaṃ avasesānaṃ yathākatika’’nti (cūḷava. 426) vacanato ādito aṭṭhannaṃ bhikkhunīnaṃ paccuṭṭhātabbattā vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Idha na kappantīti vadantopi paccantimesu āpajjatī’’</hi>tiādinā sañcicca kappiyaṃ akappiyanti vā akappiyaṃ kappiyanti vā kathentassa sabbattha dukkaṭanti dasseti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Pubbakaraṇanti vuccatī</hi>ti aṭṭhakathāsu vuttaṃ, tāni idha parivāre uddhaṭānīti adhippāyo. Idhādhippetāni pana dassento <hi rend="bold">‘‘chandapārisuddhī’’</hi>tiādimāha.</p>

<p rend="centre">Catukkavāravaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Pañcakavāravaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="325"><hi rend="paranum">325</hi><hi rend="dot">.</hi> Pañcakesu <hi rend="bold">āpucchitvā cārassa abhāvo</hi>ti piṇḍapātikassa ‘‘nimantito sabhatto’’ti imassa aṅgassa abhāvā tena sikkhāpadena tassa sabbathā anāpattīti adhippāyo <pb ed="V" n="2.0274" />. <hi rend="bold">Susānaṃ netvā puna ānītaka</hi>nti susāne petakiccaṃ katvā nikkhantehi nhatvā chaḍḍitāni nivatthapārutavatthāni evaṃ vuccanti.</p>

<p rend="bodytext">Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">pañcahākārehī</hi>ti pañcahi avahāraṅgehi. Vatthuto pana garukalahukabhedena pārājikathullaccayadukkaṭāni vuttāni. Itthipurisasaṃyogādikaṃ kilesasamudācārahetukaṃ <hi rend="bold">paṭibhānacittakammaṃ</hi> nāma. <hi rend="bold">Pañhāsahassaṃ pucchī</hi>ti samathavipassanākammaṭṭhānesu pañhāsahassaṃ sammajjitvā ṭhitaṃ daharaṃ pucchi. Itaropi daharo attano gatamaggattā sabbaṃ vissajjesi, tena thero pasīdi. <hi rend="bold">Vattaṃ paricchindī</hi>ti vattaṃ niṭṭhāpesi. <hi rend="bold">Kiṃ tvaṃ āvuso</hi>tiādikaṃ thero khīṇāsavo sammajjanānisaṃsaṃ sabbesaṃ pākaṭaṃ kātuṃ avocāti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext">‘‘Jaṇṇukehi <pb ed="M" n="2.0290" /> patiṭṭhāya padacetiya’’nti pāṭhaseso. <hi rend="bold">Codanaṃ kāressāmī</hi>ti bhagavatā attānaṃ codāpessāmi, attānaṃ niggaṇhāpessāmīti attho.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ettakaṃ gayhūpaga</hi>nti ettakaṃ adhikaraṇavūpasamatthāya gahetabbavacananti yathā sutvā viññātuṃ sakkoti, evaṃ anuggaṇhantoti yojanā. Ettha ca ‘‘attano bhāsapariyantaṃ anuggahetvā parassa bhāsapariyantaṃ anuggahetvā’’ti ekaṃ, ‘‘adhammena karotī’’ti ekaṃ, ‘‘appaṭiññāyā’’ti ekañca katvā purimehi dvīhi pañcaṅgāni veditabbāni. <hi rend="bold">Vatthu</hi>nti methunādivītikkamaṃ. <hi rend="bold">Kathānusandhivinicchayānulomasandhivasena vatthuṃ na jānātī</hi>ti codakena vā cuditakena vā vuttakathānusandhinā tesaṃ vacanapaṭivacanānurūpena vadanto kathānusandhinā vatthuṃ na jānāti nāma, tañca suttavibhaṅge vinītavatthusaṅkhātena vinicchayānulomeneva vadanto vinicchayānulomasandhivasena vatthuṃ na jānāti nāma. <hi rend="bold">Ñattikammaṃ nāma hotī</hi>ti ñattikammaṃ niṭṭhitaṃ nāma hotīti na jānātīti sambandho. <hi rend="bold">Ñattiyā kammappatto</hi>ti ñattiyā niṭṭhitāyapi kammappatto eva hoti. Anussāvanaṭṭhāne eva kammaṃ niṭṭhitaṃ hotīti ñattikammaṃ niṭṭhitaṃ nāma hoti, taṃ ñattiyā kāraṇaṃ na jānātīti attho.</p>

<p rend="bodytext">Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">pañca visuddhiyo</hi>ti āpattito visuddhihetuttā, visuddhehi kattabbato ca pātimokkhuddesā vuttā.</p>

<p rend="centre">Pañcakavāravaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Chakkavārādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="326"><hi rend="paranum">326</hi><hi rend="dot">.</hi> Chakkādīsu <pb ed="V" n="2.0275" /> pāḷiyaṃ <hi rend="bold">cha agāravā</hi>ti buddhadhammasaṅghasikkhāsu, appamāde, paṭisanthāre ca cha agāravā, tesu eva ca cha gāravā veditabbā. <hi rend="bold">‘‘Chabbassaparamatā dhāretabba’’</hi>nti idaṃ vibhaṅge āgatassa paramassa dassanaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="328"><hi rend="paranum">328</hi><hi rend="dot">.</hi> Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">āgatehi sattahī</hi>ti ‘‘pubbevassa hoti musā bhaṇissa’’ntiādinā <hi rend="bold">musāvādasikkhāpade</hi> (pāci. 4) āgatehi sattahi.</p>

<p rend="bodytext" n="329"><hi rend="paranum">329</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Taṃ</hi><pb ed="M" n="2.0291" /><hi rend="bold">kutettha labbhā</hi>ti taṃ anatthassa acaraṇaṃ ettha etasmiṃ puggale, lokasannivāse vā kuto kena kāraṇena sakkā laddhunti <hi rend="bold">āghātaṃ paṭivineti</hi>.</p>

<p rend="bodytext" n="330"><hi rend="paranum">330</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sassato lokotiādinā vasenā</hi>ti ‘‘sassato loko, asassato loko. Antavā loko, anantavā loko. Taṃ jīvaṃ taṃ sarīranti vā, aññaṃ jīvaṃ aññaṃ sarīranti vā. Hoti tathāgato parammaraṇā, na hoti tathāgato parammaraṇā. Hoti ca na hoti ca tathāgato parammaraṇā, neva hoti na na hoti tathāgato parammaraṇā’’ti (ma. ni. 1.269) evaṃ āgatā dasa antaggāhikā diṭṭhiyo sandhāya vuttaṃ. <hi rend="bold">Micchādiṭṭhiādayo</hi>ti micchādiṭṭhimicchāsaṅkappādayo aṭṭhamicchāñāṇamicchāvimuttīhi saddhiṃ dasa micchattā. Tattha <hi rend="bold">micchāñāṇa</hi>nti micchādiṭṭhisampayutto moho. Avimuttasseva vimuttasaññitā <hi rend="bold">micchāvimutti</hi> nāma.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Viparītā</hi>ti sammādiṭṭhiādayo sammāñāṇasammāvimuttipariyosānā dasa. Tattha <hi rend="bold">sammāvimutti</hi> arahattaphalaṃ, taṃsampayuttaṃ pana ñāṇaṃ vā paccavekkhaṇañāṇaṃ vā <hi rend="bold">sammāñāṇa</hi>nti veditabbaṃ.</p>

<p rend="centre">Ekuttarikanayo niṭṭhito.</p>

<p rend="chapter">Uposathādipucchāvissajjanāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="332"><hi rend="paranum">332</hi><hi rend="dot">.</hi> Uposathādipucchāsu <pb ed="V" n="2.0276" /><hi rend="bold">pavāraṇagāthā</hi>ti diṭṭhādīhi tīhi ṭhānehi pavāraṇāvācā eva. Evaṃ vuttānaṃ pana chandovicitilakkhaṇena vuttajātibhedā gāthā.</p>

<p rend="centre">Chakkavārādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Mahāvaggavaṇṇanānayo niṭṭhito.</p>

<p rend="strong">Paññattivaggo</p>

<p rend="chapter">Paṭhamagāthāsaṅgaṇikaṃ</p>

<p rend="title">Sattanagaresu paññattasikkhāpadavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="335"><hi rend="paranum">335</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Aḍḍhuḍḍhasatānī</hi>ti <pb ed="V" n="2.0277" /><pb ed="M" n="2.0292" /> paññāsādhikāni tīṇi satāni. Viggahapadena manussaviggahaṃ vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Atireka</hi>nti paṭhamakathinaṃ. <hi rend="bold">Kāḷaka</hi>nti suddhakāḷakaṃ. <hi rend="bold">Bhūta</hi>nti bhūtārocanaṃ. <hi rend="bold">Bhikkhunīsu ca akkoso</hi>ti ‘‘yā pana bhikkhunī bhikkhuṃ akkoseyyā’’ti (pāci. 1029) vuttaṃ sikkhāpadaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Dvepi ca bhedā</hi>ti dve saṅghabhedasikkhāpadāni. <hi rend="bold">Antaravāsaka</hi>nāmena aññātikāya bhikkhuniyā hatthato cīvarapaṭiggahaṇaṃ vuttaṃ. <hi rend="bold">Sutta</hi>nti suttaṃ viññāpetvā vāyāpanaṃ. <hi rend="bold">Vikāle</hi>ti vikālabhojanaṃ. <hi rend="bold">Cāritta</hi>nti purebhattaṃ pacchābhattaṃ cārittaṃ. <hi rend="bold">Nahāna</hi>nti orenaddhamāsanahānaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Cīvaraṃ datvā</hi>ti samaggena saṅghena cīvaraṃ datvā khiyyanaṃ. <hi rend="bold">Giragga</hi>nti naccagītaṃ. <hi rend="bold">Cariyā</hi>ti antovassaṃ cārikacaraṇaṃ. <hi rend="bold">Tatthevā</hi>ti vassaṃvutthāya cārikaṃ apakkamitvā tattheva nivāsanaṃ paṭicca paññattasikkhāpadaṃ. <hi rend="bold">Chandadānenā</hi>ti pārivāsikena chandadānena.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Pārājikāni cattārī</hi>ti bhikkhunīnaṃ asādhāraṇāni. <hi rend="bold">Soḷasā</hi>ti ādito pañca sikkhāpadāni, kuladūsanañcāti cha, bhikkhunīnaṃ asādhāraṇāni dasa nissaggiyāni.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Catuttiṃsā</hi>ti paṭhamakathinasuddhakāḷakacīvarapaṭiggahaṇarūpiyacīvaravāyāpanakoseyyamissakaeḷakalomadhovāpanadutiyapattavajjitāni <pb ed="V" n="2.0278" /> bhikkhuvibhaṅge dvāvīsati, bhikkhunīnaṃ asādhāraṇāni dvādasa cāti catuttiṃsa. <hi rend="bold">Chapaññāsasata</hi>nti vesāliyādīsu paññattāni dvattiṃsasikkhāpadāni ṭhapetvā sesā chapaññāsasataṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Dasa</hi><pb ed="M" n="2.0293" /><hi rend="bold">gārayhā</hi>ti vosāsaappaṭisaṃ viditasikkhāpadadvayañca ṭhapetvā sesāni dasa pāṭidesanīyāni. <hi rend="bold">Dve sattati sekhiyāni</hi> surusurukārakasāmisenahatthenapānīyathālakapaṭiggahaṇasasitthakapattadhovanāni tīṇi ṭhapetvā sesāni sekhiyāni.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Seyyā</hi>ti anupasampannena sahaseyyasikkhāpadaṃ. <hi rend="bold">Khaṇane</hi>ti pathavīkhaṇanaṃ. <hi rend="bold">Gaccha devate</hi>ti bhūtagāmasikkhāpadaṃ vuttaṃ. <hi rend="bold">Sappāṇakaṃ siñca</hi>nti sappāṇodakasiñcanaṃ. <hi rend="bold">Mahāvihāro</hi>ti mahallakavihāro.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Añña</hi>nti aññavādakaṃ. <hi rend="bold">Dvāra</hi>nti yāva dvārakosā aggaḷaṭṭhapanaṃ. <hi rend="bold">Sahadhammo</hi>ti sahadhammikaṃ vuccamāno. <hi rend="bold">Payopāna</hi>nti surusurukārakasikkhāpadaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Eḷakalomo</hi>ti eḷakalomadhovāpanaṃ. <hi rend="bold">Patto cā</hi>ti dutiyapatto. <hi rend="bold">Ovādo</hi>ti bhikkhunupassayaṃ upasaṅkamitvā ovādo. <hi rend="bold">Bhesajja</hi>nti catumāsapaccayapavāraṇāsikkhāpadaṃ. <hi rend="bold">Āraññiko</hi>ti catutthapāṭidesanīyaṃ. <hi rend="bold">Ovādo</hi>ti ovādāya vā saṃvāsāya vā agamanaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="337"><hi rend="paranum">337</hi><hi rend="dot">.</hi> ‘‘Ye ca yāvatatiyakā’’ti pañhassa ‘‘ime kho yāvatatiyakā’’ti vissajjanaṃ vatvā tadanantaraṃ ‘‘sādhāraṇaṃ asādhāraṇa’’ntiādipañhānaṃ vissajjane vattabbe yasmā taṃ avatvā ‘‘kati chedanakānī’’tiādike aṭṭha pañhe antarā vissajjetvā tesaṃ anantarā ‘‘vīsaṃ dve satāni bhikkhūnaṃ…pe… chacattārīsā bhikkhūnaṃ, bhikkhunīhi asādhāraṇā’’tiādinā ukkameneva sādhāraṇādipañhā vissajjitā, tasmā taṃ ukkamavissajjanakāraṇaṃ dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘yasmā pana ye ca yāvatatiyakāti ayaṃ pañho’’</hi>tiādimāha.</p>

<p rend="bodytext" n="338"><hi rend="paranum">338</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Dhovanañca paṭiggaho</hi>tiādigāthā aṭṭhakathācariyānaṃ gāthāva. <hi rend="bold">Chabbassāni nisīdana</hi>nti dve sikkhāpadāni. <hi rend="bold">Dve lomā</hi>ti tiyojanātikkamadhovāpanavasena dve eḷakalomasikkhāpadāni. <hi rend="bold">Vassikā āraññakena cā</hi>ti vassikasāṭikā pariyesanaaraññakesu senāsanesu viharaṇasikkhāpadena saha.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Paṇīta</hi>nti <pb ed="V" n="2.0279" /> paṇītabhojanaviññāpanaṃ. <hi rend="bold">Ūna</hi>nti ūnavīsativassūpasampādanaṃ. <hi rend="bold">Mātugāmena saddhi</hi>nti saṃvidhāya gamanaṃ vuttaṃ. <hi rend="bold">Yā sikkhā</hi>ti yaṃ sikkhāpadaṃ. <hi rend="bold">Nisīdane</hi><pb ed="M" n="2.0294" /><hi rend="bold">ca yā sikkhā</hi>ti pamāṇātikkantanisīdanakārāpane yaṃ sikkhāpadaṃ. Tathā <hi rend="bold">vassikā yā ca sāṭikā</hi>ti etthāpi.</p>

<p rend="bodytext">Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">sataṃ sattati chaccevime honti ubhinnaṃ asādhāraṇā</hi>ti bhikkhūnaṃ bhikkhunīhi asādhāraṇā chacattārīsa, bhikkhunīnaṃ bhikkhūhi asādhāraṇā tiṃsādhikaṃ satañcāti evaṃ ubhinnaṃ asādhāraṇā ca chasattatiadhikaṃ sataṃ sikkhāpadānīti attho. <hi rend="bold">Sataṃ sattati cattārī</hi>ti ubhinnaṃ sādhāraṇasikkhānaṃ gaṇanā catusattatiadhikaṃ sataṃ sikkhāpadānīti attho.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Vibhattiyo</hi>ti āpattikkhandhā ceva uposathapavāraṇādayo ca adhippetā. Te hi pārājikādibhedena, bhikkhuuposathādibhedena ca vibhajīyanti. Tenāha ‘‘vibhattiyo’’tiādi. <hi rend="bold">Tesa</hi>nti aṭṭhannaṃ pārājikādīnaṃ. <hi rend="bold">Dvīhī</hi>tiādi vivādādhikaraṇādīnaṃ samathehi vūpasamadassanaṃ.</p>

<p rend="centre">Sattanagaresu paññattasikkhāpadavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Pārājikādiāpattivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="339"><hi rend="paranum">339</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ida</hi>nti ‘‘pārājikanti yaṃ vutta’’ntiādinā vuttaṃ vacanaṃ sandhāya vadati. Idañhi heṭṭhā ‘‘garuka lahuka’’ntiādinā uddhaṭapañhesu anāgatampi ‘‘sabbānipetāni viyākarohi, handa vākyaṃ suṇoma te’’ti ettha yathāvuttāni aññānipi ‘‘sabbānipetāni viyākarohi, handa vākyaṃ suṇomā’’ti evaṃ gahitamevāti dassento <hi rend="bold">‘‘iminā pana āyācanavacanena saṅgahitassā’’</hi>tiādi vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ativassatī</hi>ti ovassati, vassodakaṃ pavisatīti attho. <hi rend="bold">Dhammāna</hi>nti yathā catupaccaye dhārayatīti dhammo, tesaṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘saṅkhatadhammāna’’</hi>nti. <hi rend="bold">Gāthāsaṅgaṇika</hi>nti gāthāsaṅgaho, te te atthā gāthāhi saṅgahetvā gaṇīyanti kathīyanti etthāti hi gāthāsaṅgaṇikaṃ.</p>

<p rend="centre">Pārājikādiāpattivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Paṭhamagāthāsaṅgaṇikavaṇṇanānayo niṭṭhito.</p>

<p rend="chapter">Adhikaraṇabhedaṃ</p>

<p rend="title">Ukkoṭanabhedādikathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="341"><hi rend="paranum">341</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Alaṃ</hi><pb ed="M" n="2.0295" /><pb ed="V" n="2.0280" /><hi rend="bold">āvuso’’ti attapaccatthike saññāpetvā</hi>ti pattacīvarādiatthāya alaṃ bhaṇḍanādikaraṇanti vivādādīsu dosadassanamattena saññāpetvā aññamaññaṃ khamāpetvā vūpasamenti, na pana aññamaññaṃ āpattānāpattidassanavasenāti adhippāyo. Tenāha <hi rend="bold">‘‘pāḷimuttakavinicchayenevā’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext">Visamāni kāyakammādīni nissito bhikkhu <hi rend="bold">visamanissito</hi> nāma, micchādiṭṭhinissito <hi rend="bold">gahananissito,</hi> balavante purise nissito <hi rend="bold">balavanissito</hi> nāmāti dassento <hi rend="bold">‘‘eko visamānī’’</hi>tiādimāha.</p>

<p rend="centre">Ukkoṭanabhedādikathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Adhikaraṇanidānādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="342"><hi rend="paranum">342</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Āpattiṃ nissāya uppajjanakaāpattivasenā</hi>ti paresaṃ, attano ca āpattiṃ paṭicchādentānaṃ vajjapaṭicchādīnaṃ pārājikādiāpattimeva sandhāya vuttaṃ, na sabbāpattiyo. <hi rend="bold">Kiccaṃ nissāya uppajjanakakiccāna</hi>nti ukkhepanīyādikammaṃ nissāya uppajjanakānaṃ tadanuvattikāya bhikkhuniyā yāvatatiyānussāvanānaṃ kiccānaṃ vasena, na sabbesaṃ kiccānaṃ vasenāti.</p>

<p rend="bodytext" n="344"><hi rend="paranum">344</hi><hi rend="dot">.</hi> Pāḷiyaṃ ‘‘katihi adhikaraṇehī’’ti pucchāya ‘‘ekena adhikaraṇena kiccādhikaraṇenā’’ti vuttaṃ. ‘‘Katisu ṭhānesū’’ti pucchāya ‘‘tīsu ṭhānesu saṅghamajjhe, gaṇamajjhe, puggalassa santike’’ti vuttaṃ. ‘‘Katihi samathehī’’ti pucchāya ‘‘tīhi samathehī’’ti vuttaṃ. Tīhipi etehi eko vūpasamanappakārova pucchito, vissajjito cāti veditabbo.</p>

<p rend="bodytext" n="348"><hi rend="paranum">348</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vivādādhikaraṇaṃ</hi><pb ed="V" n="2.0281" /><hi rend="bold">hoti anuvādādhikaraṇa</hi>ntiādīsu vivādādhikaraṇameva anuvādādhikaraṇādipi hotīti pucchāya vivādādhikaraṇaṃ vivādādhikaraṇameva hoti, anuvādādayo na hotīti vissajjanaṃ.</p>

<p rend="centre">Adhikaraṇanidānādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Sattasamathanānātthādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="354"><hi rend="paranum">354</hi><hi rend="dot">.</hi> Adhikaraṇapucchāvissajjane <pb ed="M" n="2.0296" /> pāḷiyaṃ <hi rend="bold">vipaccayatāya vohāro</hi>ti virūpavipākāya aññamaññaṃ dukkhuppādanāya kāyavacīvohāro. <hi rend="bold">Medhaga</hi>nti vuddhippatto kalaho.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Anusampavaṅkatā</hi>ti vipatticodanāya anu anu saṃyujjanavasena ninnatā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Abbhussahanatā</hi>ti ativiya sañjātussāhatā. <hi rend="bold">Anubalappadāna</hi>nti codakānampi upatthambhakaraṇaṃ. <hi rend="bold">Kammasaṅgahābhāvenā</hi>ti saṅghasammukhatādimattassa sammukhāvinayassa saṅghādīhi kattabbakiccesu saṅgahābhāvā.</p>

<p rend="centre">Sattasamathanānātthādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Adhikaraṇabhedavaṇṇanānayo niṭṭhito.</p>

<p rend="strong">Dutiyagāthāsaṅgaṇikaṃ</p>

<p rend="title">Codanādipucchāvissajjanāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="359"><hi rend="paranum">359</hi><hi rend="dot">.</hi> Dutiyagāthāsaṅgaṇikāya <pb ed="M" n="2.0297" /> ‘‘codanā kimatthāyā’’tiādikā pucchā upālittherena katā. ‘‘Codanā sāraṇatthāyā’’tiādivissajjanaṃ bhagavatā vuttaṃ. Upālitthero sayameva pucchitvā vissajjanaṃ akāsītipi vadanti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Mantaggahaṇa</hi>nti tesaṃ vicāraṇāgahaṇaṃ, suttantikattherānaṃ, vinayadharattherānañca adhippāyagahaṇanti <pb ed="V" n="2.0282" /> attho. <hi rend="bold">Pāṭekkaṃ vinicchayasanniṭṭhāpanattha</hi>nti tesaṃ paccekaṃ adhippāyaṃ ñatvā tehi samuṭṭhāpitanayampi gahetvā vinicchayapariyosāpanatthanti adhippāyo.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Mā kho turito abhaṇī’’</hi>tiādinā abhimukhe ṭhitaṃ kañci anuvijjakaṃ ovadantena viya therena anuvijjakavattaṃ kathitaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Anuyuñjanavatta</hi>nti anuyujjanakkamaṃ, taṃ pana yasmā sabbasikkhāpadavītikkamavisayepi taṃtaṃsikkhāpadānulomena kattabbaṃ, tasmā ‘‘sikkhāpadānulomika’’nti vuttaṃ. <hi rend="bold">Attano gatiṃ nāsetī</hi>ti attano sugatigamanaṃ vināseti.</p>

<p rend="bodytext">Anusandhita-saddo bhāvasādhanoti āha <hi rend="bold">‘‘anusandhitanti kathānusandhī’’</hi>ti. <hi rend="bold">Vattānusandhitenā</hi>ti etthāpi eseva nayo. <hi rend="bold">Vattānusandhitenā</hi>ti ācārānusandhinā, ācārena saddhiṃ samentiyā paṭiññāyāti attho. Tenāha <hi rend="bold">‘‘yā assa vattenā’’</hi>tiādi.</p>

<p rend="bodytext">Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">sañcicca āpatti</hi>ntiādi alajjilajjilakkhaṇaṃ bhikkhubhikkhunīnaṃ vasena vuttaṃ tesaññeva sabbappakārato sikkhāpadādhikārattā. Sāmaṇerādīnampi sādhāraṇavasena pana sañcicca yathāsakaṃ sikkhāpadavītikkamanādikaṃ alajjilajjilakkhaṇaṃ veditabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Kathānusandhivacana</hi>nti cuditakaanuvijjakānaṃ kathāya anusandhiyuttaṃ vacanaṃ na jānāti, tehi ekasmiṃ kāraṇe vutte sayaṃ taṃ asallakkhetvā attano abhirucitameva asambandhitatthanti attho. <hi rend="bold">Vinicchayānusandhivacanañcā</hi>ti anuvijjakena katassa āpattānāpattivinicchayassa anuguṇaṃ, sambandhavacanañca.</p>

<p rend="centre">Codanādipucchāvissajjanāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="chapter">Codanākaṇḍaṃ</p>

<p rend="title">Anuvijjakakiccavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="360"><hi rend="paranum">360</hi><hi rend="dot">.</hi> Pāḷiyaṃ <pb ed="M" n="2.0298" /><pb ed="V" n="2.0283" /><hi rend="bold">yaṃ kho tva</hi>ntiādīsu tvaṃ, āvuso, yaṃ imaṃ bhikkhuṃ codesi, taṃ kimhi dose codesi, katarāya vipattiyā codesīti attho. Evaṃ sabbattha.</p>

<p rend="bodytext" n="361"><hi rend="paranum">361</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Asuddhaparisaṅkito</hi>ti asuddhāya aṭṭhāne uppannāya parisaṅkāya parisaṅkito. Tenāha <hi rend="bold">‘‘amūlakaparisaṅkito’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext" n="364"><hi rend="paranum">364</hi><hi rend="dot">.</hi> Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">uposatho sāmaggatthāyā</hi>ti visuddhānaṃ bhikkhūnaṃ aññoññanirapekkho ahutvā uposatho uposathaṭṭhānaṃ sannipatitvā ‘‘pārisuddhiṃ āyasmanto ārocetha, parisuddhetthāyasmanto, parisuddho ahaṃ āvuso’’tiādinā aññamaññaṃ parisuddhivīmaṃsanārocanavasena ayutte vivajjetvā yutteheva kāyacittasāmaggīkaraṇatthāya.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Visuddhāya pavāraṇā</hi>ti diṭṭhasutādīhi aññamaññaṃ kathāpetvā visuddhisampādanatthāyāti attho. <hi rend="bold">Ubho ete</hi>ti āmisapuggalanissayane ete ubho.</p>

<p rend="centre">Anuvijjakakiccavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="chapter">Cūḷasaṅgāmaṃ</p>

<p rend="title">Anuvijjakassa paṭipattivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="365"><hi rend="paranum">365</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Tatra</hi><pb ed="M" n="2.0299" /><hi rend="bold">hī</hi>ti tasmiṃ sannipāte. <hi rend="bold">Attapaccatthikā</hi>ti lajjipesalassa codakapāpagarahīpuggalassa anatthakāmā verīpuggalā. <hi rend="bold">Sāsanapaccatthikā</hi>ti attano anācārānuguṇaṃ buddhavacanaṃ pakāsento taṇhāgatikā, diṭṭhigatikā ca. <hi rend="bold">Ajjhogāhetvā</hi>ti alajjiabhibhavanavasena <pb ed="V" n="2.0284" /> saṅghamajjhaṃ pavisitvā. <hi rend="bold">So saṅgāmāvacaro</hi>ti so codako saṅgāmāvacaro nāma. <hi rend="bold">Diṭṭhasutamutampi rājakathādika</hi>nti diṭṭhasutavaseneva rājacorādikathaṃ, mutavasenapi annādikathañca akathentenāti yojetabbaṃ. <hi rend="bold">Kappiyākappiyanissitā vā</hi>tiādīsu rūpārūpapaṭicchedapadena sakalaabhidhammatthapiṭakattaṃ dasseti. <hi rend="bold">Samathācārādīhi paṭisaṃyutta</hi>nti sakalasuttantapiṭakattaṃ. Tattha <hi rend="bold">samathācāro</hi> nāma samathabhāvanākkamo. Tathā <hi rend="bold">vipassanācāro</hi>. <hi rend="bold">Ṭhānanisajjavattādinissitā</hi>ti saṅghamajjhādīsu garucittīkāraṃ paccupaṭṭhapetvā ṭhānādikkamanissitā ceva cuddasamahāvattādivattanissitā ca, <hi rend="bold">ādi</hi>-saddena appicchatādinissitā cāti attho. <hi rend="bold">Pañhe uppanne</hi>ti kenaci uppanne pañhe pucchite. Idañca upalakkhaṇamattaṃ, yaṃ kiñci upaṭṭhitaṃ dhammaṃ bhāsassūti adhippāyo.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Kulapadeso</hi> nāma khattiyādijātiyampi kāsikarājakulādikulaviseso. Etamevāha <hi rend="bold">‘‘kulapadeso khattiyakulādivaseneva veditabbo’’</hi>ti. <hi rend="bold">Sannipātamaṇḍale</hi>ti attano anuvijjamānappakāraṃ saṅghassa ñāpanatthaṃ uṭṭhāya saṅghasannipātamajjhe ito cito ca paresaṃ mukhaṃ olokentena na caritabbaṃ. Yathānisinneneva dhammavinayānuguṇaṃ vinicchayaṃ yathā sabbe suṇanti, tathā vattabbanti attho.</p>

<p rend="bodytext">Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">acaṇḍikatenā</hi>ti akatacaṇḍabhāvena, apharusenāti attho. <hi rend="bold">‘‘Hitānukampinā’’</hi>ti etena mettāpubbabhāgo vutto. <hi rend="bold">‘‘Kāruṇikena bhavitabba’’</hi>nti iminā appanāppattakaruṇā vuttā. <hi rend="bold">‘‘Hitaparisakkinā’’</hi>ti iminā karuṇāpubbabhāgo. Tenāha <hi rend="bold">‘‘karuṇā ca karuṇāpubbabhāgo ca upaṭṭhāpetabboti ayaṃ padadvayepi adhippāyo’’</hi>ti. <hi rend="bold">Lajjiyā</hi>ti lajjinī.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Anuyogavattaṃ</hi><pb ed="M" n="2.0300" /><hi rend="bold">kathāpetvā</hi>ti ‘‘kālena vakkhāmī’’tiādinā (pari. 362) vuttavattaṃ. Anuyuñjanācārakkameneva anuyuñjanaṃ <hi rend="bold">anuyogavattaṃ</hi> nāma, taṃ kathāpetvā teneva kamena anuyuñjāpetvāti attho. <hi rend="bold">Ujumaddavenā</hi>ti ettha ajjhāharitabbapadaṃ dasseti <hi rend="bold">‘‘upacaritabbo’’</hi>ti. ‘‘Dhammesu ca puggalesu cā’’ti idaṃ ‘‘majjhattena bhavitabba’’nti pakatena sambandhitabbanti āha <hi rend="bold">‘‘dhammesu ca puggalesu ca…pe… majjhattoti veditabbo’’</hi>ti. Yañhi yattha katthaci kattabbaṃ, taṃ tattha atikkamanto majjhatto nāma na hoti, dhammesu ca gāravo kattabbo. Puggalesu pana mettābhāvena pakkhapātagāravo. Tasmā imaṃ vidhiṃ anatikkantova tesu majjhattoti veditabbo.</p>

<p rend="bodytext" n="366"><hi rend="paranum">366</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Saṃsandanattha</hi>nti āpatti vā anāpatti vāti saṃsaye jāte saṃsanditvā nicchayakaraṇatthaṃ <pb ed="V" n="2.0285" /> vuttanti adhippāyo. <hi rend="bold">Atthadassanāyā</hi>ti sādhetabbassa āpattādiupameyyatthassa codakacuditake attano paṭiññāya eva sarūpavibhāvanatthaṃ. <hi rend="bold">Attho jānāpanatthāyā</hi>ti evaṃ vibhāvito attho codakacuditakasaṅghānaṃ ñāpanatthāya nijjhāpanatthāya, sampaṭicchāpanatthāyāti attho. <hi rend="bold">Puggalassa ṭhapanatthāyā</hi>ti codakacuditake attano paṭiññāya eva āpattiyaṃ, anāpattiyaṃ vā patiṭṭhāpanatthāya. <hi rend="bold">Sāraṇatthāyā</hi>ti pamuṭṭhasarāpanatthāya. <hi rend="bold">Savacanīyakaraṇatthāyā</hi>ti dose sāritepi sampaṭicchitvā paṭikammaṃ akarontassa savacanīyakaraṇatthāya. <hi rend="bold">‘‘Na te apasādetabbā’’</hi>ti idaṃ adhippetatthadassanaṃ. Tattha avisaṃvādakaṭṭhāne ṭhitā eva na apasādetabbā, na itareti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Appaccayaparinibbānatthāyā</hi>ti āyatiṃ paṭisandhiyā akāraṇabhūtaparinibbānatthāya. Parinibbānañhi nāma khīṇāsavānaṃ sabbapacchimā cuticittakammajarūpasaṅkhātā khandhā, te ca sabbākārato samucchinnānusayatāya punabbhavāya anantarādipaccayā na honti aññehi ca taṇhādipaccayehi virahitattā. Tasmā <hi rend="bold">‘‘appaccayaparinibbāna’’</hi>nti vuccati. <hi rend="bold">Ta</hi>nti vimuttiñāṇadassanaṃ. Tenevāha <hi rend="bold">‘‘tasmi’’</hi>nti. <hi rend="bold">Vinayamantanā</hi>ti vinayavinicchayo. <hi rend="bold">Sotāvadhāna</hi>nti sotassa odahanaṃ, savananti attho. Tenāha <hi rend="bold">‘‘yaṃ uppajjati ñāṇa’’</hi>nti. Yathāvuttāya vinayasaṃvarādikāraṇaparamparāya vimuttiyā eva padhānattā sā puna cittassa vimokkhoti uddhaṭoti āha <hi rend="bold">‘‘arahattaphalasaṅkhāto vimokkho’’</hi>ti. Atha vā <hi rend="bold">yo</hi> yaṃ kiñci dhammaṃ <hi rend="bold">anupādiyitvā</hi><pb ed="M" n="2.0301" /> parinibbānavasena <hi rend="bold">cittassa</hi> cittasantatiyā, tappaṭibaddhakammajarūpasantatiyā ca <hi rend="bold">vimokkho</hi> vimuccanaṃ apunappavattivasena vigamo, <hi rend="bold">etadatthāya</hi> etassa vigamassatthāya evāti evaṃ nigamanavasenapettha attho veditabbo.</p>

<p rend="bodytext" n="367"><hi rend="paranum">367</hi><hi rend="dot">.</hi> Anuyogavattagāthāsu <hi rend="bold">kusalena buddhimatā</hi>ti sammāsambuddhena. <hi rend="bold">Kata</hi>nti nibbattitaṃ, pakāsitanti attho. <hi rend="bold">Tenevā</hi>tiādīsu teneva katākatassa ajānaneva pubbāparaṃ ajānanassa, aññassapi bhikkhuno yaṃ katākataṃ hoti, tampi na jānātīti attho. <hi rend="bold">Attano sadisāyā</hi>ti yathāvuttehi dosehi yuttatāya attanā sadisāya.</p>

<p rend="centre">Anuvijjakassa paṭipattivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="chapter">Mahāsaṅgāmaṃ</p>

<p rend="title">Voharantena jānitabbādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="368-374"><hi rend="paranum">368-374</hi><hi rend="dot">.</hi> Mahāsaṅgāme <pb ed="M" n="2.0302" /><pb ed="V" n="2.0286" /> pāḷiyaṃ <hi rend="bold">saṅgāmāvacarenā</hi>ti anuvijjakaṃ sandhāya vuttaṃ. <hi rend="bold">Vatthū</hi>ti methunādivītikkamo. <hi rend="bold">Nidāna</hi>nti vesāliādipaññattiṭṭhānaṃ. <hi rend="bold">Puggalo akārako jānitabbo</hi>ti ettha saṅghe vā gaṇe vā pariṇāyakabhūto puggaloti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="375"><hi rend="paranum">375</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vissaṭṭhisikkhāpada</hi>nti nīlādidasannaṃ sukkānaṃ mocanavasena vuttaṃ sukkavissaṭṭhisikkhāpadaṃ. Tañhi telādimandavaṇṇānaṃ nīlādipacuravaṇṇānaṃ vasena <hi rend="bold">‘‘vaṇṇāvaṇṇā’’</hi>ti vuttaṃ. Pacuratthe hi idha avaṇṇoti <hi rend="bold">a</hi>-kāro.</p>

<p rend="bodytext" n="379"><hi rend="paranum">379</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Yāva akaniṭṭhabrahmāno dvidhā hontī</hi>ti ettha avihādisuddhāvāsikā aññabhūmīsu ariyā dhammavādīpakkhaṃ eva bhajanti, itare duvidhampīti daṭṭhabbaṃ.</p>

<p rend="centre">Voharantena jānitabbādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="chapter">Kathinabhedaṃ</p>

<p rend="title">Kathinaatthatādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="404"><hi rend="paranum">404</hi><hi rend="dot">.</hi> Kathine <pb ed="M" n="2.0303" /><hi rend="bold">anāgatavasenā</hi>ti udakāharaṇādipayoge uppanne pacchā dhovanādipubbakaraṇassa uppattito tappayogassa anāgatavaseneva anantarapaccayo. Paccayattañcassa kāriyabhūtassa yasmā nipphādetabbataṃ nissāya paccayā pavattā, na vinā tena, tasmā tena pariyāyena vuttaṃ, na sabhāvato sabbattha. Tenāha <hi rend="bold">‘‘payogassa hī’’</hi>tiādi. Tattha payogassa sattavidhampi pubbakaraṇaṃ paccayo hotīti sambandho. Kāraṇamāha <hi rend="bold">‘‘yasmā’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Pubbakaraṇassatthāyā</hi>ti pubbakaraṇassa nipphādanatthāya. <hi rend="bold">Purejātapaccaye</hi>ti purejātapaccayassa <pb ed="V" n="2.0287" /> visaye. <hi rend="bold">Esā</hi>ti payogo. Dhovanādidhammesu ekampi attano purejātapaccayabhūtaṃ dhammaṃ na labhati, attano uppattito purejātassa pubbakaraṇassa abhāvāti attho. <hi rend="bold">Labhatī</hi>ti pacchājātapaccayaṃ pubbakaraṇaṃ labhati, pacchājātapaccayo hotīti attho.</p>

<p rend="bodytext">Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">pannarasa dhammā sahajātapaccayena paccayo</hi>ti ettha pubbakaraṇassāti vā payogassāti vā aññassa kassaci paccayuppannassa aparāmaṭṭhattā pannarasa dhammā sayaṃ aññamaññasahajātapaccayena paccayoti evamattho gahetabbo, tehi saha uppajjanakassa aññassa abhāvā. Evaṃ upari sabbattha. Tenāha <hi rend="bold">‘‘sahajātapaccayaṃ panā’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Mātikā ca palibodhā cā</hi>ti ettha <hi rend="bold">ca</hi>-saddena pañcānisaṃsāni gahitānīti daṭṭhabbaṃ. Evaṃ <hi rend="bold">mātikānañca palibodhānañcā</hi>ti etthāpi. Tehipi attho anantarameva mātikādīhi saha jāyanti. Teneva ‘‘pannarasa dhammā sahajātapaccayena paccayo’’ti vuttā. <hi rend="bold">Āsā</hi>ti cīvarāsā. <hi rend="bold">Vatthū</hi>ti āsāya nimittabhūtaṃ anuppannacīvaraṃ. ‘‘Dassāma karissāmā’’ti hi dāyakehi paṭiññātacīvaraṃ nissāya anantaraṃ uppajjamānā cīvarāsā anantarapaccayādibhāvena vuttā. <hi rend="bold">Āsānañca anāsānañcā</hi>ti labbhamānakacīvare uppajjanakacīvarāsānañceva alabbhamāne cīvare uppajjanakaanāsānañca, āsānaṃ, tabbigamānañcāti attho. Khaṇe khaṇe uppattibhedaṃ sandhāya <hi rend="bold">‘‘āsāna’’</hi>nti bahuvacanaṃ kataṃ, āsāya <pb ed="M" n="2.0304" />, anāsāya cāti attho. Tenāha <hi rend="bold">‘‘āsā ca anāsā cā’’</hi>ti.</p>

<p rend="centre">Kathinaatthatādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Pubbakaraṇanidānādivibhāgavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="406-407"><hi rend="paranum">406-407</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Cha cīvarānī</hi>ti khomādīsu chasu aññataraṃ sandhāya vuttaṃ. Sabbasaṅgāhikavasena pana <hi rend="bold">‘‘cīvarānī’’</hi>ti bahuvacanaṃ kataṃ. Pāḷiyaṃ panettha <hi rend="bold">vatthu, āsā ca anāsā cā</hi>tiādīsu atthate kathine ānisaṃsavasena uppajjanakapaccāsācīvaraṃ ‘‘vatthū’’ti vuttaṃ. Kathinacīvaraṃ hetupaccaya-saddehi vuttanti veditabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="408"><hi rend="paranum">408</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Paccuddhāro tīhi dhammehī</hi>tiādi kathinatthāratthāya ticīvarato aññaṃ vassikasāṭikādiṃ paccuddharituṃ, adhiṭṭhahitvā attharituñca na vaṭṭatīti dassanatthaṃ vuttaṃ. <hi rend="bold">‘‘Vacībhedenā’’</hi>ti etena kevalaṃ kāyena kathinatthāro na ruhatīti dasseti.</p>

<p rend="centre">Pubbakaraṇanidānādivibhāgavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Kathinādijānitabbavibhāgavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="412"><hi rend="paranum">412</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Yesu</hi><pb ed="V" n="2.0288" /><hi rend="bold">rūpādidhammesū</hi>ti ‘‘purimavassaṃvutthā bhikkhū, pañcahi anūno saṅgho, cīvaramāso, dhammena samena samuppannaṃ cīvara’’nti evamādīsu yesu rūpārūpadhammesu. <hi rend="bold">Satī</hi>ti santesu. <hi rend="bold">Missībhāvo</hi>ti saṃsaggatā samūhapaññattimattaṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘na paramatthato eko dhammo atthī’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext" n="416"><hi rend="paranum">416</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Ekato uppajjantī</hi>ti kathinuddhārena saha uppajjamānārahā hontīti attho. Kathinatthārato hi pabhuti sabbe kathinuddhārā taṃ taṃ kāraṇantaramāgamma uppajjanti, tasmā sabbe <hi rend="bold">ekuppādā</hi> nāma jātā. Tesu antarubbhārasahubbhārā dve eva taṃ vihāraṃ anatthatakathinavihārasadisaṃ karontā sayaṃ sakalena kathinatthārena saha nirujjhanti uddhārabhāvaṃ pāpuṇanti <pb ed="M" n="2.0305" />. Avasesā pana taṃ taṃ pāṭipuggalikameva kathinatthāraṃ dvinnaṃ palibodhānaṃ upacchindanavasena nirodhentā sayaṃ uddhārabhāvaṃ pāpuṇanti, na sakalaṃ kathinatthāraṃ. Kathinuddhārānañca <hi rend="bold">nirodho</hi> nāma taṃ taṃ kāraṇamāgamma uddhārabhāvappatti, evañca uppatti nāma kathinuddhāro eva. Tenāha <hi rend="bold">‘‘sabbepi atthārena saddhiṃ ekato uppajjantī’’</hi>tiādi. Tattha <hi rend="bold">purimā dve</hi>ti ‘‘ekuppādā ekanirodhā’’ti pāḷiyaṃ paṭhamaṃ vuttā antarubbhārasahubbhārā dve. <hi rend="bold">Tesū</hi>ti pakkamanantikādīsu. <hi rend="bold">Uddhārabhāvaṃ pattesū</hi>ti uddhārabhāvappattisaṅkhātanirodhaṃ pattesūti attho. <hi rend="bold">Atthāro tiṭṭhatī</hi>ti katacīvaraṃ ādāya pakkantādipuggalaṃ ṭhapetvā tadavasesānaṃ palibodhasabbhāvato kathinatthāro tiṭṭhati.</p>

<p rend="centre">Kathinādijānitabbavibhāgavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Paññattivaggavaṇṇanānayo niṭṭhito.</p>

<p rend="strong">Saṅgahavaggo</p>

<p rend="chapter">Upālipañcakaṃ</p>

<p rend="title">Nappaṭippassambhanavaggavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="421"><hi rend="paranum">421</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Samaggehi</hi><pb ed="M" n="2.0306" /><pb ed="V" n="2.0289" /><hi rend="bold">karaṇīyānī</hi>ti vivādādhikaraṇehi pubbe asamaggā hutvā pacchā sāmaggiṃ upagatehi kattabbāni. Kiṃ pana asaññatamissaparisāya saddhiṃ lajjino sāmaggiṃ karontīti āha <hi rend="bold">‘‘uposathapavāraṇādīsu hī’’</hi>tiādi. Tattha <hi rend="bold">ṭhitāsū</hi>ti uposathapavāraṇāsu appavattīsu. <hi rend="bold">Upatthambho na dātabbo</hi>ti uparūpari appavattanatthāya mayampi uposathaṃ na karissāmātiādinā kalahassa upatthambho na dātabbo, dhammena vinayena sāmaggiṃ katvā samaggeheva asaññatā bhikkhū vinetabbāti adhippāyo. Tenāha <hi rend="bold">‘‘sace saṅgho accayaṃ desāpetvā’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Bhikkhuno nakkhamatī</hi>ti kesuci puggalesu appamattakadosadassanena na ruccati. <hi rend="bold">Diṭṭhāvikammampi katvā</hi>ti ‘‘na metaṃ khamatī’’ti sabhāgassa bhikkhuno attano diṭṭhiṃ āvikatvā. <hi rend="bold">Upetabbā</hi>ti sāsanahāniyā abhāvā sāmaggiṃ akopetvā kāyasāmaggī dātabbā, īdise ṭhāne alajjiparibhogo āpattikaro na hoti, vaṭṭatiyeva. Ye pana sāsanavināsāya paṭipannā, tehi saha na vattati, āpatti eva hoti sāsanavināso ca. Tenāha <hi rend="bold">‘‘yatra pana uddhamma’’</hi>ntiādi. <hi rend="bold">‘‘Diṭṭhāvikammaṃ na vaṭṭatī’’</hi>ti iminā diṭṭhiyā āvikatāyapi āpattiṃ dasseti.</p>

<p rend="bodytext" n="422"><hi rend="paranum">422</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kaṇhavāco</hi>ti rāgadosādīhi kiliṭṭhavacano. Anatthakavacanassa dīpanaṃ pakāsanaṃ assāti <hi rend="bold">anatthakadīpano. Mānaṃ nissāyā</hi>ti vinicchayakaraṇaṃ tava bhāroti saṅghena bhāre akatepi ‘‘ahamevettha voharituṃ araharūpo’’ti mānaṃ nissāya. <hi rend="bold">Yathādiṭṭhiyā</hi>ti anurūpaladdhiyā. Yassa hi atthassa yādisī diṭṭhi anurūpā, taṃ gahetvā na byākatāti attho <pb ed="V" n="2.0290" />.<hi rend="bold">Assa attano</hi>ti adhammādiatthaṃ sandhāya vadati, na puggalaṃ, assa adhammādiatthasaṅkhātassa attano sarūpassa yā anurūpā diṭṭhīti <pb ed="M" n="2.0307" /> attho. <hi rend="bold">Laddhiṃ nikkhipitvā</hi>ti anurūpaladdhiṃ chaḍḍetvā, aggahetvāti attho. Tenāha <hi rend="bold">‘‘adhammādīsu dhammādiladdhiko hutvā’’</hi>ti. Atha vā attano laddhiṃ nigūhitvā puggalānuguṇaṃ tathā byākaronto na yathādiṭṭhiyā byākatā nāma. Imasmiṃ pakkhe <hi rend="bold">adhammādīsu dhammādiladdhiko hutvā</hi>ti ettha adhammādīsu dhammādiladdhiko viya hutvāti attho gahetabbo.</p>

<p rend="centre">Nappaṭippassambhanavaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Vohāravaggādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="424"><hi rend="paranum">424</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kammañattī</hi>ti kammabhūtā ñatti. Anussāvananirapekkhā ñattikammabhūtā ñattīti attho. <hi rend="bold">Kammapādañatti</hi> nāma ñattidutiyakammādīsu anussāvanakammassa pādabhūtā adhiṭṭhānabhūtā ñatti. <hi rend="bold">Navasu ṭhānesū</hi>ti osāraṇādīsu navasu ṭhānesu. <hi rend="bold">Dvīsu ṭhānesū</hi>ti ñattidutiyañatticatutthakammesu.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Suttānuloma</hi>nti ubhatovibhaṅge suttānulomabhūte mahāpadese sandhāya vuttaṃ. <hi rend="bold">Vinayānuloma</hi>nti khandhakaparivārānulomabhūte mahāpadese. <hi rend="bold">Suttantike cattāro mahāpadese</hi>ti suttābhidhammapiṭakesu anuññātapaṭikkhittasuttānulomavasena nayato gahetabbe cattāro atthe.</p>

<p rend="bodytext" n="425"><hi rend="paranum">425</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Diṭṭhīnaṃ āvikammānī</hi>ti āpattiladdhīnaṃ pakāsanāni, āpattidesanākammānīti attho.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Yathā catūhi pañcahi diṭṭhi āvikatā hotī</hi>ti yathā āvikate catūhi pañcahi ekībhūtehi ekassa puggalassa santike āpatti desitā nāma hoti, evaṃ desetīti attho. Evaṃ desento ca attanā saddhiṃ tayo vā cattāro vā bhikkhū gahetvā ekassa santike deseti. Evaṃ desetuṃ na vaṭṭati. Desitā ca āpatti na vuṭṭhāti, desanāpaccayā dukkaṭañca hoti. Dvinnaṃ tiṇṇaṃ pana ekato desetuṃ vaṭṭati.</p>

<p rend="bodytext" n="444"><hi rend="paranum">444</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Adassanenā</hi>ti imassa akappiyaṃ parivajjentānaṃ vinayadharānaṃ paṭipattiyā adassanena <pb ed="V" n="2.0291" />, tesaṃ diṭṭhānugatiṃ anāpajjanenātipi attho gahetabbo. <hi rend="bold">Akappiye kappiyasaañatāyā</hi>ti rajatādiakappiye tipuādisaññitāya <pb ed="M" n="2.0308" />. <hi rend="bold">Pucchitvā vā aññesaṃ vā vuccamānaṃ asuṇanto āpajjatī</hi>ti ettha pucchitvā asuṇanto vā pucchiyamānaṃ asuṇanto vāti paccekaṃ yojetabbaṃ. <hi rend="bold">Ekarattātikkamādivasenā</hi>ti adhiṭṭhitacīvarena vippavasitvā ekarattātikkamena pācittiyaṃ āpajjati. <hi rend="bold">Ādi</hi>-saddena charattātikkamādīnaṃ saṅgaho.</p>

<p rend="bodytext" n="450"><hi rend="paranum">450</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Anatthaṃ kalisāsana</hi>nti anatthāvahaṃ kodhavacanaṃ āropento dosaṃ āropento upaddavāya parisakkatīti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="454"><hi rend="paranum">454</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vohāraniruttiya</hi>nti tassa tassa atthassa vācakasadde pabhedagatañāṇappatto na hotīti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="455"><hi rend="paranum">455</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Parimaṇḍalabyañjanāropane kusalo na hotī</hi>ti parimaṇḍalena padabyañjanena vatthuṃ, parehi vuttaṃ jānituñca asamatthoti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="458"><hi rend="paranum">458</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Anussāvanenā</hi>ti anu anu kathanena. Tenāha <hi rend="bold">‘‘nanu tumhe’’</hi>tiādi, yaṃ avocumha, svāyaṃ pakāsitoti sambandho. Tattha <hi rend="bold">ya</hi>nti idaṃ yasmā vacanāpekkhaṃ na hoti, vacanatthāpekkhameva, tasmā tena vacanena nānākaraṇābhāvaṃ pakāsayissāmāti yamatthaṃ avocumhāti attho gahetabbo. Teneva <hi rend="bold">‘‘svāya’’</hi>nti pulliṅgavasena paṭiniddeso kato, tassa so ayaṃ nānākaraṇābhāvoti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="467"><hi rend="paranum">467</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Mañcapadādīsupi naḷāṭaṃ paṭihaññeyyā</hi>ti andhakāre cammakhaṇḍaṃ paññapetvā vandituṃ onamantassa naḷāṭaṃ vā akkhi vā mañcādīsu paṭihaññati. Etena vandatopi āpattiabhāvaṃ vatvā vandanāya sabbathā paṭikkhepābhāvañca dīpeti. Evaṃ sabbattha suttantarehi appaṭikkhittesu. Naggādīsu pana vandituṃ na vaṭṭatīti. <hi rend="bold">Ekato āvaṭṭo</hi>ti ekasmiṃ dosāgatipakkhe parivatto paviṭṭhoti attho. Tenāha <hi rend="bold">‘‘sapattapakkhe ṭhito’’</hi>ti. <hi rend="bold">Vandiyamāno</hi>ti onamitvā vandiyamāno. Vanditabbesu uddesācariyo, nissayācariyo ca yasmā navakāpi honti, tasmā te vuḍḍhā eva vandiyāti veditabbā.</p>

<p rend="bodytext" n="470"><hi rend="paranum">470</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Pubbe</hi><pb ed="V" n="2.0292" /><hi rend="bold">vuttamevā</hi>ti sahaseyyādipaṇṇattivajjaṃ. <hi rend="bold">Itara</hi>nti sacittakaṃ.</p>

<p rend="centre">Vohāravaggādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="chapter">Aparadutiyagāthāsaṅgaṇikaṃ</p>

<p rend="title">Kāyikādiāpattivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="474"><hi rend="paranum">474</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">‘‘Kati</hi><pb ed="M" n="2.0309" /><hi rend="bold">āpattiyo’’</hi>tiādinā upālittherena vinayassa pāṭavatthaṃ sayameva pucchitvā vissajjanaṃ kataṃ. <hi rend="bold">Bhikkhunīnaṃyeva…pe… aṭṭhavatthukā nāmā</hi>ti bhikkhunīnaṃ paññattā ekā eva āpatti aṭṭhavatthukā nāmāti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="475"><hi rend="paranum">475</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Kammañca kammapādakā cā</hi>ti ettha yasmā ñattikammesu ñatti sayameva kammaṃ hoti, ñattidutiyañatticatutthesu kammesu anussāvanasaṅkhātassa kammassa ñattipādakabhāvena tiṭṭhati, tasmā imāni dve ‘‘ñattikiccānī’’ti vuttāni.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Pācittiyena saddhiṃ dukkaṭā katā</hi>ti dasasupi sikkhāpadesu ekatoupasampannāya vasena vuttadukkaṭaṃ sandhāya vuttaṃ. <hi rend="bold">Paṭhamasikkhāpadamhī</hi>ti bhikkhunovādavaggassa paṭhamasikkhāpadavibhaṅge (pāci. 144 ādayo). <hi rend="bold">Adhammakamme</hi>ti bhikkhunovādakasammutikamme adhammakamme jāte āpajjitabbā dve āpattinavakā, dhammakamme dve āpattinavakāti cattāro navakā vuttā. <hi rend="bold">Āmakadhaññaṃ viññāpetvā bhuñjantiyā</hi> viññāpanādipubbapayoge dukkaṭaṃ, ajjhohāre pācittiyaṃ. Pācittiyena saddhiṃ dukkaṭā katāyevāti vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Vijahantī tiṭṭhatī</hi>tiādīsu yadā bhikkhuniyā ekena pādena hatthapāsaṃ vijahitvā ṭhatvā kiñci kammaṃ katvā tato aparena pādena vijahitvā ṭhātukāmatā uppajjati, tadā sā yathākkamaṃ ‘‘vijahantī tiṭṭhati, vijahitvā tiṭṭhatī’’ti imaṃ vohāraṃ labhati. Aññathā hissā gāmūpacāramokkantiyā viseso na siyā hatthapāsavijahanassāpi gamanattā. <hi rend="bold">Nisīdati vā nipajjati vā</hi>ti etthāpi yathāvuttādhippāyena addhāsanena hatthapāsaṃ vijahantī nisīdati, sakalena <pb ed="V" n="2.0293" /> vā āsanena vijahitvā nisīdati, addhasarīrena vijahantī nipajjati, sakalena sarīrena vijahitvā nipajjatīti yojetabbaṃ.</p>

<p rend="centre">Kāyikādiāpattivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Pācittiyavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="476"><hi rend="paranum">476</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sabbāni</hi><pb ed="M" n="2.0310" /><hi rend="bold">nānāvatthukānī</hi>ti sappinavanītādīnaṃ pañcannaṃ vatthūnaṃ bhedena pācittiyāni pañca nānāvatthukāni. Esa nayo paṇītabhojanavisaye <hi rend="bold">nava pācittiyānī</hi>tiādīsupi. Etena bhesajjapaṇītabhojanasikkhāpadāni ekekasikkhāpadavasena paññattānipi vatthubhedena paccekaṃ pañcasikkhāpadanavasikkhāpadasadisāni bhikkhunīnaṃ pāṭidesanīyāpattiyo viyāti dasseti. Teneva ‘‘nānāvatthukānī’’ti vuttaṃ. Sappiṃ eva paṭiggahetvā anekabhājanesu ṭhapetvā sattāhaṃ atikkāmentassa bhājanagaṇanāya sambhavantiyo bahukāpi āpattiyo ekavatthukā eva honti, evaṃ sappibhojanameva bahūsu ṭhānesu viññāpetvā ekato vā visuṃ visumeva vā bhuñjantassa āpattiyo ekavatthukā evāti daṭṭhabbā.</p>

<p rend="bodytext">Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">ekavācāya deseyya, vuttā ādiccabandhunā</hi>ti ettha ‘‘deseyyāti vuttā’’ti iti-saddaṃ ajjhāharitvā yojetabbaṃ. Evaṃ sesesupi.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Bhedānuvattakāna</hi>nti ettha ādi-saddo luttaniddiṭṭho. Yāvatatiyakā ca sabbe ubhatovibhaṅge āgatā, saṅghādisesasāmaññena ekaṃ, pācittiyasāmaññena ca ekaṃ katvā <hi rend="bold">‘‘yāvatatiyake tisso’’</hi>ti vuttanti daṭṭhabbaṃ. Ettha ca ñattiyā dukkaṭaṃ, dvīhi kammavācāhi thullaccayāpi santi eva. Tāni mātikāya na āgatāni. Mātikāgatavasena hettha ‘‘tisso’’ti vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Saṅghādīhī</hi>ti saṅghagaṇapuggalehi kāraṇabhūtehi. <hi rend="bold">Abbhuṇhasīlo</hi>ti parisuddhabhāvūpagamanena abhinavuppannasīlo. Abhinavuppannañhi ‘‘abbhuṇha’’nti vuccati, parisuddhasīloti attho. Tenāha <hi rend="bold">‘‘pākatiko’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Kosambakakkhandhake vuttānisaṃse’’</hi>ti idaṃ kosambakakkhandhake ‘‘sace maṃ ime bhikkhū āpattiyā adassane ukkhipissanti, na mayā saddhiṃ uposathaṃ karissantī’’tiādinā āpattiyā <pb ed="V" n="2.0294" /> adassane ādīnavaṃ dassetvā paresampi saddhāya āpattidesanāvidhānamukhena sāmatthiyato pakāsito. Ekato uposathakaraṇa, pavāraṇākaraṇa, saṅghakammakaraṇa, āsanenisīdana, yāgupānenisīdana, bhattaggenisīdana, ekacchannesayana, yathāvuḍḍhaabhivādanādikaraṇasaṅkhāte aṭṭhānisaṃse sandhāya vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Catunna</hi>nti <pb ed="M" n="2.0311" /> vinayapiṭake āgatānaṃ vasena vuttaṃ. <hi rend="bold">Katamā pana sā</hi>ti sā catubbidhā accayadesanā katamāti attho. <hi rend="bold">Abhimārāna</hi>nti māraṇatthāya payojitadhanuggahānaṃ. <hi rend="bold">Upaṭṭhāyikāyā</hi>ti sahaseyyasikkhāpadavatthusmiṃ āgatāya.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Aṭṭhannaṃ bhikkhunīna</hi>nti therāsanato paṭṭhāya aṭṭhahi bhikkhunīhi itarāya āgatāya vuḍḍhāya bhikkhuniyā āsanaṃ dātabbaṃ. Aṭṭhannaṃ pana bhikkhunīnaṃ navakāya āgatāya adātumpi vaṭṭati. Tāya pana saṅghanavakāsane laddhokāse nisīditabbaṃ. Atha vā aṭṭhannaṃ vuḍḍhānaṃ bhikkhunīnaṃ itarāya navakatarāya āsanaṃ dātabbaṃ. <hi rend="bold">Kammāni navā</hi>ti osāraṇādīni nava eva.</p>

<p rend="centre">Pācittiyavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Avandanīyapuggalādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="477"><hi rend="paranum">477</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Dasa janā</hi>ti ‘‘dasa ime, bhikkhave, avandiyā’’tiādinā (pari. 330) vuttā navakaanupasampannanānāsaṃvāsakamātugāmapaṇḍakā pañca, pārivāsikādayo ca pañcāti dasa janā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Dvādasa kammadosā</hi>ti dosayuttakammāni dvādasāti attho. <hi rend="bold">Kammasampattiyo</hi>ti sampannakammāni, visuddhakammānīti attho. <hi rend="bold">Etadevā</hi>ti dhammena samaggameva.</p>

<p rend="bodytext">Anantaṃ nibbānaṃ ajini jinitvā paṭilabhatīti anantajinoti āha <hi rend="bold">‘‘pariyanta’’</hi>iccādi. <hi rend="bold">Svevā</hi>ti so eva bhagavā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Vinayaṃ paṭijānantassa, vinayāni suṇoma te’’</hi>tiādinā upālitthereneva ekaṃ vinayadharaṃ sammukhe <pb ed="V" n="2.0295" /> ṭhitaṃ pucchantena viya pucchitvā tena vissajjitaṃ viya vissajjanaṃ kataṃ. Tattha <hi rend="bold">vinayaṃ paṭijānantassā</hi>ti vinayaṃ jānāmīti paṭijānantassa. <hi rend="bold">Vinayānī</hi>ti vinaye tayā vuccamāne suṇoma.</p>

<p rend="bodytext" n="478"><hi rend="paranum">478</hi><hi rend="dot">.</hi> Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">pārājikā</hi>tiādi ubhatovibhaṅgesu āgatesu aggahitaggahaṇavasena vuttaṃ.</p>

<p rend="centre">Avandanīyapuggalādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="chapter">Sedamocanagāthā</p>

<p rend="title">Avippavāsapañhāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="479"><hi rend="paranum">479</hi><hi rend="dot">.</hi> Sedamocanagāthāsu <pb ed="M" n="2.0312" /><hi rend="bold">akappiyasambhogo</hi>ti anupasampannehi saddhiṃ kātuṃ paṭikkhitto uposathādisaṃvāso eva vutto. <hi rend="bold">Pañhā mesā</hi>ti ettha <hi rend="bold">ma</hi>-kāro padasandhikaro. <hi rend="bold">Esā</hi>ti ca liṅgavipallāsavasena vuttaṃ, pañho esoti attho. <hi rend="bold">Pañha</hi>-saddo vā dviliṅgo daṭṭhabbo. Tenāha <hi rend="bold">‘‘esā pañhā’’</hi>tiādi.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Garubhaṇḍaṃ sandhāyā</hi>ti garubhaṇḍena garubhaṇḍaparivattanaṃ sandhāya. <hi rend="bold">Dasā</hi>ti dasa avandiyapuggale. <hi rend="bold">Ekādase</hi>ti abhabbapuggale. <hi rend="bold">Sikkhāya asādhāraṇo</hi>ti khurabhaṇḍaṃ dhāretuṃ anuññātasikkhāpadena bhikkhūhi asādhāraṇasikkhāpadoti attho.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Ubbhakkhake na vadāmī</hi>ti akkhato uddhaṃ sīse ṭhitamukhamaggepi pārājikaṃ sandhāya na vadāmi. <hi rend="bold">Adhonābhi</hi>nti nābhito heṭṭhā ṭhitavaccapassāvamaggepi vivajjiya aññasmiṃ sarīrappadese methunadhammapaccayā kathaṃ pārājiko siyāti attho.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Chejjavatthu</hi>nti pārājikaṃ.</p>

<p rend="centre">Avippavāsapañhāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Pārājikādipañhāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="480"><hi rend="paranum">480</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Dussakuṭiādīnī</hi>ti <pb ed="V" n="2.0296" /><hi rend="bold">ādi</hi>-saddena acchataratipupaṭṭādīhi, tiṇapaṇṇādīhi ca paṭicchannakuṭiyo saṅgaṇhāti. Tādisāya hi kuṭiyā bahi ṭhatvā anto ṭhitāya itthiyā magge dussādinā santhataṃ katvā pavesentopi pārājiko siyā. <hi rend="bold">Liṅgaparivattaṃ sandhāya vuttā</hi>ti liṅge parivatte paṭiggahaṇassa vijahanato puna appaṭiggahetvā paribhuñjanāpattiṃ sandhāya vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext">Pāḷiyaṃ <hi rend="bold">bhikkhū siyā vīsatiyā samāgatā</hi>ti vīsatiyā saṅkhātāya bhikkhū samāgatā, etena sabbakammārahataṃ saṅghassa dasseti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Nivattho</hi>ti <pb ed="M" n="2.0313" /> gāthāya antaravāsakena nivattho uttarāsaṅgena diguṇaṃ katvā pārutasaṅghāṭiyo. Iti tāni tīṇipi cīvarāni kāye gatāneva bhikkhuniyā bindumattaṃ kāḷakaṃ udakena dhovitamatte nissaggiyāni hontīti attho.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Itthiṃ hane</hi>ti gāthāya na mātubhūtaṃ itthiṃ haneyya, na pitubhūtaṃ purisaṃ haneyya. <hi rend="bold">Anariya</hi>nti tañca anarahantameva haneyya, etena arahantaghātakopi na hotīti dasseti. <hi rend="bold">Anantaraṃ phuse</hi>ti ānantariyaṃ phusatīti attho.</p>

<p rend="bodytext" n="481"><hi rend="paranum">481</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Suppatiṭṭhita-nigrodhasadisa</hi>nti yojanavitthataṃ rukkhaṃ sandhāya vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sattarasakesū</hi>ti bhikkhunīnaṃ paññattasattarasasaṅghādisesesu.</p>

<p rend="centre">Pārājikādipañhāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="chapter">Pañcavaggo</p>

<p rend="title">Kammavaggavaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="483"><hi rend="paranum">483</hi><hi rend="dot">.</hi> Kammavagge <pb ed="M" n="2.0314" /><pb ed="V" n="2.0297" /> ṭhapitauposathapavāraṇānaṃ kattikamāse sāmaggiyā katāya sāmaggīpavāraṇaṃ muñcitvā uposathaṃ kātuṃ na vaṭṭatīti āha <hi rend="bold">‘‘ṭhapetvā kattikamāsa’’</hi>nti. Sace pana tesaṃ nānāsīmāsu mahāpavāraṇāya visuṃ pavāritānaṃ kattikamāsabbhantare sāmaggī hoti, sāmaggīuposatho eva tehi kattabbo, na pavāraṇā. Ekasmiṃ vasse katapavāraṇānaṃ puna pavāraṇāya avihitattā. <hi rend="bold">Sāmaggīdivaso</hi>ti anuposathadivase sāmaggīkaraṇaṃ sandhāya vuttaṃ. Sace pana cātuddasiyaṃ, pannarasiyaṃ vā saṅgho sāmaggiṃ karoti, tadā sāmaggīuposathadivaso na hoti, cātuddasīpannarasīuposathova hoti. Upari pavāraṇāyapi eseva nayo.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Paccukkaḍḍhitvā ṭhapitadivaso</hi>ti bhaṇḍanakārakehi upaddutā vā kenacideva karaṇīyena pavāraṇāsaṅgahaṃ vā katvā ṭhapito kāḷapakkhacātuddasīdivasova. <hi rend="bold">Dve ca puṇṇamāsiyo</hi>ti pubba-kattikapuṇṇamā, pacchimakattikapuṇṇamā cāti dve puṇṇamāsiyo. <hi rend="bold">Evaṃ catubbidhampī</hi>ti puṇṇamāsīdvayena saddhiṃ sāmaggīpavāraṇaṃ, cātuddasīpavāraṇañca sampiṇḍetvā vuttaṃ. Idañca pakaticārittavasena vuttaṃ. Tathārūpapaccaye pana sati ubhinnaṃ puṇṇamāsīnaṃ purimā dve cātuddasiyopi kāḷapakkhacātuddasiyā anantarā pannarasīpīti imepi tayo divasā pavāraṇādivasā evāti imaṃ sattavidhampi pavāraṇādivasaṃ ṭhapetvā aññasmiṃ divase pavāretuṃ na vaṭṭati.</p>

<p rend="bodytext" n="484"><hi rend="paranum">484</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Anussāvanakammaṃ katvā</hi>ti paṭhamaṃ anussāvanaṃ sāvetvā ‘‘esā ñattī’’ti anussāvanānantarameva sakalaṃ ñattiṃ vatvā, pariyosāne ‘‘esā ñattī’’ti vatvāti adhippāyo.</p>

<p rend="bodytext" n="485"><hi rend="paranum">485</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Yvāya</hi>nti <pb ed="V" n="2.0298" /> byañjanappabhedo adhippeto. <hi rend="bold">Dasadhā byañjanabuddhiyā pabhedo</hi>ti ettha dasadhā dasavidhena byañjanānaṃ pabhedoti yojetabbaṃ. Kenāyaṃ pabhedoti āha <hi rend="bold">‘‘byañjanabuddhiyā’’</hi>ti. Yathādhippetatthabyañjanato byañjanasaṅkhātānaṃ akkharānaṃ janikā buddhi byañjanabuddhi, tāya byañjanabuddhiyā <pb ed="M" n="2.0315" />, akkharasamuṭṭhāpakacittabhedenevāti attho. Yaṃ vā saṃyogaparaṃ katvā vuccati, idampi garukanti yojanā.</p>

<p rend="bodytext">Tattha <hi rend="bold">āyasmato</hi>tiādīsu yāni anantaritāni <hi rend="bold">sa</hi>-kāra<hi rend="bold">ma</hi>-kārādibyañjanāni ‘‘saṃyogo’’ti vuccanti, so saṃyogo paro yassa <hi rend="bold">a</hi>-kārādino, so <hi rend="bold">saṃyogaparo</hi> nāma. <hi rend="bold">Rassa</hi>nti akārādibyañjanarahitaṃ saraṃ. <hi rend="bold">Asaṃyogapara</hi>nti ‘‘yassa nakkhamatī’’tiādīsu <hi rend="bold">ya</hi>-kāra <hi rend="bold">na</hi>-kārādibyañjanasahitasaraṃ sandhāya vuttaṃ. <hi rend="bold">Ta</hi>-kārassa <hi rend="bold">tha</hi>-kāraṃ akatvā vaggantare sithilameva katvā ‘‘suṇāṭu me’’tiādiṃ vadantopi duruttaṃ karotiyeva ṭhapetvā anurūpaṃ ādesaṃ. Yañhi ‘‘saccikatthaparamatthenā’’ti vattabbe ‘‘saccikaṭṭhaparamaṭṭhenā’’ti ca ‘‘atthakathā’’ti vattabbe ‘‘aṭṭhakathā’’ti ca tattha tattha vuccati, tādisaṃ pāḷiaṭṭhakathāsu diṭṭhapayogaṃ, tadanurūpañca vattuṃ vaṭṭati, tato aññaṃ na vaṭṭati. Tenāha <hi rend="bold">‘‘anukkamāgataṃ paveṇiṃ avināsentenā’’</hi>tiādi.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Dīghe vattabbe rassa</hi>ntiādīsu ‘‘bhikkhūna’’nti vattabbe ‘‘bhikkhuna’’nti vā ‘‘bahūsū’’ti vattabbe ‘‘bahusū’’ti vā ‘‘nakkhamatī’’ti vattabbe ‘‘na khamatī’’ti vā ‘‘upasampadāpekkho’’ti vattabbe ‘‘upasampadāpekho’’ti vā evaṃ anurūpaṭṭhānesu eva dīgharassādi rassadīghādivasena parivattetuṃ vaṭṭati, na pana ‘‘nāgo’’ti vattabbe ‘‘nago’’ti vā ‘‘saṅgho’’ti vattabbe ‘‘sagho’’ti vā ‘‘tisso’’ti vattabbe ‘‘tiso’’ti vā ‘‘yācatī’’ti vattabbe ‘‘yācantī’’ti vā evaṃ ananurūpaṭṭhānesu vattuṃ. Sambandhaṃ, pana vavatthānañca sabbathāpi vaṭṭatīti gahetabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="486"><hi rend="paranum">486</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Sesasīmāsupī</hi>ti atimahatīādīsu dasasupi.</p>

<p rend="bodytext" n="488"><hi rend="paranum">488</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Catuvaggakaraṇe</hi>ti catuvaggena saṅghena kattabbe. <hi rend="bold">Anissāritā</hi>ti uposathaṭṭhapanādinā vā laddhinānāsaṃvāsakabhāvena vā na bahikatā. Aṭṭhakathāyañhi ‘‘apakatattassāti ukkhittakassa vā, yassa vā uposathapavāraṇā ṭhapitā hontī’’ti (pari. aṭṭha. 425) vuttattā ṭhapitauposathapavāraṇo bhikkhu apakatatto evāti gahetabbaṃ. <hi rend="bold">Parisuddhasīlā</hi>ti pārājikaṃ anāpannā adhippetā. Parivāsādikammesu pana garukaṭṭhāpi apakatattā evāti gahetabbaṃ <pb ed="V" n="2.0299" />. <hi rend="bold">Avasesā…pe… chandārahāva hontī</hi>ti saṅghato <pb ed="M" n="2.0316" /> hatthapāsaṃ vijahitvā ṭhite sandhāya vuttaṃ. Avijahitvā ṭhitā pana chandārahā na honti, tepi catuvaggādito adhikā hatthapāsaṃ vijahitvāva chandārahā honti. Tasmā saṅghato hatthapāsaṃ vijahitvā ṭhiteneva chando vā pārisuddhi vā dātabbā.</p>

<p rend="centre">Kammavaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Apalokanakammakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="496"><hi rend="paranum">496</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Etarahi sacepi sāmaṇero</hi>tiādīsu buddhādīnaṃ avaṇṇabhāsanampi akappiyādiṃ kappiyādibhāvena dīpanampi diṭṭhivipattiyaññeva pavisati. Teneva vakkhati ‘‘taṃ laddhiṃ nissajjāpetabbo’’ti. Bhikkhūnampi eseva nayo. <hi rend="bold">Micchādiṭṭhiko</hi>ti buddhavacanādhippāyaṃ viparītato gaṇhanto, <hi rend="bold">so eva antaggāhikāya diṭṭhiyā samannāgato</hi>ti ca vutto. Keci pana ‘‘sassatucchedānaṃ aññataradiṭṭhiyā samannāgato’’ti vadanti, taṃ na yuttaṃ, sassatucchedaggāhassa sāmaṇerānaṃ liṅganāsanāya kāraṇattena heṭṭhā <hi rend="bold">aṭṭhakathāya</hi>meva (mahāva. aṭṭha. 108) vuttattā, idha ca daṇḍakammanāsanāya eva adhippetattā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tassāpi dātabbo</hi>ti vijjamānaṃ mukharādibhāvaṃ nissāya appaṭipucchitvāpi paṭiññaṃ aggahetvāpi āpattiṃ anāropetvāpi desitāyapi āpattiyā khuṃsanādito anoramantassa dātabbova. Oramantassa pana khamāpentassa na dātabbo.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Brahmadaṇḍassa dāna</hi>nti kharadaṇḍassa ukkaṭṭhadaṇḍassa dānaṃ. Tajjanīyādikamme hi kate ovādānusāsanippadānapaṭikkhepo natthi. Dinnabrahmadaṇḍe pana tasmiṃ saddhiṃ tajjanīyādikammakatehi paṭikkhittampi kātuṃ na vaṭṭati, ‘‘neva vattabbo’’tiādinā ālāpasallāpādimattassāpi nakārena paṭikkhittattā. Tañhi disvā bhikkhū gīvaṃ parivattetvā olokanamattampi na karonti, evaṃ vivajjetabbaṃ nimmadanakaraṇatthameva tassa daṇḍassa anuññātattā. Teneva channattheropi ukkhepanīyādikammakatopi abhāyitvā brahmadaṇḍe dinne ‘‘saṅghenāhaṃ sabbathā vivajjito’’ti mucchito papati. Yo pana brahmadaṇḍakatena saddhiṃ ñatvā saṃsaṭṭho avivajjetvā viharati, tassa dukkaṭamevāti gahetabbaṃ aññathā brahmadaṇḍavidhānassa <pb ed="M" n="2.0317" /> niratthakatāpasaṅgato. <hi rend="bold">Tenā</hi>ti brahmadaṇḍakatena. Yathā tajjanīyādikammakatehi, evameva tato adhikampi <pb ed="V" n="2.0300" /> saṅghaṃārādhentena sammāvattitabbaṃ. Tañca ‘‘sorato nivātavuttī’’tiādinā sarūpato dassitameva. Tenāha <hi rend="bold">‘‘sammāvattitvā khamāpentassa brahmadaṇḍo paṭippassambhetabbo’’</hi>ti.</p>

<p rend="bodytext">Yaṃ taṃ bhagavatā avandiyakammaṃ anuññātanti sambandho. <hi rend="bold">‘‘Tassa bhikkhuno daṇḍakammaṃ kātu’’</hi>nti sāmaññato anuññātappakāraṃ dassetvā puna visesato anuññātappakāraṃ dassetuṃ <hi rend="bold">‘‘atha kho’’</hi>tiādipāḷi uddhaṭāti veditabbaṃ. <hi rend="bold">Imassa apalokanakammassa ṭhānaṃ hotī</hi>ti apalokanakammassa sāmaññassa pavattiṭṭhānaṃ hotīti. Visesabyatirekena avijjamānampi tadaññattha appavattiṃ dassetuṃ visesanissitaṃ viya voharīyati. <hi rend="bold">‘‘Kammaññeva lakkhaṇa’’</hi>nti iminā osāraṇādivasena gahitāvasesānaṃ sabbesaṃ apalokanakammassa sāmaññalakkhaṇavasena gahitattā kammaññeva lakkhaṇamassāti kammalakkhaṇanti nibbacanaṃ dasseti. Idañca vuttāvasesānaṃ kammānaṃ niṭṭhānaṭṭhānaṃ, saṅkhārakkhandhadhammāyatanāni viya vuttāvasesakhandhāyatanānanti daṭṭhabbaṃ. Teneva vakkhati ‘‘ayaṃ panettha pāḷimuttakopi kammalakkhaṇavinicchayo’’tiādi (pari. aṭṭha. 495-496). Yathā cettha, evaṃ upari ñattikammādīsupi kammalakkhaṇaṃ vuttanti veditabbaṃ. <hi rend="bold">Tassa karaṇa</hi>nti avandiyakammassa karaṇavidhānaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Na vanditabbo’’</hi>ti iminā vandantiyā dukkaṭanti dassetīti daṭṭhabbaṃ. Saṅghena kataṃ katikaṃ ñatvā maddanaṃ viya hi saṅghasammutiṃ anādarena atikkamantassa āpatti eva hoti.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Bhikkhusaṅghassāpi panetaṃ labbhatiyevā</hi>ti avandiyakammassa upalakkhaṇamattena gahitattā bhikkhusaṅghassāpi kammalakkhaṇaṃ labbhati eva.</p>

<p rend="bodytext">Salākadānaṭṭhānaṃ <hi rend="bold">salākaggaṃ</hi> nāma. Yāgubhattānaṃ bhājanaṭṭhānāni <hi rend="bold">yāgaggabhattaggāni</hi> nāma. Etesupi hi ṭhānesu sabbo saṅgho uposathe viya sannipatito, kammañca vaggakammaṃ na hoti, ‘‘mayametaṃ na jānimhā’’ti pacchā khiyyantāpi na honti. Khaṇḍasīmāya pana kate khiyyanti. Saṅghikapaccayañhi acchinnacīvarādīnaṃ dātuṃ apalokentehi upacārasīmaṭṭhānaṃ sabbesaṃ <pb ed="M" n="2.0318" /> anumatiṃ gahetvāva kātabbaṃ. Yo pana visabhāgapuggalo dhammikaṃ apalokanaṃ paṭibāhati, taṃ upāyena bahiupacārasīmāgataṃ vā katvā khaṇḍasīmaṃ vā pavisitvā kātuṃ vaṭṭati.</p>

<p rend="bodytext">Yaṃ sandhāya ‘‘apalokanakammaṃ karotī’’ti sāmaññato dasseti, taṃ apalokanakammaṃ sarūpato <pb ed="V" n="2.0301" /> dassetumāha <hi rend="bold">‘‘acchinnacīvaraṃ’’</hi>iccādi. Yadi apaloketvāva cīvaraṃ dātabbaṃ, kiṃ pana appamattakavissajjakasammutiyāti āha <hi rend="bold">‘‘appamattakavissajjanakena panā’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Nāḷi vā upaḍḍhanāḷi vā</hi>ti divase divase apaloketvā dātabbassa pamāṇadassanaṃ. Tena yāpanamattameva apaloketabbaṃ, na adhikanti dasseti. <hi rend="bold">Ekadivasaṃyeva vā</hi>tiādi dasavīsatidivasānaṃ ekasmiṃ divaseyeva dātabbaparicchedadassanaṃ, tena yāva jīvanti vā yāva rogā vuṭṭhahatīti vā evaṃ apaloketuṃ na vaṭṭatīti dasseti. <hi rend="bold">Iṇapalibodha</hi>nti iṇavatthuṃ dātuṃ vaṭṭatīti sambandho. Tañca iṇāyikehi palibuddhassa lajjipesalassa sāsanupakārakassa pamāṇayuttameva kappiyabhaṇḍaṃ niyametvā apaloketvā dātabbaṃ, na pana sahassaṃ vā satasahassaṃ vā mahāiṇaṃ. Tādisañhi bhikkhācariyavattena sabbehi bhikkhūhi tādisassa bhikkhuno pariyesitvā dātabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Upanikkhepato</hi>ti cetiyapaṭijagganatthāya vaḍḍhiyā payojetvā kappiyakārakehi ṭhapitavatthuto. <hi rend="bold">Saṅghikenapī</hi>ti na kevalañca tatruppādato paccayadāyakehi catupaccayatthāya saṅghassa dinnavatthunāpīti attho.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Saṅghabhattaṃ kātuṃ na vaṭṭatī</hi>ti mahādānaṃ dentehipi kariyamānaṃ saṅghabhattaṃ viya kāretuṃ na vaṭṭatīti adhippāyo.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">‘‘Yathāsukhaṃ paribhuñjituṃ ruccatī’’</hi>ti vuttattā attano paribhogappahonakaṃ appaṃ vā bahuṃ vā gahetabbaṃ, adhikaṃ pana gahetuṃ na labhati. <hi rend="bold">Uposathadivase</hi>ti nidassanamattaṃ, yasmiṃ kismiñci divasepi kataṃ sukatameva hoti. Karontena ‘‘yaṃ imasmiṃ vihāre antosīmāya saṅghasantakaṃ…pe… yathāsukhaṃ paribhuñjituṃ mayhaṃ ruccatī’’ti evaṃ katikā kātabbā, tathā dvīhi tīhipi ‘‘āyasmantānaṃ ruccatī’’ti vacanameva hettha viseso. <hi rend="bold">Tesampī</hi>ti rukkhānaṃ. <hi rend="bold">Sā eva katikā</hi>ti visuṃ katikā na kātabbāti attho.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tesa</hi>nti <pb ed="M" n="2.0319" /> rukkhānaṃ. Saṅgho sāmīti sambandho. <hi rend="bold">Purimavihāre</hi>ti purime yathāsukhaṃ paribhogatthāya katakatike vihāre. <hi rend="bold">Pariveṇāni katvā jaggantī</hi>ti yattha arakkhiyamāne phalāphalāni, rukkhā ca vinassanti, tādisaṃ ṭhānaṃ sandhāya vuttaṃ, tattha saṅghassa katikā na pavattīti adhippāyo. Ye pana rukkhā bījāni ropetvā ādito paṭṭhāya paṭijaggitā, tepi dasamabhāgaṃ datvā ropakeheva paribhuñjitabbā. <hi rend="bold">Tehī</hi>ti jaggakehi.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Tatthā</hi>ti <pb ed="V" n="2.0302" /> tasmiṃ vihāre. <hi rend="bold">Mūle</hi>ti ādikāle, pubbeti attho. <hi rend="bold">Dīghā katikā</hi>ti aparicchinnakālā yathāsukhaṃ paribhogatthāya katikā. <hi rend="bold">Nikkukkuccenā</hi>ti ‘‘abhājitamida’’nti kukkuccaṃ akatvāti attho. <hi rend="bold">Khiyyanamattameveta</hi>nti tena khiyyanena bahuṃ khādantānaṃ doso natthi attano paribhogappamāṇasseva gahitattā, khiyyantepi attano pahonakaṃ gahetvā khāditabbanti adhippāyo.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Gaṇhathāti na vattabbā</hi>ti tathāvutte teneva bhikkhunā dinnaṃ viya maññeyyuṃ, taṃ nissāya micchājīvasambhavo hotīti vuttaṃ. Tenāha <hi rend="bold">‘‘anuvicaritvā’’</hi>tiādi. <hi rend="bold">Upaḍḍhabhāgo</hi>ti ekabhikkhuno paṭivīsato upaḍḍhabhāgo. Dentena ca ‘‘ettakaṃ dātuṃ saṅgho anuññāsī’’ti evaṃ attānaṃ parimocetvā yathā te saṅghe eva pasīdanti, evaṃ vatvā dātabbaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Apaccāsīsantenā</hi>ti gilānagamikissarādīnaṃ anuññātapuggalānampi attano santakaṃ dentena apaccāsīsanteneva dātabbaṃ, ananuññātapuggalānaṃ pana apaccāsīsantenāpi dātuṃ na vaṭṭatīti. Saṅghikameva yathākatitāya dāpetabbaṃ. Attano santakampi paccayadāyakādī sayameva vissāsena gaṇhanti, na vāretabbā, laddhakappiyanti tuṇhī bhavitabbaṃ. <hi rend="bold">Pubbe vuttamevā</hi>ti ‘‘kuddho hi so rukkhepi chindeyyā’’tiādinā tuṇhībhāve kāraṇaṃ pubbe vuttameva. Tehi kataanatthābhāvepi kāruññena tuṇhī bhavituṃ vaṭṭati, ‘‘gaṇhathā’’tiādi pana vattuṃ na vaṭṭati.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Garubhaṇḍattā…pe… na dātabba</hi>nti jīvarukkhānaṃ ārāmaṭṭhānīyattā, dārūnañca gehasambhārānupagatattā ‘‘sabbaṃ tvameva gaṇhā’’ti dātuṃ na vaṭṭatīti vuttaṃ. <hi rend="bold">Akatāvāsaṃ vā katvā</hi>ti pubbe avijjamānaṃ senāsanaṃ katvā jaggitakāle phalavāre sampatte.</p>

<p rend="centre">Apalokanakammakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="title">Atthavasavaggādivaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext" n="498"><hi rend="paranum">498</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Vipākadukkhasaṅkhātānaṃ</hi><pb ed="M" n="2.0320" /><hi rend="bold">samparāyikaverāna</hi>nti ettha pāṇātipātādiverena nibbattattā, verappattiyā hetuttā ca ‘‘vipākadukkhavedanā’’ti vuttā. Pāṇātipātādipañcaveravinimuttānampi akusalānaṃ verehi saha ekato saṅgaṇhanatthaṃ <hi rend="bold">‘‘dasaakusalakammapathappabhedāna’’</hi>nti puna vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext" n="499-500"><hi rend="paranum">499-500</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold">Taṃ</hi><pb ed="V" n="2.0303" /><hi rend="bold">kamma</hi>nti tajjanīyādikammameva, sattā āpattikkhandhā paññattaṃ nāmāti sambandho. <hi rend="bold">Antarā kenaci apaññatte sikkhāpade</hi>ti imasmiṃ kappe ādito paṭṭhāya yāva amhākaṃ bhagavato abhisambodhi, tāva antarākāle kakusandhādiṃ ṭhapetvā kenaci apaññatte sikkhāpadeti attho. <hi rend="bold">Vinītakathā sikkhāpada</hi>nti vinītavatthūni eva. Tāni hi taṃtaṃsikkhākoṭṭhāsānaṃ pakāsanato ‘‘sikkhāpada’’nti ca āpattianāpattīnaṃ anupaññāpanato ‘‘anupaññatta’’nti ca vuccanti.</p>

<p rend="centre">Atthavasavaggādivaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="centre">Saṅgahavaggavaṇṇanānayo niṭṭhito.</p>

<p rend="bodytext">Iti mahāvaggo, paññattivaggo, saṅgahavaggoti tīhi mahāvaggehi paṭimaṇḍito <hi rend="bold">parivāro</hi>ti veditabbo.</p>

<p rend="centre">Iti samantapāsādikāya vinayaṭṭhakathāya vimativinodaniyaṃ</p>

<p rend="centre">Parivāravaṇṇanānayo niṭṭhito.</p>

<p rend="title">Nigamanakathāvaṇṇanā</p>

<p rend="bodytext">Avasānagāthāsu <pb ed="M" n="2.0321" /> ubhatovibhaṅga-khandhaka-parivārehi vibhattattā vibhāgapaṭidesanā yasmiṃ vinayapiṭake. So ubhatovibhaṅga-khandhaka-parivāravibhattadesano āhāti yojanā. <hi rend="bold">Tassā</hi>ti vinayapiṭakassa.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Satthu mahābodhī</hi>ti dakkhiṇasākhaṃ sandhāya vadati. Yaṃ padhānagharaṃ nāma pariveṇaṃ, tattha cārupākārena sañcitaṃ parikkhittaṃ yaṃ pāsādaṃ kārayi, tatra tasmiṃ mahānigamasāmino pāsāde vasatāti yojetabbā.</p>

<p rend="bodytext">Buddhasiriṃ uddisitvā nissāya, tassa vā ajjhesanampi paṭicca yā iddhā paripuṇṇavinicchayatāya samiddhā vinayasaṃvaṇṇanā āraddhāti yojanā.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Sirinivāsassā</hi>ti siriyā nivāsanaṭṭhānabhūtassa <hi rend="bold">siripāla</hi>nāmakassa rañño. <hi rend="bold">Jayasaṃvacchare</hi>ti vijayayutte saṃvacchare. Āraddhakāladassanatthaṃ puna ‘‘jayasaṃvacchare ayaṃ āraddhā’’ti vuttaṃ.</p>

<p rend="bodytext"><hi rend="bold">Kāle</hi><pb ed="V" n="2.0304" /><hi rend="bold">vassa</hi>nti yuttakāle vassanasīlo. <hi rend="bold">Devo</hi>ti megho.</p>

<p rend="centre">Nigamanakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>

<p rend="strong">Nigamanakathā</p>

<p rend="gatha1">Ettāvatā <pb ed="M" n="2.0322" /> ca āraddhā, vinayaṭṭhakathāya yā;</p>

<p rend="gathalast">Vaṇṇanā nātivitthiṇṇā, paripuṇṇavinicchayā.</p>

<p rend="gatha1">Paññāsabhāṇavārāya, tantiyā parimāṇato;</p>

<p rend="gathalast">Samijjhaniṭṭhiparamā, yā <hi rend="bold">vimativinodanī</hi>.</p>

<p rend="gatha1">Anantarāyena katā, ayaṃ niṭṭhamupāgatā;</p>

<p rend="gathalast">Yaṃ taṃ niṭṭhaṃ tathā sabbe, pāṇino samanorathā.</p>

<p rend="gatha1">Therehi vinayaññūhi, sucisallekhavuttihi;</p>

<p rend="gathalast">Avissatthātivitthiṇṇa-ganthabhīrū hipatthitaṃ.</p>

<p rend="gatha1">Karontena mayā evaṃ, vinayaatthavaṇṇanaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Yaṃ pattaṃ kusalaṃ tena, patvā sambodhimuttamaṃ.</p>

<p rend="gatha1">Vinayatthaṃ pakāsetvā, yo sopāyena lakkhaṇaṃ;</p>

<p rend="gathalast">Sopāyaṃ vimaticcheda-ñāṇacakkhupadāyakaṃ.</p>

<p rend="gatha1">Viraddhatthavipallāsa-ganthavitthārahāniyā;</p>

<p rend="gathalast">Visuddhiṃ pāpayissāmi, satte saṃsāradukkhato.</p>

<p rend="gatha1">Lokiyehi ca bhogehi, guṇehi nikhilā pajā;</p>

<p rend="gathalast">Sabbehi sahitā hontu, ratā sambuddhasāsaneti.</p>

<p rend="centre">Vimativinodanīṭīkā niṭṭhitā.</p>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>
